<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Winter</semester>

    <beginn>
      <jahr>1904</jahr>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1905</jahr>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent/>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="1"/>

  <titel>Verzeichnis ...</titel>

  <absatz/>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Uebersicht der Vorlesungen.</titel>

    <sachgruppe>
      <titel/>

      <veranstaltung/>
    </sachgruppe>
  </übersicht>

  <ocr xml:space="preserve">
A.
Systematische Ubersicht
der Vorlesungen. *)
I. Theologische Fakultät.
Einleitung in das Alte Testament: D. th. Guthe, P. E.,
tägl. (ausser Mittw.) 11—~12 U., privatim.
Biblische Theologie des Alten Testaments: D. th. et
ph. Kittel, P. 0., tägl. (ausser Mittw.) 12—1 U., privatim.
Erklärung des Propheten Jesaja: D. th. et ph. Kittel,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Erklärung der kleinen Propheten: D. th. Guthe, P. E.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Ereit. 12-1 U., privatim.
Einleitung in das Neue Testament: D. th., jur., LL. et
ph. Gregory, P. 0. Hon., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit.
9-10 U. Vorm., privatim. •
Neutestamentliche Theologie: D. th. et ph. Heinrici,
P. O., tägl. (ausser Mittw.) 10-11 U., privatim.
Erklärung des Johannesevangeliums: D. th. et ph. Kirn,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10·——11 U., privatim.
Auslegung des Römerlniefs: Lic. th. D. ph. Schneder-
mann, P. E., Mont, Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U.,
privatim. ,
Erklärung des ersten Korintherbriefes: D. th. et ph.
Heinrici, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U.,
privatim. .
Erklärung des Galaterbriefes: D. th. Ihmels, P. 0., Mont.
u. Donnerst. ,10--11 U., privatim.
Auslegung des Hebräerbriefs: D. th., jur., LL. et ph.
Gregory, P. O. Hon., Mont., Dienst., Donnerst u. Freit.
8-9 U., privatim. ,
*) Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen, bei
denen nichts anderes vermerkt ist, werden im 'Universitätsgebäude (Al—
bertinum, Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die
Auditorien werden von jedem der Herren Professoren und Dozenten
in den ersten Tagen des Semesters durch Anschlag am schwarzen Brett
(Albertinum) bekannt gegeben.
1*

.. 4 ..
Jesu Leben und Lehre im Rahmen seiner Zeit (für
Studierende aller Fakultäten): Lic. th. D. ph. Schneder-
Illßllll, P. E., Mittvv. 12-1 U., publice.
Geschichte der alten Kirche: D. th., jur. et ph. Hauck,
P. O., tägl. 8-9 U., privatim.
Kirchengeschichte des Mittelalters: D. th. et ph. Brieger,
P. O., tägl. 8-9 U., privatim.
Neueste Kirchengeschichte seit 1648: D. th. et ph.
Brieger, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U.,
privatim.
Dogmengeschichte: D. th., jur et ph. Hauck, P. 0.,
Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Geschichte des Kirchenlieds und Kirchengesangs: D.
th. Rietschel, P. O., Dienst. u. Freit. 4-5 U., publice.
Dogmatik, I. Teil: D. th. Ihmels, P. O., tägl. (ausser
Mittw.) 11-12 U., privatim.
Dogmatik, H. Teil: D. th. et ph. Kirn, P. O., tägl.
(ausser Mittw.) 11-12 U., privatim.
Christliche Ethik: Lic. th. D. ph. Schnedermann, P.
E., wöchentlich fünfmal 10-11 U. oder in zu verabreden-
den Stunden, privatim.
Theologische Ethik: Lic, th. D. ph. Thieme, P. E.,
tägl. (ausser Mittw.) 10-11 U., privatim.
Praktische Theologie: Lehre vom geistlichen Amt, Kul-
tuslehre (Liturgik und Homiletik): D. th. Rietschel, P. O.,
Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Pädagogik und Geschichte derselben: D. th. et ph.
Hofmann, P. O., Mont. bis Fre'it. 9-10 U., privatim.
Christentum und heutige Gesellschaft: D. th., jur. LL.
et ph. Gregory, P. O. Hon., Mont. 6-7 U. Ab., publice.
Alttestamentliches Seminar (Universitätsstr. 1 3. III.) : D. th.
et ph. Kittel, P. 0.,a) Hehräische Grammatik für Anfänger
als Vorbereitung auf das Hebraicum, in noch zu best. Stunden
(Leiter: D. ph. Kramer), privatissime et gratis; b) Proseminar
für jüngere (auch erste) Semester (Kursorische Lektüre des
H. Königsbuches, Forts.), Mont. 73/,-9*/, U. Ab., priva—
tissimc et gratis; c) Seminar iür Vorgeschrittenere: (Bibl.-
theolog. Ubungen), Mittw. 9-10*/,, U., privatissime et gratis.
Alttestamentliche Gesellschaft (Messianische Weis-
sagungen, erste Hälfte, mit schriftlichen Arbeiten): D. th.
Guthe, P. E., Mont. u. Dienst. 7 °/.—9‘/. U. Ab., privatissime,
aber gratis.

.. 5 _
Hebraieum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
et ph. Kittel, P. O., zu noch zu best. Zeit, privatissime,
aber gratis.
Übungen des N eutestamentlichen Seminars (Universi-
tätsstr. 13. I.): D. th. et ph. Heinrici, P. O., Mittw. 5 bis
7 U., privatissime, aber gratis.
Neutestamentlich—exegetische Gesellschaft: D. th., jur.
LL. et ph. Gregory, P. 0. Hon., Dienst. 3-5 U., priva-
tissime, aber gratis.
Exegetische Gesellschaft Neuen Testaments: Lic. th.
D. ph. Schnedermann, P. E., Donnerst. */,8-9 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
N eutestamentliches Exegetikuxn der Lausitzer Prediger-
gesellschaft: D. th. et ph. Heinrici, P. O., Dienst. 5 bis
7 U., privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliches Seminar (Paulinum II.): D. th.
et ph. Brleger, P. O., \I. Abt.: Die ersten Kämpfe Luthers,
auf Grund seiner Schriften, Mont. u. Donnerst. 4-5 U.,
privatissime, aber gratis; H. Abt. (Historicum der Lau-
sitzer Predigergesellschaft): Augustine ,,(}ivitas Dei", Donnerst.
5-6 U., privatissime, aber_ gratis.
Kirchengeschichtliche Übungen (Untersuchung ausge-
wählter Stellen aus Euseb. hist. eccles.): D. th., jur. et ph.
Hauck, P. O., Sonnab. 9-11 U., privatissime, aber gratis.
Historicum der Lausitzer Predigergesellschaft (im
kirchengeschichtlichen Seminar): D. th. et ph. Brieger, P. O.,
Donnerst. 5-6 U., privatissime, aber gratis.
Repetitorium über Dogmehgeschichte und Symbolik:
Lic. th. D. ph. Thieme, P. E., Donnerst. 3-5 U., priva-
tissime, aber gratis.
Seminar für systematische Theologie (Paulinum II.)
(Kants Bedeutung für die Theologie): D. th. et ph. Kirn,
P. O., Freit. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Seminar für systematische Theologie (Paulinum II.) (Die
letzten Gründe der christlichen Wahrheitsgewissheit): D. th.
Ihmels, P. O., Dienst. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Dogmaticum der Lausitzer Predigergesellschaft: Lic.
th. D. ph. Thieme, P. E., in zwei noch zu best. Stunden,
privatissime, aber gratis.
Homiletisches Seminar: D. th. Rietschel, P. O., Mont.
[aller 14 Tage] 11. Donnerst. 5-7 U., privatissime, aber
gratis.
Homiletische Übungen der Lausitzer Predigergeselb

_ 6 —
schaft: D. th. Rietschel, P. O., Mont. [aller 14 Tage]
5-7 U., privatissime, aber gratis.
Katechetische Ubungen der Lausitzer Predigergesell-
schaft: D. th. Ihmels, P. O., Zeit nach 'Vereinbarung, pri-
vatissime, aber gratis. . '
Katechetisches Seminar: D. th. Hölscher, Mittw. 3 bis-
5 U., privatissime, aber gratis.
Katechetisch-didaktische Gesellschaft (Methodische An-
leitung zum Religionsunterricht, mit praktischen Ubungen):
Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E., Sonnab. 5-7 U.,
privatissime, aber gratis.
Pädagogisches Seminar: a) Praktische Ubungen in
zu best. Stunden; b) Besuche von Iehr- und Erziehungs-
anstalten: D. th. &amp; ph. Hofmann, P. 0., Mont. 3—4 U.,
privatissime, aber gratis.
Wissenschaftliche Übungen des Theologischen Studenten-
vereins: D. th. et ph. Kirn, P. O., Dienst. '/,8--9 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
Urformen und Entwicklung der Kultur: D. ph. Weule, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Babylonisch-assyrische Geschichte: D. ph. Weissbach. Siehe
Philosophische Fakultät C.
Babyloniseh-Assyrisch, Anfangskursus: D. ph. Zimmern, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät B. b. ,
Assyrisch H. Kursus: D. ph. Weissbach. Siehe Philosophi-
sche Fakultät B: b.
Hebräisch, Laut- und Formenlehre in vergleichend—semitischer
Behandlung: D, ph. Zimmern, P. O. Siehe Philosophische Fakul-
tät B. b.
Hebräische Syntax: D. ph. Schwarz, P. E. Siehe Philoso-
phische Fakultät B. b.
Syrisch, Anfangskursus: D. ph. Zimmern, P. O. Siehe Phi-
losophische Fakultät B. b.
Syrische Lektüre: D. ph. Aug. Fischer, P. 0. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. b.
BKoran: D. ph. Schwarz, P. E. Siehe Philosophische Fakul-
tät . b.
Übungen im Lesen alter und moderner arabischer Handschriften
und Schriftstücke: D. ph. Aug. Fischer, P. O. Siehe Philosophi-
sche Fakultät B. b.
Aegyptisch II. Kursus: D. ph. Stelndorß, P. O. Hon. Siehe
Philo_sophische Fakultät B. b.
Agyptologisehes Seminar: Religiöse Texte: D. ph. Steindorff,
P. O. Hon. Siehe Philosophische Fakultät B. b.
Die Literatur der alten Agypter: D. ph. Steindorff, P. O. Hon.
Siehe Philosophische Fakultät B. b.
Koptische Grammatik (für Anfänger): D. ph. Steindorff, P. O.
Hon. Siehe Philosophische Fakultät B. b.

.. 7 _
Katholisches und evangelisches Kirchenrecht mit Einschluss des
Ehereohts: D. jur. Friedberg, P. O. Siehe J uristische Fakultät.
Augustus: D. ph. Gardthauseu, P. E. Siehe P h i l 0 s 0 p his c h e
F a k u l t ät C.
Allgemeine Geschichte der Philosophie. — Philosophisches Se-
minar: Erklärung von Spinozas Ethik: D. ph. Heinze, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät A.
Geschichte der neusten Philosophie von Kant bis zur Gegenwart:
D. ph., jur. et med. Wundt, P. O. Siehe Philosophische Fakul-
tät A.
Einführung in die Philosophie und Logik. — Philosophisches
Seminar: D. ph. Barth, P. E. Siehe Philosophische Fakultät A.
Einführung in die Pädagogik: D. ph. Jungmann, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät A.
Allgemeine Pädagogik — Schopenhauers Philosophie: D. ph.
Volkelt, P. O. Siehe Philosophische Fakultät A.
Praktisch- pädagogisches Seminar: D. ph. J ungmauu, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät A.
Philosophisch - pädagogisches Seminar: D. ph. Volkelt, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät A.
Schulkrankheiten und Schulhygiene: D. med. Lange. Siehe
Medizinische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Die soziale Frage der Gegenwart: D. ph. Eulenburg. Siehe
Philosophische Fakultät E.
Einführung in das politische Verständnis der Gegenwart: D. ph.
Lamprecht, P. 0. Siehe Philosophische Fakultät C.
Liturgische Übungen für Theologen. — Stimmbildung, Vortrags-
und Redeübungen: D. ph. Seydel. Siehe Philosophische Fakul-
tät D.
Allgemeine Astronomie: D. ph. Peter, P. E. Siehe P hilos o ~
phische Fakultät F.
Exercices pratiques de francais: Lektor D. ph. Blondeaux. Siehe
Philosophische Fakultät B. d. ‘
Englisches Praktikum: Lektor Westlake. Siehe Philos ophi-
sche Fakultät B. d.
Die Lehre von den Tonempiindungen: D. med. et ph. O. Fischer,
P. E. Siehe Medizinische Fakultät. ·
- O _. ...
II. Juristische Fakultät.
Einführung in die Rechtswissenschaft (juristische En-
cyklopädie): D. jur. Hölder, P. O., Freit. u. Sonnab. 9 bis
10 U., privatim. p ·
Römische Rechtsgeschichte und System des römischen
Privatrechts: D. jur. Hölder, P. O., tägl. 10-11 U. und
Freit. 11—·—12 U., privatim. .
Geschichte und System des römischen Rechts ein-
schliesslich des römischen Civilprozesses: D. jur. Stiutzing,

... 3 _
P. E., tägl. 8-9 U. und in einer noch zu best. Stunde,
privatim.
Die bisherigen Ergebnisse der rechtsgeschichtlichen
Papyrusforschung (für Juristen, Philologen und Historiker):
D. jur. Babel, in einer zu vereinbar. Stunde, publice.
Grundlehren der Pandekten als romanistische Einfüh-
rung in das heutige bürgerliche Recht: D. jur. et ph. Mitteis,
P. O., tägl. 11-12 U., privatim.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur. Friedberg, P. O.,
Mont. bis Donnerst. 9-10 U., privatim.
Grundzüge des deutschen Privatrechts: D. jur., th. et
ph. Sohm, P. 0., Mont. bis Donnerst. 10-11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D.
jur. Strohal, P. O., Freit. u. Sonnab. 9-11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Recht der Schuldver-
hältnisse): D. jur. Hölder, P. 0,, Mont. bis Donnerst. 9
bis 10 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Recht der Schuldver-
hältnisse): D. jur. Beer, P. E. des., Mont. bis Donnerst. 10
bis 11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Sachenrecht): D. jur.,
th. et ph. Sohm, P. O., Freit. u. Sonnab. 10-12 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.
et ph. Mittels, P. O., Mont. bis Donnerst. 12-1 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Erbrecht): D. jur.
Strohal, P. O., Mont. bis Donnerst. 10-11 U., privatim.
Handels-, Wechsel- und Seerecht: D. jur., th. et ph.
Sohm, P. O., tägl. 9-10 U., privatim.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur.
Binding, P. 0., Mont. bis Freit. 12-1 U., privatim.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur. O.
Mayer, P. O., Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Deutsches Verwaltungsrecht: D. jur. Oe Mayer, P. 0.,
Mont. bis Donnerst. 10-11 U., privatim.
Das im Königreich Sachsen geltende Verwaltungsrecht „
(Reichs- u. Landesrecht); Verwaltung des Innern, Il. Teil:
D. jur. Häpe, P. E., Mont. bis. Donnerst. 9-10 U. Vorm.,
privatim.
Gewerberecht: D. jur. Häpe, P. E., Donnerst. 5-6 U.,
privatim, aber für die Hörer des sächs. Verwaltungsrechts
gratis.
Katholisches und evangeliscbes Kirchenrecht einschliess-
lich des Eherechts, verbunden mit Übungen in der Inter-

- 9 -
pretation des Corpus iuris canoniciz D. jur. Friedberg,
P. O., Mont. bis Freit. 4-5 U. und Freit. 3-4 U., privatim.
Deutsches Civilprozessrechtz D. jur. Mendelssohn
Bartholdy, P. E. des., Mont. bis Donnerst. 8-9 U. u.
Freit. u. Sonnab. 10-11 U., privatim.
Konkursprozess und summarische Prozesse (ausser-
ordentliche Prozessarten): D. jur. Wach, P. O., Freit. u.
Sonnab. 8-9 U., privatim.
Deutsches Strafrecht: D. jur. Wach, P. O., Mont. bis
Freit. 5-6 U. u. Mont. 6-7 U., privatim.
Grundzüge des Militärstrafrechts: D. jur. Nagler,
Donnerst. 4-5 U., publice. ~
Gemeiner deutscher Strafprozess (nach seinem Grund-
riss des deutschen Strafprozessrechts, 5. Aufl., Leipzig 1904):
D. jur. Binding, P. Q., Mont. bis Freit. 11-12 U., privatim.
Kranken-, Unfall- und Invalidenversicherungsrecht:
D. jur. Häpe, P. E., Freit. 4-6 U., privatim.
Völkerrecht: D. jur. Friedberg, P. O., Mont. und
Dienst. 3--4 U., privatim.
Reichspressrecht: D. jur. Nagler, Freit. 3--4 U., privatim.
Pandekten-Exegese mit schriftlichen Arbeiten: D.
jur. Babel, Donnerst. 6-8 U., privatim.
Rornanistische Quellen- und Papyruslektüre: D. jur.
et ph. Mittels, P. O., Mittw. 3-4 U., privatissime, aber gratis.
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Anfänger): D. jur. Strohal, P. O.,
Mittw. 6-8 U., privatim. __
Mündliche und schriftliche Ubungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Vorgerücktere): D. jur. et ph.
Mittels, P. O., zu noch zu best. Zeit, privatim.
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Vorgerücktere): D. jur. Stintzing,
P. E., Mont. 6-8 U., privatim.
Praktikum des Civilprozesses und Givilrechts, mit
schriftlichen Arbeiten: D. jur. Wach, P. O., Dienst. 6-—-8 U.,
privatim.
Repetitorium des Civilprozesses, mit Exegese der
Civilprozessordnung: D. jur. Mendelssohn Bartholdy, P.
E. des., Sonnab. 11--1 U., privatim.
Praktikum des Handels-, Wechsel- und Seerechts, mit
schriftlichen Arbeiten: D. jur. Friedberg, P. O., Mittw.
6-8 U., privatim.

.„„„.. 10 „_
Praktische Fälle aus dem öffentlichen Rechte: D. jur.
O. Mayer, P. O., Donnerst. 6--7 U., publice et gratis.
Strafrechts-Praktikum mit mündlichen und schrift-
lichen Ubungen: D. jur. Binding, P. 0., Freit. 6-8 U.,
privatissime.
Repetitorium des Strafrechts, mit Exegese des Reichs-
strafgesetzbuchs: D. jur. Mendelssohn Bartholdy, P. E.
des., Mittw. 12-1 U., privatim.
Strafprozessuales Konversatoriumz D. jur. Nagler,
Donnerst. 3-4 U., privatim.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre — Handelsgeschichte: D. ph.
et oec. publ. Stieda, P. O. Siehe Philosophische Fakultät E.
Spezielle Volkswirtschaftslehre — Finanzwissenschaft: D. ph.
Bücher, P. 0. Siehe Philosophische Fakultät E.
Einleitung in das Studium der Statistik — Deutsche Kolonial-
politik: D. ph. Hasse, P. E. Siehe Philosophische Fakultät E.
Allgemeine Statistik — Handels- und Verkehrspolitik — Die
soziale Frage der Gegenwart: D. ph. Eulenburg. Siehe Philoso-
phische Fakultät E.
Wirtschafts-, Sozial- und Verfassungsgeschichte der jüngsten
Vergangenheit — Einführung in das politische Verständnis der Ge-
genwart: D. ph. Lamprecht, P. O. Siehe Philosophische Fa-
kultät G.
__ Archivkunde — Historisches Seminar: Verfassungsgeschichtliche
Ubungen und diplomatische Ubungen: D. ph. Seellger, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät C.
Vereinigte Staatswissensehaftliche Seminare: D. ph., jur. et oecon.
publ. Fricker, P. O., D. ph. Bücher, P. 0. u. D. ph. Eulenburg.
Siehe Philosophische Fakultät E.
Staatswissenschaftliche Gesellschaft: D. ph. et oec. publ. Stieda,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät E.
Sozialpolitik und Sozialphilosophie —— Bank- und Versicherungs-
politik: D. ph. Biermann. Siehe Philosophische Fakultät E.
Chemische Technologie, organische Betriebe, mit Exkursionen: .
D. ph. Rassow, P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Forensische Psychiatrie: D. med. Flechsig, P. O. Siehe Medi-
ziuische Fakultät.
Psychiatrie: D. med. Schlitz. Siehe Medizinische Fakultät.
Gerichtliche Medizin: D. med. Kockel, P. E. Siehe Medizi-
nische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Urformen und Entwicklung der Kultur: D. ph. Weule, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät C. .
Christentum und heutige Gesellschaft: D. th., jur. LL. et ph.
Gregory, P. O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Jesu Leben und Lehre im Rahmen seiner Zeit: Lic. th. D. ph.
Schnedermann, P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Allgemeine Astronomie: D. ph. Peter, P. E. Siehe Philoso-
phische Fakultät F.

- 11 ....
Exercices, pratiques de francais: Lektor D. ph. Bloudeaux.
Siehe Philosophische Fakultät B. d.
Englisches Praktikum: Lektor Westlake. Siehe Phil 0 sophis che
Fakultät B. d.
Die Lehre von den Tonempiindungen: D. med. et ph. 0. Fischer,
P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Stimmbildung, Vortrags- und Redeübungen: D. ph. Seydel. Siehe
Philosophische Fakultät D.
IH. Medizinische Fakultät.
Einführung in das Studium der Medizin: D. med.
Spalteholz, P. E., an den ersten Tagen des Semesters,
Näheres durch Anschlag, publice, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Die geschichtliche Entwicklung der Medizin zur Natur-
wissenschaft: D. med. Seiffert, einstünd., an zu best. Tag
u. Stunde, publice, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Systematische Anatomie des Menschen (Eingeweide,
Nervensystem und Sinnesorgane): D. med. Rabl, P. O. des.,
Mont. bis Donnerst. 4-6 U., privatim, im Anatoxnischen
Institut, Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Muskeln und
Gefässe): D. med. Fick, P. E., Mont., Mittw. u. Freit. 1;,3
bis 1/,4 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Knochen- und
Gelenklehre): D. med. Spalteholz, P. E., Dienst. u. Don-
nerst. ‘/,3--1/,4 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Hirnlehre: D. med. Flechsig, P. O., Mont. 5-7 U..
privatim, in der Psychiatrischen und Nervenklinik, Wind-
mühlenweg 20.
Feinerer Bau des Centralnervensystems, mit Demon-
strationen: D. med. Schütz, Donnerst. 6-7 U., publice,
iu der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 20.
Uber die Wirkung der Muskeln, im Anschluss an die
Vorlesung über systematische Anatomie (Muskeln und Ge-
fässe) von D. med. Fick, P. E.: D. med. et ph. O. Fischer,
P. E., Mittw. 6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Die Theorien der Zeugung: D. med. Kacstncr, P. E.,
Mont. 6-7 U., publice, im Anatomischen Institut, Liebig-
str. 13.
Präparierübungen: D. med. Rabl, P. O. des. (gemein-

_ 12 -
sam mit D. med. Fick, P. E. und D. med. Spalteholz,
P. E.), Mont. bis Sonnab. 9-1 und Mont. bis Freit. 2 bis
5 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Mikroskopischer Kurs der allgemeinen und speziellen
Gewebelehre: D. med. Fick, P. E. und D. med. Held, P.
E. des., Dienst., Donnerst. 11. Freit. 6-8 U., privatim, im'
Anatornischen Institut, Liebigstr. 13.
Anatomische Besprechungen: D. med. Spalteholz, P.
E., Mittw. 2--L U., privatissime, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Physiologie des Nerven- und Muskelsystems: D. med.
vet ph. Hering, P. O. (in Verbindung mit D. med. Hof-
mann, P. E.), tägl. 9--10 U., privatim, im Physiolog. In-
stitut, Liebigstr. 16.
Die Lehre von den Tonempündungen (Physiologie des
Gehörs, der Stimme und Sprache), für Studierende aller
Fakultäten: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Dienst. u. Freit.
6-7 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Mechanik des Kreislaufs: D. med. Garten, Mont.
7-8 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Medizinische Physik: D. med. et ph. 0. Fischer, P.
E., Mont. u. Donnerst. 6--7 U., privatim, im Anatom.
Institut, Liebigstr. 13.
Ausgewählte Kapitel aus der physiologischen Chemie
(Chemie der Verdauung): D. ph. Siegfried, P. E., Mont.
12-1 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Ausgewählte Kapitel aus der Physiologie der Wirbel-
losen: D. med. Burian, an noch zu best. Tag u. Stunde,
privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Anleitung zu physiologischen Untersuchungen für Fort-
geschrittene: D. med. et ph. Hering, P. 0., Mont. bis Freit.
10-12 u. 3-6 U., privatissime, aber gratis, im Physiolog.
Institut, Liebigstr. 16.
Einführung in die physiologischen Untersuchungs-
methoden: D. med. Hofmann, P. E., und D. med. Garten,
Sonnab. 3-6 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebig-
str. 16.
Besprechungen über organische Chemie, für Mediziner:
D. ph. Siegfried, P. E., zweistündig, zu noch zu best.
Zeit, privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16..
Chemie des Harnes und Harnanalyse: D. med. Burian,

.... 13 ..
zweistündig, zu noch zu best. Zeit, privatim, im Physiolog.
Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisehe Besprechungen: D. med. Garten, Mittw.
6-8 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisches Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E.,
D. med. Hofmann, P. E., D. med. Garten und D. med.
Burlan, an drei noch zu best. Tagen 5-7 U., privatim,
im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisch-ehemisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. ph. Siegfrled, P. E., tägl. 9-1 u. (ausser
Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut,
Liebigstr. 16.
Chemisches Praktikum für Mediziner, halbtäg.: D. ph.
Siegfried, P. E., tägl. 9-1 oder (ausser Sonnab.) 2-6 U.,
privatissime, im Physiologisohen Institut, Liebigstr. 16.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Beck-
mann, P. 0., an zwei oder drei Naohmittagen, nach Ver-
einbarung, privatim, im Laboratorium f. angewandte Chemie,
Brüderstr. 34.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Hantzsch,
P. C. des., seohsstündig, nach Vereinbarung, privatim, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Uber Nahrungsmittel und Ernährung des Menschen:
D. med. Hofmann, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit. 3 bis
4 U., privatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Hygienische Besprechungen: D. med. Hofmann, P.
O., Freit. 5-6 U., publice, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24.
Allgemeine und spezielle Diätetik: D. med. Pässler,
P. E. des., Mont. 5--6 U., publice, in der Medizinischen
Klinik (städt. Krankenhaus), Liebigstr. 20.
Arbeiten im Hygienischen Institute (Liebigstr. 24):
D. med. Hofmann, P. O., tägl. 9-1 U., privatim.
Schutzpockenixnpfung und Impftechnik: D. med. Hof-
mann, P. O., Dienst. 11-12 U., privatim, im Hygie-
nischen Institut, Liebigstr. 24.
Schulhygiene und Schulkrankheiten (für Hörer aller
Fakultäten): D. med. Lange, Mittw. 6-7 U., publice, im
Universitätsgebäude. .
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.

... 14 .„.„
med. Boehm, P. 0., Mont. bis Freit. 3-4 U., privatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Pharmakognosie des Ptlanzenreichs und Tierreichs:
D. med. Boehm, P. O., Mont. bis Freit. 12-1 U., privatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10. __
Toxikologie mit Demonstrationen und Ubungen (für
Mediziner): D. med. Boehm, P. 0., gemeinsam mit D.
med. Straub, Mittw. 6-8 U., privatim, im Pharmakolog.
Institut, Liebigstr. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10.) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm,
P. O., tägl., ganztägig, privatissime, aber gratis.
Spezielle pathologische Anatomie: D. med. Marchand,
P. O., Mont. bis Freit. 12-1 U., privatim, im Patholog.
Institut, Liebigstr. 24.
Patbologisch—anatomischer Sektions- und Demonstra-
tionskurs: D. med. Marchand, P. O., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 2 */2 - 4 U., privatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 24.
Pathologische Anatomie der männlichen und weiblichen
Geschlechtsorgane: D. med. Rise], Sonnab. 12-1 U., pri-
vatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 24.
Spezielle Therapie: D. med. Hoffmann, P. 0., Donnerst.
9-11 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Arbeiten im Pathologischen Institut (Liebigstr. 24) für
Geübtere: D. med. Marchand, P. O., tägl. 8-1 u. 2-5 U.,
privatissime und gratis.
Ausgewählte Kapitel der inneren Therapie: D. med.
Hirsch, Dienst. 5-6 U., publice, in der Medizinischen
Klinik, Liebigstr. 20.
Physiologie und Pathologie des Wochenbetts: D. med.
Glockner, Mittw. 5-6 U., privatim, in der Universitäts-
frauenklinik, Stephanstr. 7.
Die natürliche und künstliche Ernährung des Säuglings:
D. med. Seifert, zweistündig, an zu best. Tagen u. Stunden,
privatim, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Kursus der bakteriologischen Diagnostik am Kranken-
bett: D. med.R01ly, in zwei noch zu best. Stunden, privatim,
in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 20.
Uber die Methoden der Diagnostik des akuten Ge-
lenkrheumatisrnus: D. med. Friedlaender, Dienst. u.
Freit. 4-5 U., privatim.

- 15 ...
Die funktionellen Nervenkrankheiten: D. med. Solt-
mann, P. O. Hon., Mittw. 5-6 U., publice et gratis, im
Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Uber Unfallnervenkrankheiten mit Krankendemonstra-
tionen: D. med. Windscheid, P. E., Donnerst. 5-6 U.,
privatim, in der Poliklinik für Nervenkrankheiten, Königs-
str. 14. I.
Die Erkrankungen des peripheren Nervensystems: D.
med. Windscheid, Sonnab. 5-7 U., publice, in der Poli-
klinik_ für Nervenkrankheiten, Königsstr. 14. I.
Uber Zurechnungsfähigkeit: D. med. Döllken, Dienst.
u. Freit. 4-5 U., publice.
Nervenkrankheiten, mit Krankendemonstrationen und
elektrodiagnostischen Ubungen (im Hörsaal der Medizin.
Poliklinik, Nürnberger Str. 55): D. med. Köster, Mont.,
Mittw. u. Donnerst. 3--4 U., privatim. __
Pathologie und Therapie der Gonorrhoe mit Ubungen:
D. med. Riecke, Sonnab. 12-1 U., privatim, in der Der-
matologischen Klinik, Liebigstr. 20.
Haut- und Geschlechtskrankheiten mit Krankendemon-
strationen: D. med. Friedheim, Dienst. u. Freit. 4-5 U.,
privatim, in der Medizinischen Poliklinik, Nürnberger Str. 55.
Kurs der Krankheiten der Harnorgane (II. Hälfte des
Semesters): D. med. Kollmann, P. E., Mittw. 6-7 U.,
privatim, in der Poliklinik für Hautkrankheiten etc., Königs-
strasse 14. I.
Dermatmhistologisches Praktikum: D. med. Rieckc,
Mittw. 6-8 U., privatim, in der Dermatologischen Klinik,
Liebigstr. 20.
Die Erkrankungen der Prostituierten (Demonstrationen
und Untersuchungsmethoden): D. med. Riecke, Freit. 12
bis 1 U., privatissime, in der Dermatolog. Klinik, Liebig-
strasse 20.
Allgemeine Therapie und Hydrotherapie: D. med.
. Naumann, in zwei zu best. Stunden, privatim.
Gerichtliche Medizin, mit Demonstrationen (für Ju-
risten): D. med. Kockel, P. E., Donnerst. 3-4 U., privatim,
im Universitätsgebäude.
Gerichtsärztliches Praktikum: D. med. Kockel, P. E.,
einmal wöchentlich nach Verabredung, privatissime, im In-
stitut__für gerichtliche Medizin, Liebigstr. 24.
Arztliche Standesptlichten und Rechte (mit Einschluss
der Kranken- und Unfallversicherung): D. med. Preysing,

..„ 16 ..
Sonnab. 5-6 U., publice, in der Klinik für Ohren-, Nasen-
und Halskrankheiten, Liebigstr. .20.
Kursus der chirurgischen Propädeutik und kleinen
Chirurgie: D. med. Wilms, P. E. des., Mont., Mittw. u.
Freit. 5-6 U., privatim, in der Chirurgischen Klinik, Lie- ‘
bigstr. 20.
Die wichtigsten Kapitel der allgemeinen Chirurgie, mit
Demonstrationen: D. med. Perthes, P. E., Donnerst. 10*/,,
bis 12 U., privatim, im Chirurgisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Topographische Anatomie am Lebenden mit chirurgi-
scher Diagnostik und Operationslehre: D. med. Tillmanns,
P. E., Mont. .11. Mittw. 5-6 U., privatim, im Kinderkranken-
haus,__Platzmannstr. 1.
Uber Frakturen und Luxationenc D. med. Kölliker,
P. E., Mittw. 6-7 U., privatim, in der Poliklinik für or-
thopädische Chirurgie, Universitätsstr. 13. pt.
Poliklinische Demonstrationen aus dem Gebiete der
orthopädischen Chirurgie: D. med. Kölliker, P. E., Mont.
4-5 U., publice, in der Poliklinik für orthopädjsche Chi-
rurgie, Universitätsstr. 13. pt.
Chirurgischer Verbandkursus mit besonderer Berück-
sichtigung der Knochenbrüche und der Verrenkungen: D.
med. Frhr. von Lesser, Mont. u. Freit. 6-7 U., privatim,
in der Poliklinik für chirurgisch Kranke, Bayersche Str. 12.1.
Verbandkurs mit Berücksichtigung der Frakturen und
Lnxationen: D. med. Heineke (im Auftrage des Direktors
der Chirurg. Klinik), Dienst., Mittw. u. Freit. 4-5 U.,
privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Kriegschirurgie und Feldsanitätsdienst: D. med. Köl-
llker, P. E., Mont. 6-7 U., publice, in der Poliklinik für
orthopädische Chirurgie, Universitätsstr. 13. pt.
Abriss der Kriegschirurgie: D. med. Frhr. von Lesser,
Mittw. 6-7 U., publice, in der Poliklinik für chirurgisch .
Kranke, Bayersche Str. 12. I.
Nierenchirurgie: D. med. Wagner, zweimal wöchentl.
an noch zu best. Tagen, privatim, im Patholog. Institut,
Liebigstr. 24.
Chirurgische Anästhesierungsrnethoden: D. med. Braun,
Mittw. 5-6 U., privatim, in der Chirurgischen Poliklinik,
Königsstr. 14. I.

_. 17 ..
Geburtshilfliche Propädeutik: D. med. Füth, Mittw. u.
Donnerst. 6-7 U. Ab., privatim, in der Universitätsfrauen-
klinik, Stephanstr. 7. __
Geburtshilfliche Operationslehre mit Ubungen am
Phantom (Wiederholung in der ersten Hälfte des Semes-
ters): D. med. Zweifel, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 5-6 U., privatim, in der Universitätsfrauenklinik,
Stephanstr. 7. __
Geburtshiltliche Operationslehre mit Ubungen am
Phantom, für Anfänger: D. med. Fiith, gemeinsam mit D.
med. Glocknor, Mont. u. Freit. 6-8 U., privatim, in der
Universitätstrauenklinik, _ Stephanstr. 7.
Geburtshilfe mit Übungen: D. med. Hennig, P. E.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim, in der Pä-
diatrischen und gynäkologischen Klinik, Karolinenstr. 31.
Gynäkologie mit Demonstrationen: D. med. Hennig,
P. E., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U., publice, in der
Pädiatrischen u. gynäkol. Klinik, Karolinenstr. 31.
Augenärztliche Untersuchungsmethoden: D. med.
Schoen, P. E., Mont., Mittw. u. Freit. 12-1 U., privatim,
in der Poliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Augenärztliche Propädeutik (einschl. Funktionsprüfun-
gen): D. med. Schwarz, P. E., an zwei zu bestimmenden
Tagen */,,10-*],11 U. oder 10-11 U., privatim, in der
Poliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
__ Die Funktionsprüfungen des Auges mit praktischen
Ubungen: D. med. Sattler, P. O., Mittw. 6-7 U. und
Sonnab. 12-1 U., privatim, in der Heilanstalt für Augen-
kranke, Liebigstr. 14.
Funktionsprüfungen der Augen: D. med. Schroeter,
P. E., Mittw. 2-3 U., publice, Mühlgasse 8. I. (Wohnung).
Augenspiegelkursus (in sechswöchig. Kursen): D. med.
Schroeter, P. E., zweistünd., an zu best. Tagen 6-7 U.,
privatim, Miihlgasse 8. I. (Wohnung).
Augenspiegelkursus (Dauer 6 Wochen): D. med. Schoen,
P. E., Mont. u. Freit. (oder Dienst. u. Donnerst.) 6-8
(oder 7-9) U., privatim, in der Poliklinik für Augenkranke,
Königsstr. 14. I.
Augenspiegelkursus: D. med. Schwarz, P. E., an zwei
zu best. Tagen 6--7 U., privatim, im Medizinisch-polikli—
nischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Augenspiegelübungen: D. med. Kriickmann, P. E.,
2

.„„ 18 ..
gemeinschaftich mit D. med. Birch-Hirschfeld, vierstünd.,
a) für Geübtere, b) für Anfänger, nach Verabredung, priva-
tissime, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14. I.
Die Augenerkrankungen im Zusammenhange mit All-
gemeinleiden: D. med. Birch-Hirschfeld, Mont. 7-8 U.,
privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14*.
Die Refraktionsanomalien und Funktionskrankheiten
des Auges (Star, Glaukom u. s. W.): D. med. Schoen,
P. E., zweistiindig, an zu best. Tagen u. Stunden, publice,
in der Poliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Die Motilitätsstörungen der Augen (mit Krankenver-
stellungen): D. med. Bielschowsky, zweimal wöchentl. an
noch zu best. Tagen u. Stunden, privatim, in der Heilan-
stalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. Schwarz, P. E.,
Sonnab. 6-7 U., publice (für Studierende aller Fakultäten).
Untersuchungsmethoden und Klinik der Ohren-, Nasen-
und Halskrankheiten (Liebigstr. 20): D. med. Barth, P. E.,
zum Teil mit D. med. Preysing, tägl. 10-11 U., privatim.
Kursus der Laryngoskopie, Hliinoskopie und Otoskopie
(für Anfänger): D. med. Heymann, an zwei zu verabred.
Tagen 5-6 U., privatim, in der Poliklinik für Hals-, Na-
sen- und Ohrenkrankheiten, Königsstr. 14. I.
Kursus der kleineren oto-rhinolcgischen Eingrilfe (Ton-
sillotomie u. s. w.): D. med. Preysing, Mont. u. Dienst.
5-6 U., privatim, in der Klinik der Ohren-, Nasen- und
Halskrankheiten, Liebigstr. 20.
Kurs der Kehlkopfintubation: D. med. Preyshlg,
Donnerst. 5-6 U., privatim, in der Klinik der Ohren-,
Nasen- und Halskrankheiten, Liebigstr. 20.
Repetitorium der Inspektion von Ohr, Nase und Kehl-
kopf: D. med. Preysing, Mittw. 5-6 U., privatim, in der
Klinik der Ohren-, Nasen- und Halskrankheiten, Liebigstr. 20.
Klinische Propädeutik: D. med. Pässler, P. E. des.,
Dienst., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim, in der
Medizinischen Klinik, Liebigstr. 20.
Medizinische Klinik: 1). med. Curschmann, P. O.,
tägl. (ausser Donnerst.) 101/,-12 U., privatim, im städt.
Krankenhaus, Liebigstr. 20. ·
Kursus der klinisclrchemischen und mikroskopischen
Untersuchungsmethoden: D. med. Rolly, Sonnab. 2-4 U.,
privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 20.

.. 19 ..
Klinische Vorlesungen über Hautkrankheiten und Sy-
ph·ilis (einschliesslich Blennorrhöe und Komplikationen):
D. med. Hille, P. O. Hon., Dienst., Mittw., Donnerst. u.
Freit. 3-4 U., privatim, in der Dermatologischen Klinik,
Liebigstr. 20. __
Praktische Ubungen in der Diagnose der Haut- und
Sexualkrankheiten: D. med. Bälle, P. 0. Hon., Mont. 3 bis
4 U., privatim, für die Hörer der klinischen Vorlesung
gratis, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Poliklinik für Hautkrankheiten, Syphilis und Krank-
heiten der Harnwege (Königsstr. 14.1.): D. med. Kollmann,
P. E., Mont. u. Freit. 6-7 U., privatissime.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Anfänger
(ev. in 2 Gruppen): D. med. Hirsch, Mont., Donnerst. (ev.
Freit.) 8-9,U. Vorm., privatim, in der Medizinischen Kli-
nik, Liebigstr. 20.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Fortge-
schrittene (ev. in 2 Gruppen): I). med. Pässler, P. E. des.,
Donnerst. 9--11 U. (ev. Mittw. 5-7 U.), privatim,. in der
Medizinischen Klinik, Liebigstr. 20.
Medizinische Poliklinik (Ambulanz): D. med. Hoff-
mzum, P. O., Mont., Dienst., Donnerst., Freit. u. Sonnab.
2-3 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Di trikts-Poliklinik: D. med. Hoffmann, P. O., tägl.
9-10 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Klinik und Poliklinik für Kinderkrankheiten: D. med.
Soltmann, P. O. Hon., tägl. (ausser Donnerst.) 4-5 U., pri-
vatim, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. l.
Klinische und poliklinische Demonstrationen im Opera-
tionssaale des Kinderkrankenhauses (Platzmannstr. 1.): D.
med. Tillmanns, P. E., Donnerst. 4-51/,, U., publice.
Pädiatrische Propädeutik mit poliklinischen Demon-
strationen: D. med. Lange, Mont. u. Donnerst. 2-3 U.,
privatim, in der Pädiatrischen Poliklinik, Königsstr. 14. I.
Chirurgische Klinik (Liebigstr. 20): D. med. Tremlelen-
burg, P. O., tägl. (ausser Donnerst.) 9-10*/, U., privatim.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Perthes, P. E., tägl. (ausser Donnerst.) 11-12 U., privatim.
Chirurgische Poliklinik (Bayersche Str. 12. I.): D. med.
Freiherr von Lesser, Mont, Mittw. u. Freit. 12-1 U.,
privatim.
2*

.... 20 ...
Geburtshilflich-gynäk0logische Klinik und Poliklinik:
D. med. Zweifel, P. O., täglich 8-9 U. Vorm., privatim,
in der Universitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Klinischer Unterricht in der Augenheilkunde: D. med.
Sattler, P. O., Mont. bis Freit. 12-1 U. (Freitags Pro-
jektion anatomischer und pathologisch-anatomischer Prä-
parate), privatim, in der Heilanstalt für Angenkranke,
Liebigstr. 14.
Augenärztliches Praktikum: D. med. Küster, dreimal
wöchentlich an noch zu vereinb. Tagen 11-12 U., priva-
tissime, in der Privatheilanstalt für Augenkranke, Uni-
versitätsstr. 24. II.
Propädeutische Augenklinik: D. med. Kriickmaun,
P. E., zweistünd. in zu verabredenden Stunden, privatim,
in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Arbeiten im Institut für Ohren-, Nasen- und Kehl-
kopfkrankheiten (Liebigstr. 20.): D. med. Barth, P. E., Zeit
nach Ubereinkunft, privatissime und gratis.
Poliklinik der orthopädischen Chirurgie (Universitätsstr.
13. pt.): D. med. Kölliker, P. E., Mont., Mittw. u. Sonnab.
4-5 U., privatim.
Psychiatrische Klinik (Windmühlenweg 20): D. med.
Flechsig, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit. 5-6 U., pri-
vatim.
Privatpoliklinik für Nervenkrankheiten (Königstr. 14. I.)
mitbesondererBerücksichtigungderUntersuchungsmethoden:
D. med. Windscheid, P. E., tägl. 2-3 U., privatim.
Forensische Psychiatrie mit Krankenvorstellung: D.
med. Flechsig, P. O., Sonnab. 4-6 U., privatim, in der
Psychiatrischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Psychiatrie: D. med. Schütz, Mont. u. Mittw. 6-7 U.,
privatim, in der Mediz. Klinik, Liebigstr. 20.
Für Studierende der Zahnheilkunde:
Anatomie II.: D. med. Held, P. E. des., Dienst. bis
Freit. 8-9 U., privatim, im Anatom. Institut, Liebigstr. 13.
Operative Zahnheilkunde: D. med. Hesse, P. E., Mont.,
Mittw. u. Freit. 3-4 U., privatissime, aber gratis, im Zahn-
ärztlichen Institut, Goethestr. 5. I.
Krankheiten der Mund- und Rachenhöhle: D. med.
Wilms, P. E. des., Mont. u. Donnerst. 12-1 U., privatim,
in der Ohirurgischen Klinik, Liebigstr. 20.

... 21 ....
Zahnärztliches Praktikum: D. med. Hesse, P. E., täg-
lich 1——5 U., privatim, im Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5.1.
Kursus der Metallarbeiten: D. med. Hesse, P. E.,
Mont. u. Freit. 5-7 U., privatim, im Zahnärztlichen In-
stitut, Goethestr. 5.1.
Privatiustzitute,
in welchen auch klinischer oder poliklinischer Unterricht
erteilt wird über
a) Innere Medizin.
D. med. Schütz (für Nervenkrankheiten), Mont. u. Freit-
4- 5 U., privatim. (Königsstr. 14. I.)
D. med. Windscheid, P. E. (für Nervenkrankheiten), tägl.
2-3 U., privatim. (Königsstr. 14. I.)
b) Chirurgie.
D. med. Kölliker, P. E. (Marienstr. 10.)
D. med. Frhr. von Lesser, Mont., Mittw. u. Freit. 12-1 U.,
privatim. (Bayersche Str. 12. I.)
D. med. Braun. (Königsstr. 14. I.)
e) Augenkrankhelten.
D. med. Schroeter, P. E. (Lange Str. 25.)
D. med. Schoen, P. E. (Königsstr. 14. I.)
D. med. Küster, Augenärztliches Praktikum, dreimal
wöchentl. nach Verabredung 11-12 U., privatissime.
(Universitätsstrasse 24. II).
D. med. Schwarz, P. E. (Königsstr. 14. I.)
el) Hals-, Nasen- und Ohrenkrankheiten.
D. med. Heymann. (Königsstr. 14. I.)
e) Hautkrankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege.
D. med. Kollmann, P. E. (das ganze Semester), Mont.
11. Freit. 6- 7 U., privatissime. (Königsstr. 14. I.)
f) Paedlatrlk.
D. med. Hennig, P. E. (Karolinenstr. 31.)
D. med. Lange, Mont. u. Donnerst. 2-3 U., privatissime.
(Königsstr. 14. I.)

„.... 22 ._
g) Gynaekologle
D. med. Hennig, P. E. (Karolinenstr. 31.)
D. med. Menge, P. E., Gynaekologische Untersuchungs-
iibungen, Mont., Dienst., Donnerst. u. F reit. 1/,,3 bis
1/,4 U., privatissime. (Königsstr. 14. I).
Experimentalphysik II.: D. ph. nat. Wiener, P. O. Siehe P hilo-‘
sophische Fakultät G.
Anorganische Chemie: D. ph. Beckmann, P. 0. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Organische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O. des. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Organische Chemie III. Teil: D. ph. Stobbe, P. E. des. Siehe
Philosophische Fakultät G.
Vergleichende Anatomie: D. ph. Chun, P. O. Siehe Philoso-
phische Fakultät G.
Praktischer Kurs zur Entwicklungs- und Gewebelehre der
niederen Tiere. — Grundzüge d. vergleichenden Entwicklungsgeschichte:
D. ph. Woltereck. Siehe Philosophische Fakultät G.
Kathodenstrahlen, Radiumstrahlen u. Elektronentheorie: D. ph.
Marx. Siehe Philosophische Fakultät G.
Urformen und Entwicklung der Kultur: D. ph. Weule, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät G. __
Nahugesohichte der Weichtiere — Uber den Stammbaum der
Tiere: D. ph. Simroth, P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Spezielle Zoologie: Wirbellose: D. ph. zur Strassen, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Anatomie und Physiologie der Haussäugetiere — Die wichtigsten
inneren Krankheiten der Haustiere. —— Beurteilungslehre und äussere
Krankheiten der Haustiere: D. ph. Eber, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät E.
Bakterien: D. ph. Miehe. Siehe Philosophische Fakultät G.
Experimentalphysiologie der Ptlanzen — Mikroskopische Ubungen
f. Anfänger: D. ph. et med. Pfeifer, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Übungen im Untersuchen von Nahrungs- und Genussmittelu mit
dem Mikroskop: D. ph. Correns, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Christentum und heutige Gesellschaft: D. th., jur., LL. et ph.
Gregory, P. O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Jesu Leben und Lehre im Rahmen seiner Zeit: Lic. th. D. ph.
Schnedermann, P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Die soziale Frage der Gegenwart: D. ph. Eulenburg. Siehe
Philosophische Fakultät.
Einführung in das politische Verständnis der Gegenwart: D. ph.
Lamprecht, P. O. Siehe Philosophische Fakultät C.
Allgemeine Astronomie: D, ph. Peter, P. E. Siehe Philoso-
phische Fakultät F.
Exercices pratiques de francais: Lektor D. ph. Blomleaux. Siehe
Philosophische Fakultät B. d.
Englisches Praktikum: Lektor Westlake. Siehe Philo s ophische
Fakultät B. d.
Stimmbildung, Vortrags- und Redeübungen: D. ph. Seydel. Siehe
Philosophische Fakultät D.

- Q3 ..
IV. Philosophische Fakultät.
A. Philosophie.
Einleitung in die Philosophie und Logik: D. ph. P.
Barth, P., E., Mittw. u. Sonnab. 4.-6 U., privatim.
Systematische Einführung in die Philosophie: D. ph.
Richter, Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U.,
privatim.
Methodenlehre der Philosophie und des praktischen
Denkens der Geisteswissenschaften: D. ph. Mentz, Mittw.
u. Sonnab. 3-4 U., privatim.
Naturphilosophie: D. chem. et med. (lstwald, P. O.,
Mont. u. Donnerst. 3-4 U., privatim (im Universitätsge-
bäude).
Schopenhauers Philosophie: D. ph. Volkelt, P. O.,
Mont. 12--1 U., privatim.
Psychologie (mit experimentellen Demonstrationen):
D. ph. Wirth, Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U.,
privatim.
” Psychologie: D. ph. Brahn, Mittw. u. Sonnab. 4-6 U.,
privatim.
Entwicklungspsychologie (Tier-, Kindes-, Gesellschafts-
psychologie): D. ph. Brahn, Donnerst. 3-4 U., privatim.
Völkerpsychologie: D. ph. Krueger, Mont. u. Donnerst.
12-1 U., privatim.
Erkenntnistheorie: D. ph. Lipps, Mont., Dienst. .11.
Donnerst. 3-4 U., privatim.
Die Systeme von Leibniz und von Aristoteles vom
Standpunkte der heutigen Einsichten und Fragestellungen
aus:   ph. Mentz, Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Uber Kunst und künstlerisches Schaiien: D. ph. Vol-
kelt, P. O., Mont. 6-7 U., publice.
Allgemeine Geschichte der Philosophie: D. ph. Heinze,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Geschichte der neuesten Philosophie von Kant bis zur
Gegenwart: D. ph., jur. et med.W1mtlt, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit.5-6 U., privatim
Einführung in die Pädagogik: D. ph. Jungmann,
P. E., Mittw. u. Donnerst. 6--7 U., privatim. .
Allgemeine Pädagogik: D. ph. Volkelt, P. 0., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Christliche Ethik: Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E. Siehe
Theologische Fakultät. ‘

.. 24 ....
Theologische Ethik: Lic. th. D. ph. Thieme, P. E. Siehe Theo-
Io ische Fakultät.
g Musikalische Aesthetik: D. ph. et mus. Riemann, P. E. Siehe
Abschnitt D.
Platons Leben und Schriften: D. ph. Immisch, P. E. Siehe Ab-
schnitt B. a
Pädagogik und Geschichte derselben: D. th. et ph. Hofmann,
P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Schulh giene und Schulkrankheiten: D. med. Lange. Siehe Me-
d' " h YF L 1t"t
izinisc e a·u a.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät,
Physiologie des Gehörs, der Stimme und Sprache: D. med. et
ph. O. Fischer, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Christentum und heutige Gesellschaft: D. th., jur. LL. et ph.
Gregory, P. 0. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Jesu Leben und Lehre im Rahmen seiner Zeit: Lic. th. D. ph.
Schnedermann, P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Allgemeine Astronomie: D. ph. Peter, P. E. Siehe Abschnitt F.
Psychologisches Laboratorium (Paulinum III): a) Ein-
führungskursus zur experimentellen Psychologie (nur für
Mitglieder des Instituts): Assistent D. ph. Krueger (im Auf-
trag des Direktors), Sonnab. 11-1 U., b) Spezielle Ar-
beiten und Ubungen der Teilnehmer: D. ph., jur. et med.
Wundt, P. 0. Mont. bis Freit. 2-7 U. u. Sonnab. 2-4 U.
privatissime, aber gratis (ausschliessl. Institutsbeitrag). ,
Die Massinethoden der Psychologie und verwandter
Gebiete (mit Ubungen): D. ph. Lipps, Mittw. 6-7 U.,
privatim. -
Philosophisches Seminar: 1) Erklärung von Spinozas
Ethik, schriftliche Arbeiten: D. ph. Heinze, P. O., Mittw.
8-10 U. Vorm., publice. - 2) Erklärung der Prolegomena
und der metaphysischen Anfangsgründe der Naturwissen-
schaft von Kant, mit schriftlichen Arbeiten: D. ph. Barth,
P. E., Dienst. 7 3/,-91/, U. Ab., privatissime, aber gratis.
Philosophisch-pädagogisches Seminar: 'Herders Pädago-
gik: D. pb. Volkelt, P. O., Freit. 1/,8-9 U. Ab., privatissime,
aber gratis.
Praktisch- äda o 'sches Seminar in den Räumen des
. P g 5*
König Albert-Gymnasiums, Parthenstr. 1 und des Thomas-
gymnasiums, Schreberstr. 9): D. ph. Jungmann, P. E.,
unter Mitwirkung von Prof. D. Hartmann (für Fran-
zösisch und Englisch), und Prof. D. Lehmann (für Mathe-
matik und Naturwissenschaften), Mittw. u. Sonnab. 2 bis
4 U., privatissime, aber gratis.

.. 25 ...
Pädagogisches Seminar: D. th. et ph. Hofmann, P. O. Siehe
Theologische Fakultät
Seminar für systematische Theologie: Kants Bedeutung für die
Theologie: D. th. et ph. Kirn, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Seminar für systematische Theologie: Die letzten Gründe der
christlichen Wahrheitsgewissheit: D. th. Ihmels, P. O. Siehe Theo-
logische Fakultät. l
Methodische Anleitung zum Religionsunterricht, mit praktischen
Übungen: Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E. Siehe Theologische
Fakultät.
Stimmbildung, deutsche Vortrags— und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D.
B. Philologie.
Über Herkunft und Verbreitung des indogermanischen
Sprachstammes: D. ph. Hirt, P. E., Mittw. 3-4. U., pri-
vatim.
Die Kultur der Indogermanen: D, ph. Hirt, P. E. Siehe Ab·
schnitt C.
Die Lehre von den Toncmpündungen (Physiologie des Gehörs,
der Stimme und Sprache): D. med. et ph. O. Fischer, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
a) Altklaasische Philologie.
Sprachwissenschaftliche Erläuterungen zur lateinischen
Schulgrammatik: D. ph. Hirt, P. E., Dienst. u. Freit. 5 bis
6 U., privatim.
Griechisch für Realgymnasialabiturienten, II. Kurs
(Lektüre leichterer Texte und grammatische Übungen): D.
ph. Hirt, P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Griechisch für Realgymnasialabiturienten, IV. Kurs
(Schwierigere Texte): D. ph. Hirt, P. E., in zu best. Stun-
den, privatim.
Laut-— und Formenlehre und Dialektologie der griechi-
schen Sprache: D. ph. Brugmann, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 8-9 U. Vorm., privatim.
Platons Leben und Schriften: D. ph. Immisch, P. E.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Geschichte der griechischen Prosaliteratur bis auf
Alexander: D. ph. Lipsius, P. O., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 11-12 U., privatim. .
Lektüre und Interpretation von Kallimachos’ Hymnen
und Epigrammen (mit einem Uberblick über die Geschichte
der hellenistischen Poesie): D. ph. Martini, P. E. des.,
Mont. 8-10 U. Ab., privatissime et gratis.

... 26 _
Geschichte der griechischen Tragödie und ihrer Weiter-
führung bei den Römern, mit Erklärung der hauptsäch-
lichsten Dramen der attischen Tragiker und des Seneca nach
Inhalt und Aufbau: D. ph. Zarncke, P. E., Mont. u.
Donnerst. 3-Lt U., privatim.
Metrik der Griechen und Römer: D. ph. Marx, P. O., '
Mont. bis Freit. 10-ll U., privatim.
Die bisherigen Ergebnisse der rechtsgeschichtlichen Papyrus-
forschung: D. jur. Babel. Siehe Juristische Fakultät.
Griechische Kunstgeschichte I. Teil: D. ph. Studniczka, P. 0.
Siehe Abschnitt D.
Die antiken Baudenkmäler Siziliens: D. ph. Schneider, P. E.
Siehe Abschnitt D.
Griechische Plastik des perikleischen Zeitalters: D. ph. Schrei-
ber, P. E. Siehe Abschnitt D.
Römische Geschichte bis zum zweiten punischen Krieg: D. ph.
Waehsmuth, P. 0. Siehe Abschnitt C.
Römische Kaisergeschichte nach dem Tode des Augustus — Au-
gustus: D. ph. Gardthauseu, P. E. Siehe Abschnitt C.
Die Entwicklung der Geographie der Kugelgestalt in Griechen-
land: D. ph. Berger, P. E. Siehe Abschnitt C.
Philologisches Seminar (Bornerianum II): 1) Erklärung
von Euripides Jon und Besprechung von Abhandlungen:
D. ph. Lipsius, P. O., Mittw. 11-—1 U., publice. — 2) Erklär-
ung von Senecas Apokolokyntosis und schriftliche Arbeiten:
D. ph. Wachsmuth, P. O., Sonnab. 11-1 U., publice.
Philologisches Proseminar (Bornerianum II): D. ph.
Immisch, P. E., a) Apuleius’ Amor und Psyche, sowie
Arbeiten über zur Wahl gestellte Themata, Mittw. 5--7 U.,
publice. — b) Lateinische Schreib- und Sprechübungen,
Donnerst. 5-7 U., publice. - D. ph. Martini, P. E. des.,
c) Griechische Stilübungen, Ereit. 6-8 U., publice.
Spraehwissenschaftliche Übungen im Indogermanischen
Institut (Paulinum I) (Erklärung griechischer oder italischer
Inschriften und Vorträge): D. ph. Brugmann, P. O., Don—·
nerst. 7-9 U. _Ab., privatissime, aber gratis.
Metrische Übungen: D. ph. Marx, P. O., Mont. 6 bis
7 Ü., publice. __
Archäologische Übungen für Anfänger: Herakles und
Theseus: D. ph. Studniczka, P. O., Mittw. 7-8 U., publice.
Archäologische Übungen für Philologen: Denkmäler
des griechischen Privatlebens: D. ph. Schreiber, P. E.,
Sonnab. 9-10 U., privatissime, aber gratis.

_ 27 _
Lektüre griechischer Bauinschriften und ausgewählter
Abschnitte des Vitruv (im Archäologischen Seminar, Alber-
tinum, Erdg.): D. ph. Studniczka, P. O., Mittw. 3-5 U.,
privatissime, aber gratis. .
Althistorisehe  Seminar: D. ph. Wachsmuth, P. O. Siehe Ab-
schnitt C.
Romanistische Quellen- und Papyruslektüre: D. jur. et ph. Mitteis,
P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Historisch-geographisches Institut: D. ph. Berger, P. E. Siehe
Abschnitt C.
Historische Gesellschaft: D. ph. Gardtliausen, P. E. Siehe Ab-
schnitt O. __
Archäologische Ubungen: D. ph. Schneider, P. E. Siehe Ab-
schnitt D.
b) Orieutalisehe Philologie.
Interpretation der in Pischel’s Elementarbuch ent-
haltenen Sanskrittexte: D. ph. Windisch, P. O., Mont. u.
Donnerst. 3-4 U., privatim. .
Die epische und dramatische Literatur der Inder:
D. ph. Windisch, P. O., Dienst. 4-5 U., privatim.
Das Drama Mrcchakatikä.: D. ph. Windisch, P. O.,
Freit. 4-5 U., gratis.
Päli: D. ph. Windisch, P. O., Dienst. 3-4 U., gratis.
Iitgveda: D. ph. Windisch, P. O., Freit. 3-4 U., gratis.
Grammatik der avestischen Sprache: D. ph. Lindner,
P. E., Mittw. u. Sonnab. 11-12 U., privatim.
Babylonisch-Assyrisch , Anfangskursus : D. ph.ZimInern,
P. O., Mont. u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Assyrisch, II. Kursus: D. ph. Weissbach, Dienst. u.
Freit. 3-4 U., privatim. .«
Hebräisch, Laut- und Formenlehre, in vergleichend-
semitischer Behandlung: D. ph. Zimmern, P. O., Sonnab.
10-11 U., privatim.
Hebräische Syntax: D. ph. Schwarz, P. E., Donnerst.
3 -5 U., privatim.
Syrisch, Anfangskursus: D. ph. Zimmern, P. O., Mont.
u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Syrische Lektüre: D. ph. Aug. Fischer, P. O., Freit.
4«—-5 U., privatim. s
Arabische Syntax und Lektüre leichter Stücke: D. ph.
Stumme, P. E., Mont. u. Donnerst. 8,--9 U. Vorm., pri-
vatim, ·

... 28 ....
Kursorische Lektüre der 1001 Nacht: D. ph. Aug.
Fischer, P. O., Freit. 5-6 U., privatim.
Interpretation von el-Bochä.ri’s Sahih: D. ph. Aug.
Fischer, P. O., Dienst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Koran: D. ph. Schwarz, P. E., Mont. 4-6 U., privatim.
Hariri, Makamen: D. ph. Schwarz, P. E., Mittw;
3-5 __U., privatim.
Ubungen im Lesen alter und moderner arabischer
Handschriften und Schriftstücke: D. ph. Aug. Fischer, P.
0., Dienst. 4-5 U., privatim.
Erklärung persischer Gedichte: D. ph. Schwarz, P.
E., Sonnab. 3-5 U., privatim.
Türkisch: D. ph. Stumme, P. E,, Dienst. u. Freit. 9
bis 10 U. Vorm., privatim.
Suaheliz D. ph. Stumme, P. E., Dienst. u. Freit. 8
bis 9__U. Vorm., privatim.
Agyptisch, H. Kursus (Lektüre von Erman’s Aegyp-
tischer Chrestomathie): D. ph. Steimlorif, P. O. Hon.,
Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Die Literatur der alten Ägypter: D. ph. Steindorff,
P. 0. Hon., Mittw. 12-1 U., privatim.
Koptische Grammatik (für Anfänger): D. ph. Stein-
dorif, P. 0. Hon., Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Chinesische Grammatik: klassische Sprache: D. ph.
Ü0ll1‘&amp;(ly,P. E. des., zweistündig, an noch zu best. Stunden,
privatim.
Chinesische Grammatik: Umgangssprache: D. ph. Con-
rady, P. E. des., zweistündig, an noch zu best. Stunden,
privatim.
Chinesische Lektüre: D. ph. Conrady, P. E. des.,
einstündig, zu noch zu best. Zeit, privatissime, aber gratis.
Tibetische Grammatik: D. ph. Conrady, P. E. des.,
einstünd., zu noch zu best. Zeit, privatim.
Babyloniseh—assy1·isc]1e Geschichte: D. ph. Weissbach. Siehe
Abschnitt C.
Vorchristliche Beziehungen der alten Kulturvölker Asiens zu
China: D. ph. Conrady, P. E. des. Siehe Abschnitt C.
Arabische Gesellschaft (Semitistisches Institut, Pauli-
num I): el—Anbäri's Insäf: D. ph. Aug. Fischer, P. O.,
Donnerst. 8-10 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Assyriologische Gesellschaft (Semitistisches Institut,
Paulinum I): Erklärung ausgewählter schwierigerer baby-·

_ — 29 —
lonisch-assyrischer Texte: D. ph. Zimmern, P. O., Dienst.
8-10 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Ägyptologisches Seminar (1. Altägyptische Grabdar—
stellungen (für Archäologen); 2. Religiöse Texte): D. ph.
Steindorff, P. O. Hon., in zwei zu best. Stunden, publice.
Neuarabische Ub-ungen (im semitistischen Institut):
D. ph. Stumme, P. E., Mittw. 2-4 U., privatissime, aber
gratis. _
« Afrikasprachliche Übungen (im semitistischen Institut):
D. ph. Stumme, P. E., Sonnab. 8-10 U. Vorm., priva-
tissime, aber gratis.
c) Deutsche Philologie.
Gotische Übungen zur Einführung für Anfänger: D.
ph. Hirt, P. E., Mont. u. Donnerst. 5--6 U.. privatim.
Einleitung in das Studium des Mittelhochdeutschen
und Erklärung von Hartmanns von Aue Gregorius: D. ph.
Sievers, P. 0., Mittw. u. Sonnab. 10-11 U., privatim.
Deutsche Grammatik (Gotisch, Alt-, Mittel- und Neu-
hochdeutsch): D. ph. von Buhder, P. E., Mont. bis Freit.
11-12 U., privatim.
Deutsche Metrik (mit Einschluss der altgermanischen):
D. ph. Sievers, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10
bis 11 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur im 11. und 12.
Jahrhundert: D. ph. Holz, P. E., Mont. u. Donnerst. 3-4 U.,
privatim.
Geschichte der deutschen Literatur von der Reforma-
tion bis auf Goethes Tod: D. ph. Witkowski, P. E., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 4--5 U., privatim.
Einleitung in das Lied der Nibelunge: D. ph. Holz,
P. E., Mont. u. Donnerst. 4--5 U., privatim.
Lektüre des Liedes der Nibelunge: D. ph. Holz, P. E.,
Mittw. 4--5 U., privatim. (Für die Hörer der Einleitung gratis.)
Einleitung in die Faustsage und Interpretation von
Goethes Faust: D. ph. Köster, P. O., Mont., Dienst. u.
Donnerst. 12-1 U., privatim.
Schiller: D. ph. Köster, P. O., Mont. u. Donnerst. 11
bis 12 U., privatim.
Die deutsche Dichtung im letzten Viertel des 19. Jahr-
hunderts: D. ph. Witkowski, P. E., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 9--10 U., privatim.

_ 3Q _
Übungen des Deutschen Seminars und Proseminare
(Johanneum I.): 1) D. ph. Sievers, P. O. a) des Seminars
(ältere Abteilung), Mittw. 11-1 U., publice. - b) des·Pro-
Seminars (althochdeutsche Abteilung): Erklärung ausgewähl-
ter poetischer Texte nach Braune’s Althochdeutschem Lese-
buch, Sonnab. 11-1 U., publice. -—- 2) D. ph. Köster, P. O., ‘
a) des Seminars (neuere Abteilung), Mont. 8--1/,10 U. Ab.,
publice. — b) des Proseminare (neuere Abteilung), Mittw.
12-1 U., publice. - 3) D. ph. von Bahder, P. E., des Pro-
seminars (mittelhochdeutsche Abteilung): Lektüre des Par-
zival, Mittw. 51/,-7 U. Ab., publice. - 4) D. ph. Mogk,
P. E., des Proseminare (nordische Abteilung): a) für An-
fänger: Lektüre von Ares Isländerbuch, Freit. 7-8 U. Ab.,
publice. - b) für Fortgeschrittenere: Lektüre ausgewählter
Skaldengedichte, Mittw. 7-8 U. Ab., publice.
Gotische Übungen: D. ph. Holz, P. E., Mittw. 3-4 U.,
publice. __
Literarhistorische Ubungen: Der junge Goethe: D. ph.
Witkowski, P. E., Mittw. 4;-5*/,, U., privatissime, aber
gratis,
Ubungen im deutschen Stil (für Fortgeschrittenere,
besonders für Ausländer): D. ph. Holz, P. E., in zu ver-
abred. Zeit, privatissime.
Die Lehre von den Tonempfindungen (Physiologie des Gehörs,
der Stimme und Sprache): D. med. et ph. O. Fischer, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Praktisch-pädagogisches Seminar: D. ph. Jungmann, P. E. Siehe
Abschnitt A.
Philosophisch-pädagogisches Seminar: D. ph. Volkelt, P. 0. Siehe
Abschnitt A.
Pädagogisches Seminar: D. th. et. ph. Hofmann, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D.
d) Neuere Philologie.
Historische Syntax der englischen Sprache: D. ph.
Wülker, P. 0., Mont., Dienst. u. Donnerst. 11-12 U.,
privatim.
Shakespeare. Sein Leben und seine Werke: D. ph.
Wülker, P. O., Mont., Dienst. u. Donnerst. 12-1 U.,
privatim.
Lord Byron: D. ph. Deutschbein, Dienst. u. Freit.
4--5 U., privatim.

.. 31 ..
Longfellow: Lektor Westlake, Mittw. u. Sonnab. 4 bis
5 U., privatim.
Irisch: D. ph. Windisch, P. O., Mont. u. Donnerst.
4-5 U., privatim.
Altfranzösische Grammatik, Flexionslehre mit Übungen:
D. ph. Weigand, P. E., Dienst. 11. Freit. 8-9 U., privatim.
Geschichte der französischen Literatur im Mittelalter:
D. ph. Birch-Hirschfeld, P. O., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 9-10 U., privatim.
Alfred de Musset. (Sa yie et ses oeuvres): Lektor
D. {ph. Blondcaux, Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Einführung in das Studium Moliere’s nebst Lektüre:
D. ph. Scttegast, P. E., Mittw. u. Sonnab. 9-10 U., privatim.
Einführung ins Spanische: Lektüre von Cervante’s
Don Quijote: D. ph. Bitch-Hirschfeld, P. O., Dienst.
4-6 U., privatim. ·
Rumäuische Grammatik, Flexionslehre: D. ph. Wei—
gand, P. E., Mont. u. Donnerst. 3-4 U., publice.
Grammatik der modernen russischen Sprache (für An-
fänger): D. ph. Scholvin, P. E., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 5-6 U., privatim.
Grammatik der altbulgarischen (altkircheuslavischen)
Sprache: D. ph. Leskien, P. 0., Dienst., Donnerst. u. Freit.
12-1 U., privatim.
Englisches Seminar: Angelsächsische Übungen: D. ph.
Wülker, P. O., Mont. 6-8 U., privatissime, aber imerit-
geltlich.
Englisches Proseminar (unter Leitung des Assistenten
Westlake): 1) für Vorgeschritteuere: Ausgewählte Stücke
aus der englischen Syntax. Ubersetzung von W. Hauft’s
,,Das Bild des Kaisers" und kleinere Stücke, Dienst. 6 bis
8 U., privatissime, aber gratis. 2) für Anfänger: Thackeray’s
Esmond, Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatissime, aber
gratis. .
Romanisohes Seminar: D. ph. Ad. Bitch-Hirschfeld,
P. O., I. Abteilung: Lektüre und Erklärung des altfranzö-
sischen Rolandsliedes, Donnerst. $/,8-1/,10 U. Ab., priva-
tissime, aber gratis. — II. Abteilung: Praktische Übungen
im modernen Französisch unter Leitung des Assistenten,
Lektors D. ph. Blondeaux, 1. Sektion: Mittw. 10-*/,12 U.,
2. Sektion: Dienst. u. Freit. 3--4 U., privatissime, aber ‘
gratis.

_ 32 _
Englisches Praktikum: Lektor Westlake, Mont. u.
Donnerst. 4;-5 U., privatim.
Exercices pratiques de francais (für Studierende aller
Fakultäten): Lektor D. ph. Blondeaux, Mont. u. Donnerst.
3-4 U., privatim.
Institut für rumänische Sprache (Querstr. 5. III.):‘
Interpretation altrumänischer Texte: D. ph. Weigand,
P. E., _Zeit nach Ubereinkunft, publice.
Ubungen im Lesen altslavischer und dialektischer
Texte: D. ph. Leskien, P. O., Dienst. u. Freit. 11-12 U.,
publice.
Übungen im Lesen altbulgarischer Texte: D. ph. Les·
kie11,__P. O., Mont. 12-1 U., publice.
Ubungen im Lesen litauischer Texte: D. ph. Leskien,
P. O., Donnerst. 11-12 U., publice.
C. Geschichte (einschliesslich Kulturgeschichte)
und Geographie.
Urformen und Entwicklung der Kultur (ausgewählte
Kapitel aus der vergleichenden Völkerkunde) mit Demon-
strationen: D. ph. Weule, P. E., Mont. u. Mittw. 6-7 U.,
privatim.
Die Kultur der Indogermanen: D. ph. Hirt, P. E.,
Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Babylonisch—assyrische Geschichte: D. ph. Weissbaeh,
Mittw. u. Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim.
Vorchristliche Beziehungen der alten Kulturvölker
Asiens zu China: D. ph. Conrady, P. E. des., einstüudig,
zu noch zu best. Zeit, privatissime, aber gratis.
Römische Geschichte bis zum zweiten punischen Krieg':
D. ph. Waehsluuth, P. O., Mont. bis Freit. 9-10 U.,
privatim.
Augustus: D. ph. Gardthausen, P. E., Mont. 8-9 U.,
publice.
Römische Kaisergeschichte nach dem Tode des Au-
gustus: D. ph. Gurtlthauseu, P. E., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 8-9 U., privatim.
Mittelalterliche Quellenkunde Deutschlands: D. ph.
Doren, Dienst., Donnerst. u. Sonnab. 11-12 U., privatim.
' Archivkunde: D. ph. Seeliger, P., O., Sonnab. 10 bis
11 U., privatim.

... 33 ..
Grundzüge der historischen Geographie Deutschlands:
D. ph. Kötzschke, Mittw. 5-6 U., publice.
Geschichte des früheren Mittelalters (bis Mitte des
13. Jahrhunderts): D. ph. Seeliger, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Deutsche Geschichte im späteren Mittelalter (1273 bis
1517): D. ph. Scholz, Mont., Mittvv. u. Freit. 10-11 U.,
privatim.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der französischen
Revolution, Napoleons I. und der Restauration (1763-1840):
D. ph. Brandenburg, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 4-5 U., privatim.
Englische Geschichte im Zeitalter der Reformation u.
Revolution (XVI. und XVII. Jahrhundert): D. ph. Sale-
mon, P. E., Dienst. u. Freit. 10-11 U., privatim. ’
Wirtschafts-, Sozial- und Verfassungsgeschichte der
jüngsten Vergangenheit: D. ph. Lamprecht, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. ö-7 U., privatim.
Einführung in das politische Verständnis der Gegen-
wart: D. ph. Lamprecht, P. O., Mittw. 6-7 U., privatim.
Die Entwicklung der Geographie der Kugelgestalt in
Griechenland: D. ph. Berger, P. E., Dienst. u. Freit. 4-5 U.,
publice.
Biogeographie und Grundzüge der Anthropogeographie:
D. ph. Ratzel, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit. 6-7 U.,
privatim.
Das deutsche Reich und Mitteleuropa: Natur, Völker,
Staaten: D. ph. Ratzel, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 12-1 U., privatim.
Spezielle Wirtschaftsgeographie, II. Afrika: D. ph. Frieda
rich, Mont. u. Donnerst. 3-4. U., privatim.
Ethnographie der Hyperboreer, mit Demonstrationen:
D. ph. Weule, P. E., Freit. 4-5 U., privatim.
Die bisherigen Ergebnisse der rechtsgeschichtlichen Papyrus-
forschung: D. jur. Rubel. Siehe Juristische Fakultät.
Romanistische Quellen- u. Papyruslektüre: D. jur. et ph. Mittels,
P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Griechische Kunstgeschichte I. Teil: D. ph. Studniczka., P. O.
Siehe Abschnitt D. .
Griechische Plastik des perikleischen Zeitalters: D. ph. Schrei-
ber, P. E. Siehe Abschnitt I).
Die antiken Baudenkmäler Siziliens: D. ph. Schneider, P. E.
Siehe Abschnitt D. ' . . .
3

... 34. A.
Geschichte der alten Kirche: D. th., jur. et ph. Hauck, P. O.
Siehe Theologische Fakultät.
Kirchengeschichte des Mittelalters ——— Neueste Kirchengeschichte
seit 1648: D. th. et ph. Brieger, P. 0. Siehe Theologische
Fakultät.
. Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur. Friedberg, P. O. Siehe
Juristische Fakultät. _
Handelsgeschichte: D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O. Siehe
Abschnitt E.
Handels- und Verkehrspolitik — Die soziale Frage der Gegenwart:
D. ph. Eulenburg. Siehe Abschnitt E.
Deutsche Kolonialpolitik: D. ph. Hasse, P. E. Siehe Abschnitt E.
Geschichte der deutschen Literatur von der Reformation bis auf
Goethes Tod: D. ph. Witkowski, P. E. Siehe Abschnitt B. c.
Geschichte der deutschen Literatur im 11. und 12. Jahrhundert:
D. ph. Holz, P. E. Siehe Abschnitt B. c.
Geschichte der Musik im 18. Jahrhundert: D. jur. et ph. Prüfer,
P. E. Siehe Abschnitt D.
Historisches Seminar (Bornerianum).
A. Abteilung für Alte Geschichte.
Alexanders Regierung und Feldzüge; auch Besprechung
schriftlicher Arbeiten: D. ph. Wachsmuth, P. O., Dienst.
6-8 U., publice.
B. Abteilung für Mittlere und Neuere Geschichte.
I. Vorkurs: Lektüre ausgewählter Geschichtsquellen
des Mittelalters (Karolingerzeit): D. ph. Kötzschke, Freit.
8-10 U. Ab., gratis. _
ll. a) Für einen kleineren Kreis: Übungen zur Methode
der Geschichtswissenschaft: D. ph. Lamprecht, P. O., Sonnab.
8—l.0   Vorm., gratis.
b) Ubungen zur vergleichenden Kulturgeschichte: D.
ph. Lamprecht, P. O., Mittw. 8~«—-10 U. Vorm., gratis.
  D. ph. Secliger, P. O., a) Verfassungsgeschicht—
liche Übungen in zwei Kursen: Mittw. 73/,-9*/, U. Ab.,
und (für ältere Mitglieder des Seminars) Sonnab. 11-1 U.,
privatissime, aber gratis,
b) Diplomatische Ubungen, in einer noch zu ver-
einbar. Stunde, privatissime, aber gratis.
IV. Übungen zur Geschichte der Revolutionszeit: D.
ph. Brandenburg, P. O., Dienst. 78/,—·—9‘/, U. Ab., pri-
vatissime, aber gratis. ·
Historische Gesellschaft (Historisches Seminar, Borne-
rianum II.): Ausgewählte Fragen aus dem Gebiete der

.. 35 ..
römischen Kaiser-Geschichte: D. ph. Gardthausen, P.
E., Mittw. 1/,,8-*/,,10 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Übungen zur Geschichte Osteuropas und Vorderasiens
(1. zur Geschichte der Kriege und der inneren Politik
Justinians): D. ph. Soerensen, P. E., Donnerst. 4--6 U.,
privatissime, aber gratis.
Übungen zur politischen Geschichte des Mittelalters:
D. ph. Buchholz, P. E., Dienst. 8-10 U. Ab., privatissime,
aber gratis.
Übungen (die Ütopia des Thomas Morus in ihren
zeitgeschichtlichen und allgemeinen Zusammenhängen): D. ph.
Salomon, P. E., Freit. 71/4-8*/, Ü. Ab., publice u. gratis.
Kirchengeschichtliches Seminar: D. th. et ph. Brieger, P. O.
Siehe Theologische Fakultät.
Kirchengeschichtliche Übungen: D. th., jur. et ph. Hauck, P. 0.
Siehe Theologische Fakultät.
Kuustgeschichtliche Übungen (Kunsthistorisches Seminar): D. ph.
Schmarsow, P. O. Siehe Abschnitt D.
Archäologisches Seminar: D. ph. Studniczka, P. O. Siehe Ab-
schnitt D.
Aegyptologisches Seminar: D. ph. Steindorß, P. O. Hon. Siehe
Abschnitt B. b.
Historisch-geographisches Institut
(Bornerianum).
Strabo II. C. 109-136: D. ph. Berger, P. E., Donnerst.
1/,5-—-6 Ü., gratis.
Einführung in das Studium der sächsischen Heimats-
kunde und Geschichte: D. ph. Kötzschke, Mittw. */,3 bis
4 U. (ev. in anderen zu vereinbar. Stunden), gratis.
Geographisches Seminar (Paulinum II,).
D. ph. Batzel, P. O.: Übungen für Fortgeschrittenere
über biogeographische und anthropogeographische Fragen,
Mittw. von 11--1 Ü., privatissime, aber gratis. — Im Auf-
trag des Direktors: D. ph. Friedrich: Übungen am Globus,
Mont. 4——5 Ü., privatissime, aber gratis. —— Übungen für
die Handelshochschule: a) Einführung in die allgemeine
Wirtschaftsgeograpbie. b) Kleine schriftliche Arbeiten aus
der Produktionsgeographie, je einstündig, in noch zu
best. Stunden, privatissime, aber gratis. _
Ethnologisches Kolloquium: D. ph. Weule, P. E., Mont.
7-8 U., privatissime und gratis.
—...._.—._.i 3*

_ 36 ...
D. Kunstwissenschaften.
Die Grundbegriffe der Kunstwissenschaft (Einleitung,
theoretischer Teil): D. ph. Schmarsow, P. O., Dienst. u.
Freit."11-12 U., privatim.
Uber Kunst und künstlerisches Schaffen: D. ph. Volkelt, P. O.
Siehe Abschnitt A. U
Griechische Kunstgeschichte, I. Teil: D. ph. Stud—
niczka, P. 0., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U.,
privatim.
Griechische Plastik des perikleischen Zeitalters, erläu-
tert an den Abgüssen des akademischen Museums: D. ph.
Schreiber, P. E., Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Die antiken Baudenkmäler Siziliens: D. ph. Schnei·
der, P. E., Mittw. 10-11 U., privatim.
Rom im Zeitalter der Renaissance (im Skioptikon-
Hörsaal XI): D. ph. Schmarsow, P. O., Mont. u. Donnerst.
11-12 U. und 6-7 U., privatim.
Musikalische Paläographie (Übungen im Übertragen
alter Notierungen): D. ph. et mus. Riemann, P. E., Mont.
u. Donnerst. 6-7 U. Ab., privatim.
Musikalische Aesthetik: D. ph. et mus. Riemann, P.
E., Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Geschichte der Musik im 18. Jahrhundert: D. jur. et
ph. Prüfer, P. E., Mont., Dienst. u. Freit. 4--5 U.,
privatim.
Die Lehre von den Tonempiindungen (Physiologie des Gehörs, der
Stimme und Sprache): D. med. et ph. O. Fischer, P. E. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Geschichte des Kirchenliedes und des Kirchengesanges: D. th.
Rietschel, P. 0. Siehe Theologische Fakultät.
Archäologisches Seminar (Albertinum Erdg.)
D. ph. Studniczka, P. 0.: Lektüre griechischer Bau—
inschriften und ausgewählter Abschnitte des Vitruv, Mittw.
3-5 U., privatissime, aber gratis.
Archäologische Übungen für Anfänger: Herakles und
Theseus: D. ph. Studniczka, P. O., Mittw. 7-8 U., publice.
Archäologische Übungen: D. ph. Schneider, P. E.,
Donnerst. 4-6 U., privatissime, aber gratis.

... 37 ..
Archäologische Ubungen für Philologen (Denkmäler
des griechischen Privatlebens): D. ph. Schreiber, P. E.,
Sonnab. 9-10 U., privatissime, aber gratis.
Aegyptologisches Seminar (Albertinum Erdg.): D. ph.
Steindorif, P. O. Hon.: 1. Altägyptische Grabdarstellungen
(für Archäologen); 2. Religiöse Texte, in zwei zu best.
Stunden, publice.
Kunsthistorisches Seminar (Albertinum I,).
D. ph. Schmarsow, P. O.: Kritische Übungen zur
Kunstgeschichte des Mittelalters, zweistündig, Sonnab. 10-
bis 12 U., privatissime, aber gratis.
Musikwissenschaftliche Ubungen: D. jur. et ph. Prüfer,
P. E., Mittw. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Historische Kammermusik-Übungen (Collegium musi-
cum): D. ph. et mus. Riemann, P. E., Donnerst. 8-10 U.
Ab., privatissime, Haber gratis.
Liturgische Ubungen für Theologen: D. ph. Seydel,.
Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und
Vortragskunst: D. ph. Seydel, Dienst. u. Freit. 6-7 U.,
privatim. — Hierzu ein Parallelkursus Mont. u. Donnerst.
5-6 __U., privatim.
Ubungen in deutscher Rede (Vorträge, freies Sprechen
und Disputation): D. ph. Seydel, Mont. 6-7 U., pubtice.
(Sämtliche Ubungen für Studierende aller Fakultäten).
E. Staats-· und Karneralwissenschaften.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Natio-
nalökonomie): D. ph. et oec. pub]. Stieda, P. O., Mont.
bis Freit. 4-5 U., privatim.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik
U (Praktische Nationalökonomie): D. ph. Bücher, P. O.,
Mont. bis Freit. 8--9 U., privatim.
Finanzwissenschaft: D. ph. Bücher, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Bank- und Versicherungspolitik: D. ph. Biermann,
Sonnab. 3-4 U., publice.
Handelsgeschichte: D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O.,
Mittw., Donnerst. u. Freit. 3-4 U., privatim.

.. 38 ..
Handels- und Verkehrspolitik: D. ph. Eulenburg,
Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Die soziale Frage der Gegenwart (für Hörer aller
Fakultäten): D. ph. Eulenburg, Sonnab. 4-5 U., privatim.
Sozialpolitik und Sozialphilosophie: D. ph. Biermann, _
Mont. u. Dienst. 3-4 U., privatim.
Allgemeine Statistik: D. ph. Eulenburg, Dienst.,
Mittw. u. Freit. 5-6 U., privatim.
_ Einleitung in das Studium der Statistik: D. ph. Hasse,
P. E., Mont. u. Dienst. 12-1 U., privatim.
Deutsche Kolonialpolitik: D. ph. Hasse, P. E., Mittw.
11. Sonnab. 12-1 U., publice.
Allgemeine Ackerbaulehre: D. ph. Kirchner, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U., privatim, im
Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Bodenkunde einschliesslich mechanische Bodenbe-
arbeitung und die dazu erforderlichen Geräte: D. ph.
Strecker, P. E., .Mittw. 11. Sonnab. 10-11 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Pflanzenbaulehre (Hackfrüchte, Handelsge-
wächse, Futterpflanzen): D. ph. Falke, P. E., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-l U., privatim, im Landw.
Institut, Johannisallee 21. ~
Landwirtschaftlicher Obst- und Gartenbau: D. ph. Zürn,
Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Die Krankheiten der Kulturgewächse und ihre Be-
kämpfung: D. ph. Falke, P. E., Dienst. 5-6 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Schädlinge und Nützlinge der Kulturgewächse: D. ph.
Zürn, Donnerst. 3-4 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Die Bakterien in der Landwirtschaft: D._ ph. Falke,
P. E., Mittw. 12-1 U., privatim, im Landw. Institut, Jo-
hannisallee 21. ·
Kulturtechnik (Ent- und Bewässerungen, Regulierungen
11. s. w.): D. ph. Strecker, P. E., Mittw. u. Sonnab. 11
bis 12 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
_ Landwirtschaftliche Maschinenkunde mit Demonstra-
tionen: D. ph. Strecker, P. E., Mittw. 5-7 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Allgemeine Züchtungs- und Fiitterungslehre: D. ph.

— 39 _
Kirchner, P. O., Mont., Dienst. u. Donnerst. 11-12 U.,
privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
_ Spezielle Tierzuchtlehre (Schweine- und Rinderzucht):
D. ph. Falke, P. E., Dienst., Donnerst. u. Freit. 6——7 U.,
privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Kleintierzucht: D. ph. Ziirn, Mont.
3-4 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Anatomie und Physiologie der Haussäugetiere: D. ph.
Eber, P. E., Mont., Dienst. u. Mittw. 9--10 U., privatim,
im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.
Die wichtigsten inneren Krankheiten der Haustiere
nebst einem Abriss der Gesundheitspflege: Assistent D.
med. vet. Zalcwsky (im Auftrage von D. ph. Eber, P. E.),
Mittw. u. Donnerst. 4--5 U., privatim, im Veterinärinstitut,
Linnéstr. 11.
Beurteilungslehre und äussere Krankheiten der Haus-
tiere: D. ph. Eber, P. E., Donnerst. u. Freit. 9-10 U.,
privatim, im Veteriuärinstitut, Linnéstr. ll.
Landwirtschaftliches Rechnungswesen, speziell doppelte
Buchhaltung: D. ph. Howard, P. E., Freit. u. Sonnab. 9
bis 10 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Völkerrecht: D. jur. Friedberg, P. O. Siehe Juristische
Fakultät.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur. Binding, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht —-— Deutsches Verwal-
tungsrecht: D. jur. Mayer, P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Handels-, Wechsel- und Seerecht: D. jur., th. et ph. Sohm, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Das im Königreich Sachsen geltende Verwaltungsrecht (Reichs-
und. Landesrecht); Verwaltung des Innern, II. Teil- Gewerberecht —
Kranken-, Unfall- und Invaliden—Versicherungsrecht: D. jur. Häpe,
P. E. Siehe Juristische Fakultät.
Reichspressrecht: D. jur. Nagler. Siehe Juristische Fakultät.
Urformen und Entwicklung der Kultur: D. ph. Weule, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Mittelalterliche Quellenkunde Deutschlands: D. ph. Doren. Siehe
Abschnitt C.
Archivkunde: D. ph. Sceliger, P. O. Siehe Abschnitt C.
Wirtschafts-, Sozial- und Verfassungsgeschichte der jüngsten
Vergangenheit — Einführung in das politische Verständnis der Gegen-
wart: D. ph. Lamprecht, P. 0. Siehe Abschnitt C.
Spezielle Wirtschaftsgeographie, II. Afrika: D. ph. Friedrich.
Siehe Abschnitt C.
Das deutsche Reich und Mitteleuropa: Natur, Völker, Staaten:
D. ph.__Rutzel, P. O. Siehe Abschnitt C.
Uber den Stammbaum der Tiere: D. ph. Simrcth, P. E. Siehe
Abschnitt G.

_ 40 ._
Bakterien: D. ph. Miehe. Siehe Abschnitt G.
Meteorologie: D. ph. von Oettingen, P. 0. Hon. Siehe Ab-
schnitt G.
Experimentelle Einführung in die Chemie: D. ph. Wagner, P.
E. Siehe Abschnitt G.
Chemische Technologie: organische Betriebe: D. ph. Rassow,
P. E. Siehe Abschnitt G. :
Vereinigte staatswissenschaftliche Seminare (Paulinum
III.): 1) D. ph. Bücher, P. O., Kursus für Vorgeschrit-
tenere, Dienst. 6-8 U., privatissime, aber gratis. — Ausser-
dem in seinem Auftrage: Kursus für Anfänger: D. ph.
Eulenburg, Sonnab. 9-11 U. —— 2) D. ph., jur. et oec.
publ. Fricker, P. O.: wird später ankündigen.
Staatswissenschattliche Gesellschaft (Johanneum II.):
D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O., Sonnab. 11-1 U. Vorm.,
privatissime, aber gratis. h
Landwirtschaftliches Laboratorium (Johannisallee 21)
mit Seminar: D. ph. Kirchner, P. O., A. Grosses Prak-
tikum, Mont. bis Freit. 8-5 U., B. Kleines Praktikum,
Mont. bis Freit. 8-—1 U. oder 2-5 U. Nachrn., privatissime.
Demonstrationen im Rassestall des landwirtschaftlichen
Instituts (Johannisallee 19): D. ph. Kirchner, P. O., Sonnab.
Nachm., publice.
Demonstrationen für Landwirte: D. ph. Eber, P. E.
(gemeinsam mit dem Assistenten D. med. vet. Zalewskyl,
Sonnab. 11--1 U., privatim, im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.
Vcterinärwissenschaftliches Praktikum (für Tierärzte):
D. pb. Eber, P. E., tägl. 10-12 U. und Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 3-5 U., privatissime, im Veterinärm-
stitut,_Linnéstr. 11.
Übungen im Seminar für angewandte Tierzuchtlehre:
D. ph. Falke, P. E., Mont. 5--7 U., privatissime, aber gratis,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Ubungen für Pilanzenzüchter: D. ph. Falke, P. E.,
a) für Anfänger, Dienst. u. Freit. 4-6 U., privatim; b) für
Vorgeschrittene, tägl. (ausser Sonnab.) 8-6 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Kulturtechnisches Praktikum: D. ph. Strecker, P. E., in
zu best. Zeit, privatim, im Landw, Institut, J ohannisallee 21.
Technische Exkursionen: D. ph. Strecker, P. E., in
noch zu best. Zeit, publice.
Landwirtschaftliche Exkursionen: D. ph. Falke, P. E.,
an jedesmal zu best. Tagen, gratis.

.. 41 ...
Praktikum des Handels-, Wechsel- und Seerechts: D, jur. Fried-
berg, P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Praktische Fälle aus dem öffentlichen Rechte: D. jur. 0. Mayer.
Siehe Juristische Fakultät.
Übungen zur politischen Geschichte des Mittelalters: D. ph.
Buchholz, P. E. Siehe Abschnitt C.
Verfassungsgeschichtliche Übungen und diplomatische Übungen
(im Historischen Seminar): D. ph. Seeliger, P. 0. Siehe Abschnitt C.
Übungen im Untersuchen von Nahrungs- und Genussmitteln mit
dem Mikroskop: D. ph. Correns, P. E. Siehe Abschnitt G.
Übungen über Wirtschaftsgeographie: D. ph. Friedrich. Siehe
Abschnitt C.
F. Mathematik und Astronomie.
Theorie des Potentials und der Kugelfunktionen: D.
ph. Neumann, P. 0., Dienst., Mittw., Donnerst. u. Freit.
10-11 U., privatim.
Allgemeine Astronomie (für Hörer aller Fakultäten):
D. ph. Peter, P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Sphärische Astronomie: D. ph. Bruns, P. O., Mont. u.
Sonnab. ll-1 U., privatim.
Variationsrechnnng: D. ph. Mayer, P. 0., Dienst. bis
Freit. 12-1 U., privatim.
Mechanik: D. ph. O. Hölder, P. O., Dienst., Mittw.,
Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Zahlentheorie: D. ph. 0. Hölder, P. O., Mont. u. Sonnab.
9-10 U., privatim.
Differential- und Integralrechnung: D. ph. Hausdorif,
P. E., Dienst., Mittw., Donnerst. u. Freit. 12-1 Ü.,
privatim.
Analytische Geometrie des Raumes: D. ph. Lieb-
mann, Mittw. u. Donnerst. 10-11 U., privatim.
Determinanten: D. ph. Liebmann, Mont. u. Dienst.
10--11 Ü., privatim.
Projektive Geometrie: D. ph. K. Rohn, P. O. der
technischen Hochschule zu Dresden, auf Grund besonderen
Auftrags, Mittw. u. Donnerst. zu noch zu vereinbarenden
Stunden, privatim. _—„r„._„
Mathematisches Seminar (Ritterstr. 24 II.): 1) D. ph.
Neumann, P. 0., Mont. 10-;-11 U., privatissime et gratis.
2) D. ph. O. Hölder, P. O., Ubungen in Mechanik, Sonnab.
10-11 U., privatissime, aber gratis.
Seminar für wissenschaftliches Rechnen: D. ph. Bruns,
P. O., Mittw. 4-6 U., privatissime, aber gratis.

.. 42 -
Praktische Ubungen in der Sternwarte (Stephanstr. 3):
D. ph. Bruns, P. O. und D. ph. Peter, P. E., in zu best.
Stunden, privatissime, aber gratis.
Übungen über Variationsreehnung: D. ph. A. Mayer,
P. O.,__Sonnab. 12-1 U., privatissime, aber gratis.
Ubungen zur Differential- und Integralrechnung: DJ
ph. Hpusdorif, P. E., Freit. 4-5 U., privatissime, aber gratis.
Übungen zur analytischen Geometrie des Raumes: D.
ph. Liebmann, Freit. 10-11 U., privatissime, aber gratis.
G. Naturwissenschaften.
Experimentalphysik II. (Licht, Magnetismus, Elektrizi-
tät): D. ph. nat. Wiener, P. O., Mont. bis Freit. 8-9 U.,
privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 4/5.
Optik (Elektromagnetische Lichttheorie): D. ph. Des
Coudres, P. O., Dienst. bis Freit. 8-9 U., privatim, im
Theoretisch-physik. Institut, Linnéstr. 4/5.
Thermodynamik der Strahlung: D. ph. Des Coudres,
P. O., Dienst. 9-10 U., publice, im Theoretisch-physik. In-
stitut. Linnéstr. 4/5.
Kathodenstrahlen, Radiumstrahlen und Elektronen-
theorie: D. ph. Marx, Mittw. 6-8 U., privatim, im Phy-
sikalischen Institut, Linnéstr. 4/5.
Wechselströme und elektrische Schwingungen (mit Ex-
perimenten): D. ph. Marx, Freit. 6--8 U., privatim, im
Physik. Institut, Linnéstr. 4/5.
Theorie der Wärme: D. ph. Dahms, Mont. 5-7 U.,
privatim, im Physik. Institut, Linnéstr. 4/5.
Meteorologie: D. ph. von Oettingcn, P. O. Hon.,
Dienst. 6-7 U., publice, im Universitätsgebäude.
Experimentelle Einführung in die Chemie (für Stu-
dierende aller Fakultäten): D. ph. Wagner, P. E., Ereit.
6-7 U., publice, im Physikalisch-chemischen Institut, Linné-
str. 2/3.
Spezielle Anwendungen der physikalischen Chemie:
D. ph. Böttger, Dienst. u. Freit. 12--1 U., privatim, im
Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2/3.
Anwendungen der Massanalyse: D. ph. Wagner, P.
E., Mittw. 5-6 U., privatim, im Physikalisch-chemischen
Institut, Linnéstr. 2/3.
Einige physikalisch-chemische Konstanten und ihre

_ 43 _
Bedeutung: D. ph. Schall, Mittw. u. Freit. 9--10 U.,
privatim, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2/3.
· Einführung in die thermodynamische Behandlung der
Chemie (mit besonderer)Berücksichtigung von W. Gibbs u.
M. Planck): D. ph. Luther, P. E. des., Dienst. u. Donnerst.
6-7 U., privatim, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2/3.
Angewandte Elektroohemie: D. ph. Botlenstein, Dienst.
u. Donnerst. 9-10 U., privatim, im Physikalisch-chemi-
schen Institut, Linnéstr. 2/3.
Chemische Konstitutionsbestimmung auf physiko-che-
mischer Grundlage: D. ph. Ley, Dienst. u. Freit. 5-6 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18. .
Anorganische Chemie mit besonderer Berücksichtigung
ihrer Anwendung: D. ph. Beckmann, P. O., Mont. bis
Freit. 9-10 U., pr·ivatim, im Laboratorium für angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
Organische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O. des.,
Mont; bis Freit. 9-10 U., privatim, im Chemischen La-
boratorium, Liebigstr. 18.
Organische Chemie, III. Teil: Heterocyklische Verbin-
dungen: D. ph. Stobbe, P. E.. Breit. 12-1 U., privatim,
im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Die Zuckergruppe: D. ph. Stobbe, P. E., Donnerst.
12-1 U., privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebig-
str. 18.
Untersuchungs- und Arbeitsmethoden der organischen
Chemie: D. ph. Beck, Mittw. u. Freit. 11-12 U., priva-
tim, im Laboratorium für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemische Technologie, organische Betriebe (Zellstoff,
Stärke, Zucker, Gährungsgewerbe, Fette und Ole); mit Ex-
kursionen: D. ph. Rassow, P. E., Mont. u. Dienst. 3-4 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemie und Technologie der Teerfarbstotfe: D. ph.
Rassow, P. E., Mont. u. Mittw. 12-——1 U., privatim, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Besprechung pharmazeutischwhemischer Präparate (or-
ganischer Teil): D. ph. Beckmann, P. O., Mont. u. Donnerst.
11-12 U., publice, im Laboratorium f. angewandte Chemie,
Brüderstr. 34. __
Mineralogie, nebst repetitorischen Ubungen: D. ph.
Zirkel, P. O., täglich 10-11 U., privatim, im Mineralog.
Institut, Talstr. 35.

.. 44 ..
Experimentelle Geologie: D. ph. Zirkel, P. 0., Mittw.
12-1 U., publice, im Mineralog. Institut, 'I‘alstr. 35.
° Methoden der Dünnschliftuntersuchung: D. ph. Bei-
nisch, Mont. u. Donnerst. 6-7 U., privatim, im Mineralog.
Institut, Talstr. 35. .
Allgemeine und historische Geologie (Formationslehre):*
D. ph. Credner, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit.
5-6 U., privatim, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Geologischer Bau des Königreichs Sachsen (Lausitzer
Provinz): D. ph. Credner, P. O., Freit. 6-7 U., publice,
im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Experimentalphysiologie der Pflanzen: D. ph., rer. nat.
et med. Pfeifer, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit. 5-6 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Die Lehre von der Pflanzenzelle: D. ph. Nathansohn,
Mont. 6-7 u. Mittw. 5-6 U., privatim, im Botanischen
Institut, Linnéstr. 1.
Die Algen, mit Demonstrationen: D. ph. Correns,
P. E., Donnerst. u. Freit. 6-7 U., privatim, im Bota-
nischen Instistut, Linnéstr. 1.
Bakterien: D. ph. Miehe, Dienst. u. Mittw. 6-7 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Paläontologie der Wirbeltiere: D. ph. Felix, P. E.,
Mont. u. Dienst. 6-7 U., privatim, im Paläontolog. In-
stitut, Talstr. 35.
Spezielle Zoologie: Wirbellose: D. ph. zur Strassen,
P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim,
im Zoologischen Institut, Talstr. 33.
Naturgeschichte der Weichtiere: D. ph. Simroth, P.
E.,   5-6 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Uber den Stammbaum der Tiere: D. ph. Simroth, P.
E., Dienst. 6-7 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Spezielle Naturgeschichte der Vögel: D. ph. Marshall,
P. E., Mont. u. Donnerst. 6--7 U., privatim, im Zoolog.
Institut, Talstr. 33.
Vergleichende Anatomie: D. ph. Chun, P. O., tägl.
12-1 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Grundzüge der vergleichenden Entwicklungsgeschichte
(ausgewählte Kapitel): D. ph. Woltereck, einst. in zu
verabred. Zeit, privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Naturphilosophie: D. med. et chem. Ostwuld, P. O. Siehe Ab-
schnitt A.
Die geschichtliche Entwicklung der Medizin zur Naturwissen-
schaft: D. med. Seiffert. Siehe Medizinische Fakultät.

... 45 _
Systematische Anatomie des Menschen. - Präparierübungen: D.
med. Rab], P. O. des. Siehe Medizinische Fakultät.
Systematische Anatomie des Menschen. — Anatomische Be-
sprechungen: D. med. Spalteholz, P. E. Siehe Medizinische
Fakultät.
Systematische Anatomie des Menschen: D. med. Fick, P. E.
Siehe Medizinische Fakultät.
Spezielle pathologische Anatomie: D. med. Marchand, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät.
Uber die Wirkung der Muskeln mit Rücksicht auf menschliche
Anatomie. — Die Lehre von den Tonempiindungen (Physiologie des
Gehörs, der Stimme und Sprache): D. med. et ph. 0. Fischer, P. E.
Siehe Medizinische Fakultät.
Einführung in die physiologischen Untersuchungsmethoden: D.
med. Hofmann, P. E. und D. med. Garten. Siehe Medizinische
Fakultät.
Ausgewählte Kapitel aus der Physiologie der Wirbellosen. -
Chemie des Harnes und Harnanalyse: D. med. Burian. Siehe Medi-
zinische Fakultät.
Ausgewählte Kapitel aus der physiologischen Chemie. — Be-
sprechung über organische Chemie: D. ph. Siegfried, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Medizinische Physik: D. med. et ph. O. Fischer, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre - Pharmakoguosie
des Pilanzenreichs und Tierroichs - Toxikologie: D. med. Boehm,
P. O. Siehe Medizinische Fakultät.
Mechanik des Kreislaufs — Physiologische Besprechungen: D.
med. Garten. Siehe Medizinische Fakultät.
Mechanik: D. ph. O. Hölder, P. 0. Siehe Abschnitt F.
Diiferential- und Integralrechnung: D. ph. Hausdorff, P. E. Siehe
Abschnitt F.
Analytische Geometrie des Raumes: D. ph. Liebmann. Siehe
Abschnitt F.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. nat. Wiener, P. O., täglich 9-1 U. u. (ausser
Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Physikalischen Institut,
Linnéstr. 4/5.
Physikalisches Praktikum: D. ph. nat. Wiener, P. 0.,
Mittw. u. Donnerst. 2-5 U., Sonnab. 9-12 U., an einem,
zwei oder drei halben Tagen, privatim, im Physikalischen
Institut, Linnéstr. 4/5.
Physikalisches Kolloquium: D. ph. nat. Wiener, P. 0.,
in Gemeinschaft mit D. ph. Des Coudres, P. O., Dienst.
6-8 U., privatissime und gratis, im Physikalisches Insti-
tut, Linnéstr. 4/5. .
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. Des Coudres, P. O., tägl. 8-12 U. u. (ausser

- 46 _
Sonnab.) 2--6 U., privatissime, im 'I‘heoretisch-Physikali-
schen Institut, Linnéstr. -1/5.
Chemisches Vollpraktikum für Vorgerückterec D. ph.
Hantzsch, P. O. des. (in Gemeinschaft mit D. ph. Stobbe,
P. E., D. ph. Rassow, P. E. u. D. ph. Ley), täglich 8-1 U.
u. (ausser Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Chem. Laboe
ratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Analytiker (ganztägig): D.
ph. Hantzsch, P. O. des., tägl. 9-1 u. (ausser Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Analytiker (halbtägig): D.
ph. Hantzsch, P. O. des., Mont. bis Freit. 9-1 oder 2-6
U., privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisch-technologisches Praktikum für Fortgeschrit-
tenere: D. ph. Rassow, P. E., tägl. 8-1 U. u. (ausser Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebig-
str. 18.
Chemisches Praktikum: D. chem. et med. Ostwald,
P. O., tägl. 8-12 u. (ausser Sonnab.) 2-6 U., privatim,
im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2/3.
Chemisches Praktikum für Lehrer (Schulrersuche und
Analyse): D. ph. Wagner, P. E., halbtägig nach Übereinkunft
oder ganztäg., tägl. 8-12 und (ausser Sonnab.) 2-6 U.,
privatim, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2/3.
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. ph.
Beckmann, P. O., tägl. 81/,--121},, u. (ausser Sonnab.) 2
bis 6 U., privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie,
Brüderstr. 34.
Physikalisch-chemisches Praktikum: D. chem. et med.
Üstwald, P. O. (gemeinsam mit D. ph. Luther, P. E.
des.), tägl. 8-12 U. u. (ausser Sonnab.) 2-6 U., privatim,
im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2/3.
Pharmazeutisch-toxikologisches Praktikum (halbtäg.):
D. ph. Beckmann, P. 0., tägl. 8*/,-12*/, oder (ausser
Sonnab.) 2--6 U., privatim, im Laboratorium für ange-
wandte Chemie, Brüderstr. 34.
Kursus der praktischen Anwendung der organischen
Farbstoffe (Färberei und Zeugdruck): D. ph. Rassow, P. E.,
Sonnab. 9-12 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Besprechung wissenschaftlicher Arbeiten: D. chem. et
med. Ostwald, P. O., Dienst. 3-4 U., publice, im Phy-
sikalisch·—chemischen Institut, Linnéstr. 2/3.

„- 47 ...
Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungsmittel-Chemie:
D. ph. Beckmann, P. O., tägl. 81/,-121/, u. (ausser Sonnab.)
2-~6 U., privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie,
Brüderstr. 34..
Übungen und Unterweisungen in der chemisch-tech-
nischen Abteilung: D. ph. Beckmann, P. O., tägl. nach
Vereinbarung, privatim, im Laboratorium f. angew. Chemie,
Brüderstr. 34. ·
Mineralogische und geologische Arbeiten und Unter-
suchungen im Institut (Talstr. 35): D. ph. Zirkel, P. O.,
Mont. bis Freit. 9-1 U., privatissime, aber gratis.
Petrographisehes Kolloquium: D. ph. Reinisch, zwei-
stündig, Tag nach Wahl, privatissime et gratis, im Minera-
logischen Institut, Talstr. 35.
Geologisch-paläontologisches Kolloquium und Praktikum:
D. ph. Crcdner, P. 0., Sonnab. 10-1 U., privatissime, aber
gratis, im Paläontologischen Institut, Talstr. 35.
Geologische und paläontologische Übungen: D. ph.
Felix, P. E., Freit. 2-5 U., privatissime, aber gratis, im
Paläontologischen Institut, Talstr. 35.
Botanisches Laboratorium (Linnéstr. 1) für Vorgeschrit-
tene: D. ph., rer. nat. et med. Pfeifer, P. O., täglich Vorm.,
privatissime. __
Mikroskopische Ubungen für Anfänger: D. ph., rer.
nat. et med. Pfeifer, P. O., Dienst. u. Freit. 10-12 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Ubungen im Untersuchen von Nahrungs- und Ge-
nussmitteln mit dem Mikroskop: D. ph. Correns, P. E.,
Sonnab. 9-11 U., privatim, im Botanischen Institut, Linné-
str. 1.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm, P. 0.,
täglich ganztägig, privatissime, aber gratis.
Beurteilung und experimentelle Prüfung chemischer
Körper als Arzneimittel (speziell für Chemiker und Phar-
mazeuten): D. med. Straub, Tag und Stunde nach Uber-
einkunft, privatissime, im Pharmakologischen Institut, Liebig-
str. 10.
P Zoologisches Praktikum: a) Zootomischer Kurs für
Anfänger, b) Mikroskopischer Kurs für Fortgeschrittene:
D. ph. Chun, P. O., tägl. bez. dreitäg. 9--1 U., privatissime,
im Zoologischen Institut, Talstr. 33.
Praktischer Kurs zur Entwicklungs- und Gewebelehre

.. 4,8 ,.
der niederen Tiere: D. ph. Woltereck, Freit. 21/4-4 U.,
privatim, im Zoologischen Institut, Talstr. 33.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Beckmann, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät. t
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Hantzsch, P. O.
des. Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologisch-chemisches Praktikum - Chemisches Praktikum für
Mediziner: D. ph. Siegfried, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Anleitung zu physiologischen Untersuchungen: D. med. et ph.
Hering, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Seminar für wissenschaftliches Rechnen: D. ph. Bruns, P. O.
Siehe Abschnitt F.
Für Fechtunterricht: Der Univ.—Fechtmeister Roux.
(Universitäts—Fechtboden Ritterstr. 12. II.)
Für Reitunterricht: Der Univ.-Stallmeister Sack.
Bibliotheken und Sammlungen.
Die Universitätsbibliothek (Beethevenstr. 6) ist ge··
öffnet: täglich von 9-1 Uhr und (mit Ausnahme des Sonn-
abends) von 3-5 Uhr, der Lesesaal derselben: täglich von
9-1 U. u. von 3-6 Uhr, die·Bücher—Ausgabe und —An—
nahme: täglich von 11-1 und (mit Ausnahme des Sonn-
abends) von 3-5 Uhr.
Anträge auf Anschalfung von Büchern werden jeder-
zeit von dem der betreffenden Fakultät angehörenden Mit-
gliede der Bibliotheks-Kommission entgegen genommen.
Die Akademische Lesehalle (Universitätsstrasse
Nr. 7/9) ist Wochentage von 8 Uhr früh bis 8 Uhr Abends,
Sonntags von 11 bis 3 Uhr geöffnet.
Die Stadtbibliothek und die mit derselben verbun-
dene Pölitz’sche Bibliothek ist Mont. u. Donnerst. von
11-1 U., sonst von 3-5 Uhr geöifnet.
Die Theologische Studentenbibliothek, Pau-
linum 11. Geschoss (Beguinenhaus), ist wöchentlich zweimal,
Dienst. u. Donnerst. 2-3 Uhr, geöffnet.
Das Antiken-Museum (Eingang Albertinum Nr. 1)
ist Sonntags 11-1 Uhr, die kirchlich-archäologische
Sammlung (Paulinum, am Bornerianum lll) Mittw. 12 bis
1 Uhr, das zoologische Museum (Talstr. 33) Mittw. 2 bis
4 Uhr, das Universitäts-Herbarium (Linnéstr. 1)tä.glich
früh 9-12 Uhr, das miueralcgische Museum (Talstr. 35)
Sonnab. 11---1 Uhr dem Publikum geöffnet.

</ocr>
</vv>
