<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Sommer</semester>

    <beginn>
      <jahr>1905</jahr>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1905</jahr>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent/>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="1"/>

  <titel>Verzeichnis ...</titel>

  <absatz/>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Uebersicht der Vorlesungen.</titel>

    <sachgruppe>
      <titel/>

      <veranstaltung/>
    </sachgruppe>
  </übersicht>

  <ocr xml:space="preserve">
A.
Systemat1sche Übersicht
der Vorlesungen.*)
I. Theologische Fakultät.
Enoyklopädie und Methodologie der Theologie: D. th.
Ihmels, P. O., Dienst., Donnerst. 11. Freit. 7-8 U., pri-
eatim. D
Erklärung der Genesis: D. th. et ph. Kittel, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. 11. Freit. 11-12 U., privatim.
Erklärung der Psalmen: D. th. Guthe, P. E., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Grundlegende Fragen der israelitischen Geschichte:
D. th. et ph. Kittel, P. O., Donnerst. u. Freit. 12-1 U.,
privatim. —
Das Alte Testament als religiöser Unterrichtsstoifz D.
th. Guthe, P. E., Donnerst. u. Freit. 12-1 U., pr·ivatim.
Erklärung von Deuterojesaja: D. th. et ph. Kittel,
P. O., Mont. u. Dienst. 12-1 U., privatim.
Geographie Palästinas: D. th. Guthe, P. E., Mont. u.
Dienst. 12-l U., privatim.
Griechische Paläographie: D. th., jur., LL. et ph. Gre-
gory, P. O. Hon., Mittw. u. Sonnab. 7-8 U. Vorm., pri—
vatim.
Einleitung in das Neue Testament: D. th. et ph. Hein—
riel, P. O., Mont., Dienst., Donnerst., Freit. 11. Sonnab. 10
bis 11 U., privatim.
*) Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen, bei
denen nichts anderes vermerkt ist, werden im Universitätsgebäude (Ab
bertinum, Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die
Auclitorien werden von jedem der Herren Professoren und Dozenten
in den ersten Tagen des Semesters durch Anschlag am sohwarzen Brett
(Albertinuin) bekannt gegeben.
1*

_ 4 _
Biblische Theologie des Neuen Testaments: D. th., jur.,
LL. et ph. Gregory, P. O. Hon., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 7-8 U. Vorm., privatim.
Erklärung des Matthaeusevangeliums mit Berücksich-
tigung der Parallelstellen bei Markus und Lukas: D. th. et
ph. Hofmann, P. O.,'Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim;
Auslegung des Markusevangeliums: Lic. th. D. ph.
Schnedermann, P. E., Mont. u. Donnerst. 9-10 U., pri-
vatim.
Auslegung des ersten Koriutherbriets: Lic. th. D. ph,.
Schnedermann, P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit-
11-12 U., privatim.
Erklärung des Kolosser- und Epheserbriets: D. th-
et ph. Kirn, P. O., Mont. u. Donnerst. 10-11 U., privatim.
Erklärung der Petrusbriefe und des Judasbriefs: D. th.
et ph. Heinrici, P. O., Dienst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Erklärung des Hebräerbriefs: D. th. et ph. Heinrici,
P. O., Mont. u. Donnerst. 9-10 U., privatim.
Geschichte des apostolischeu Zeitalters: D. th., jur. et
ph. Hauck, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 7 bis
8 U., privatim.
Kirchengeschichte des Mittelalters: D. th., jur. et ph.
Hauck, P. O., tägl. 8-9 U., privatim.
Retorniationsgeschichte: D. th. et ph. Briegcr, P. O.,
Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Symbolik: D. th. et ph. Brieger, P. O., Mont. bis
F reit. 7-8 U., privatim.
Dogmatik, I. Teil: Lic. th. D. ph. Schnedermann, P.
E., fünfmal wöchentl. 10-11 U., privatim.
Dogmatik, 1. Teil: D. th. et ph. Thieme, P. E., tägl.
(ausser Mittw.) 10-11 U., privatim.
Dogmatik, II. Teil: D. th. Ihmels, P. O., Mont. bis
Freit. 11-12 U., privatim.
Theologische Ethik: D. th. et ph. Kirn, P. O., tägl.
(ausser Mittw.) 11-12 U., privatim.
Die ethischen Hauptrichtuugen der Gegenwart: D. th.
et ph. Kirn, P. O., Mittw. 12-1 U., publice.
Das Christentum und die soziale Frage (für Studierende
aller Fakultäten): D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O.
Hon.,__Mont. 6-7 U. Nachm., publice.
Überblick über die christliche Religionswissenschaft'
(tür künftige Kandidaten des höheren Schulamts): D. th.
et ph. Hofmann, P. O., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U., privatim.

... 5 -..
Praktische Theologie: Katechetik, Gemeindeptlege (Seel-
sorge und Kirchenzucht): D. th. Rietschel, P. O., Mont.
bis Freit. 8-9 U., privatim.
Geschichte der Pädagogik: D. th. Rietschel, P. O.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 7-8 U., privatim.
Alttestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. HI):
D. th. et ph. Kittel, P. O., a) Abteilung für Anfänger (He-
bräische Elementargrammatik) unter Leitung von D. ph.
Kramer, in noch zu best. Zeit, privatissime, aber gratis;
ib) Proseminar für jüngere (auch erste) Semester: Kurso-
·rische Lektüre des Richterbuches, Mont. 7 3/,-9*/, U. Ab.,
privatissime, aber gratis; c) Seminar für Vorgeschrittenere:
Gegenstand noch vorbehalten, Mittw. 9-10*/, U. Vorm.,
privatissime, aber gratis.
Hebraicum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
Guthe, P. E.,zu noch zu best. Zeit, privatissime, aber gratis.
Alttestamentliche Gesellschaft (Messianische Weis-
sagungen, zweite Hälfte, mit schriftlichen Arbeiten): D. th.
Guthe, P. E., Mont. u. Dienst. 7**/,-9*/, U. Ab., privatissime,
aber gratis.
N eutestarnentliches Seminar (Universitätsstr. 13. I): D.
th. et ph. Heinrici, P. O., Mittw. 5-7 U., publice.
Biblico-theologicum der Lausitzer Predigergesellschaft:
D. th. et ph. Heinrici, P. O., Dienst. 5-7 U., privatis-
sime, aber gratis.
N eutestamentlich-exegetische Gesellschaft (Besprechung
biblisch-theologisch wichtiger Stellen, in Verbindung mit
schriftlichen Arbeiten): D. th., jur. LL. et ph. Gregory,
P. O. Hon., Dienst. 3-5 U., privatissime, aber gratis.
Exegetische Gesellschaft Neuen Testaments: Lic. th.
D. ph. Schnedermann, P. E., Donnerst. */,8-9 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliches Seminar (Paulinum II): D. th.
et ph. Briegcr, P. O., I. Abt.: Luthers Rückkehr von der
Wartburg, Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatissime, aber
gratis; II. Abt. [Historicum der Lausitzer Predigergeselb
schaft]: Quellen zur Geschichte des J ubelablasses 1300 bis
1517, Donnerst. 5-6 U., privatissime, aber gratis.
Historicum der Lausitzer Predigergesellsehaft (im
kirchengeschichtlichen Seminar): D. th. et ph. Brieger, P. O.,
.Donnerst. 5-6 U., privatissime, aber gratis.

_ 5 ..
Archäologische Übungen: D. th., jur. et ph. Hauck,
P. O., Sonnab. 7-8 U., privatissime, aber gratis.
Seminar für systematische Theologie (Paulinum II) (die
Augsburgische Konfession): D. th. et ph. Kirn, P. O., Freit.
5-7 U., privatissime, aber gratis.
Seminar für systematische Theologie (Paulinum ll).
(Einführung in Schleiermachers Glaubenslehre): D. th.
Ihmels, P. O., Dienst. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Repetitorium über Dogmengeschichte und Symbolik:
D. th. et ph. Thieme, P. E., Donnerst. 3-5 U., priva-
tissime, aber gratis.
Dogmaticum der Lausitzer Predigergesellschaft: D.
th. et ph. Thieme, P. E., in zwei noch zu best. Stunden,
privatissime, aber gratis. __
Pädagogisches Seminar: a) Praktische Übungen in
zu best. Stunden; b) Besuche von Lehr- und Erziehungs-
anstalten: D. th. et ph. Hofmann, P. O., Mont. 3-4 U.,
privatissime, aber gratis.
Horniletisches Seminar: D. th. Rietschel, P. O., Mont.
[aller 14 Tage] u. Donnerst. [wöchentl.] 5-7 U., privatissime,
aber gratis. __
Homiletische Übungen der Lausitzer Predigergesell-
schaft: D. th. Rietschel, P. O., Mont. [aller 14 Tage]
5-7 U., privatissime, aber gratis.
Katechetische Übungen der Lausitzer Predigergesell—
schaft: D. th. Ihmels, P. O., Zeit nach Vereinbarung, pri-
vatissime, aber gratis.
Katechetisches Seminar: D. th. Hölscher, Mittw. 3 bis
5 U., privatissime, aber gratis.
Katechetisch-didaktische Gesellschaft (Methodische An-
leitung zum Religionsunterricht, mit praktischen Übungen):
Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E., Sonnab. 5-7 U.,
privatissime, aber gratis.
Wissenschaftliche Übungen des Theologischen Studenten-
vereins: D. th. et ph. Kirn, P. O., Dienst. "/«8-9 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
Wissenschaftliche Übungen des Theologischen Studenten-
Vereins: D. th. et ph. Kittel, P. O., Dienst. 7**/4--9*/4 Ü. Ab.,
privatissime, aber gratis.
Liturgische Übungen für Theologen: D. ph. Seydel,
Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim, im Übungssaal des Uni-
versitätssängervereins zu St. Pauli, Ritterstr. 12.

,".. 7 _
__ Geschichte und Ergebnisse der ägyptischen Ausgrabungen. —
Ägyptische Grammatik für Anfänger. —— Koptisch, II. Kursus. ——
Ägyptologisches Seminar: D. ph. Steindorff, P. O. Siehe Philoso-
phische Fakultät B. h. u. D.
Lektüre des Hohenliedes. -— Elemente des Arabischen (Literatur-
sprache). — Arabische Gesellschaft: D. ph. Aug. Fischer, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät B. b.
Biblisch-Aramäisch (Buch Daniel). -—— Babylonisch-Assyrisch,
II. Kursus. —— Syrische Lektüre. —— Assyriologische Gesellschaft: D. ph.
Zimmern, P. O. Siehe Philosophische Fakultät B. b.
Assyrisch, I. Kursus. — Interpretation schwierigerer babylonisch-
assyrischer Inschriften: D. ph. Weissbach. Siehe Philosophische
Fakultät B. b.
Altpersische Grammatik und Erklärung der Keilinschriften: D.
ph. Lindner, P. E. Siehe Philosophische Fakultät B. b.
Lektüre des Koran. — Türkisch: D. ph. Stumme, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät B. b.
Kirchenrecht und Eherecht: D. jur., th. et ph. Sohm, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Geschichte der Pädagogik, I. Teil. — Die Philosophie Kants:
D. ph. Volkelt, P. O. Siehe Philosophische Fakultät A.
Geschichte des höheren Schulwesens in Deutschland vom Refor-
mationszeitalter an: D. ph. Jungmann, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät A.
Praktisch-pädagogisches Seminar: D. ph. Jungmann, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät A.
Philosophisch-pädagogisches Seminar: D. ph. Volkelt, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät A.
Geschichte der alten Philosophie und ihre Beziehungen zum
Christentum. —- Philosophisches Seminar. — Pädagogische Gesellschaft:
D. ph. Barth, P. E. Siehe Philosophische Fakultät A.
Einleitung in die Philosophie und Logik. -— Philosophisches Se-
minar: D. ph. Heinze, P. O. Siehe Philosophische Fakultät A.
Die Philosophie des 19. J ahrhunderts: D. ph. Krueger. Siehe
Philosophische Fakultät A.
Philosophische Ethik: D. ph. Lipps. Siehe Philosophische
Fakultät A.
Einführung in Kants Ethik: D. ph. Wirth. Siehe Philosophi-
sche Fakultät A.
Deutsche Geschichte von den ältesten Zeiten bis zur Gegen-
wart. -— Einführung in das kulturgeschiehtliche Verständnis der
Gegenwart: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O. Siehe Philoso-
phische Fakultät C.
Allgemeine Geschichte der neuesten Zeit (seit 1840): D. ph.
Brandon urg, P. O. Siehe Philosophische Fakultät C.
Urformcn und Entwicklung der Kultur: D. ph. Weule, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Hygiene des Nervensystems: D. med. Windscheid, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Schulkrankheiten und Sohulhygiene: D. med. Lange. Siehe
Medizinische Fakultät.

_ 3 ..
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. - Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Philoso-
phische Fakultät D.
11. Juristische Fakultät. .
Einführung in die Rechtswissenschaft (Juristische En-
cyklopädie): D. jur. E. Hölder, P. O., Mont. bis Mittw.
11-12 U., privatim.
Allgemeine Rechtslehre (zur Einführung in die Rechts-
wissenschaft für Nichtjuristen): D. jur. Beer, P. E., Dienst.
u. Mittw. 5-6 U., privatim.
Römische Rechtsgeschichte: D. jur. E. Hölder, P. O.,
Freit. u. Sonnab. 10-12 U., privatim.
System des römischen Privatrechts: D. jur. Mitteis,
P. O., Dienst. bis Sonnab. 9-10 U., privatim.
Grundlehren der Pandekten, als romanistische Ein-
führung in das heutige bürgerliche Recht (in konversato-
rischer Form unter Zugrundelegung eines Lehrbuchs):
D. jur. Stintzing, P. E., tägl. 8-9 U. Vorm., privatim.
Grundlehren der Pandekten als romanistische Einfüh-
rung in das heutige bürgerliche Recht: D. jur. Rabe], P.
E. des., tägl. 11-12 U., privatim.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur., th. et ph. Sohm,
P. O., Mont. bis Donnerst. 10-11 U., privatim.
Deutsche Heerverfassung und Lehenwesen: D. jur.
Fehr, Mittw. 12-1 U., privatim.
Deutsches Privatrecht: D. jur. Friedberg, P. O.,
Mont. bis Donnerst. 9-10 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D.
jur. et ph.: Mitteis, P. O., Freit. u. Sonnab. 8-9 U. u.
10-11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Recht der Schuldver-
hältnisse): D. jur. Strohal, P. O., Mont. bis Donnerst. 10
bis 11 U. u. Donnerst. 11-12 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Sachenrecht): D. jur.
Strohal, P. O., Freit. u. Sonnab. ll--1 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Sachenrecht): D. jur.
Stintziug, P. E., Mont., Dienst., Donnerst. 11. Freit. 4 bis
5 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.,
th. et ph. Sohm, Freit. u. Sonnab. 8-9 U. u. 10-11 U.,
privatim.

.1, 9 _
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.
Stintzing, P .E., Dienst. bis Freit. 12-1 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.
Beer, P. E., Mont. bis Donnerst. 9-10 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Erbrecht): D. jur.
E. Hölder, P. O., Mont. bis Mittw. 12-1 U., privatim.
Deutsches biirgerliches Recht (Erbrecht): D. jur. Ra-
be], P. E. des., Mont. bis Donnerst. 8-9 U., privatim.
Handels-, Wechsel- und Seerecht: D. jur. Friedberg,
P. O., Mont. bis Freit. präzise 4-5 U., privatim.
Internationales Recht (Privatrecht, Prozess, Strafrecht):
D. jur. Mendelssohn Bartholdy, P. E., Dienst. n. Mittw.
8-9 U., privatim.
Königlich Sächsisches Privatrecht: D. jur. Strohal,
P. O., Mittw. 9-10 U., privatim.
Allgemeines Staatsrecht: D. jur. O. Mayer, P. O.,
Mont. bis Mittw. 8-9 U., privatim.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur.
Friedberg, P. O., Mont. bis Freit. 10-11 U., privatim.
Sächsisches Staatsrecht: D. jur. O. Mayer, P. O.,
Mont. u. Donnerst. 9-10 U., privatim.
Das im Königreich Sachsen geltende Verwaltungsrecht
(Reichs- u. Landesrecht); Verwaltung des Innern, I. Teil:
D. jur. Hitpe, P. E., Dienst., Mittw., Freit. u. Sonnab. 9 bis
10 U. Vorm., privatim.
Kirchenrecht und Eherecht: D. jur., th. et ph. Sohm,
P. O., tägl. 9-10 U., privatim.
Gemeines deutsches Strafrecht (nach seinem Grundriss
des deutschen Strafrechts (Allgemeiner Teil), 6. Aufl., Leip-
zig 1902): D. jur. Binding, P. O., Mont. bis Mittw. 11 bis
1 U. u. Donnerst. 5-7 U., privatim.
'Spezieller Teil des Strafrechts (mit Besprechungen
leichterer Rechtsfälle): D. jur. Nagler, Donnerst. u. Freit.
4-5 U., privatim.
Strafrechtliche Zeitfragen, insbesondere Reformfragen:
D. jur. Nagler, Donnerst. 8-9 U., publice.
Deutscher Zivilprozess: D. jur. Wach, P. O., Donnerst.
bis Sonnab. 11-1 U. u. Sonnab. 7-8 U. Vorm., privatim.
Konkursrecht und summarische Prozessarten: D. jur.
Mendelssohn Bartholdy, P. E., Donnerst., Freit. u. Sonn-
abend 8-9 U., privatim.
Deutscher Strafprozess: D. jur. Wach, P. O., Mont.
bis Freit. 7-8 U. Vorm., privatim.

_ 19 -
Völkerrecht: D. jur. O. Mayer, P. O., Dienst. u.
Freit. 9-10 U., privatim.
Kursorische Lektüre der Institutionen J ustinians (zur
Einführung für Anfänger und als Repetitorium für Geüb-
tere): D. jnr. Häpe, P. E., Mont. 8-10 U. Vorm., privatim. '
Pan dekten-·Exegetikum mit schriftlichen Arbeiten: D. j ur.
et ph. Mitteis, P. O., Freit. 5—7__U., privatim.
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht für Anfänger: D. jur. E. Hölder, P. O.,
Donnerst. 5-7 U., privatim. __
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht für Vorgerücktere: D. jur. Strohal,
P. O., Mont. 5-7 U., privatim.
Handelsrechts-Praktikum mit schriftlichen Arbeiten:
D. jur. O. Mayer, P. O.,__Mittw. 5-7 U., privatim.
Deutschrechtliche Übungen (Lektüre des Sachsen-
spiegels): D. jur. Fehr, Freit. 5 präcise bis 6 U., priva-
tissime, aber gratis.
Strafrechts-Praktikum mit schriftlichen Arbeiten: D. jur.
Wach, P. O., Dienst. 5-7 U., privatim.
Praktikum des Zivilprozesses und Zivilrechts, mit
schriftlichen Arbeiten: D. jur. Mendelssohn Bartholdy,
P. E., Donnerst. 5-7 U., privatim.
N Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische N ationalökonomie).
— Übungen in den Vereinigten Staatswissenschaftlichen Seminaren:
D. ph. Bücher, P. O. Siehe Philosophische Fakultät E.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik (Praktische
Nationalökonomie). - Volkswirtsohaftliches Seminar: D. ph. et oec.
publ. Stieda, P. O. Siehe Philosophische Fakultät E.
Die volkswirtschaftliche Entwicklung von der französischen Re-
volution bis zur Gegenwart: D. ph. Bücher, P. O. Siehe Philoso-
phische Fakultät E. '
Finanzwissenschaft: D. ph. et oec. pub]. Stieda, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät E.
Einleitung in das Studium der Statistik. - Deutsche Kolonial-
politik: D. ph. Hasse, P. E. Siehe Philosophische Fakultät E.
Geld-, Kredit-, Bank- und Börsenwesen. — Vergleichende Kolo-
nialwirtschaft und Kolonialpolitikz D. ph. Eulenburg. Siehe Philo-
sophische Fakultät E.
Handels- und Verkehrspolitik. - Geschichte der Nationalökono-
mie. - Volkswirtschaftliches Seminar: D. ph. Biermann. Siehe
Philosophische Fakultät C. ,
Gerichtliche Medizin: D. med. Kockel, P. E. Siehe Medizi-
nische Fakultät.
Forensische Psychiatrie: D. med. Flechsig, P. O. Siehe Medi-
zinische Fakultät.

.. 11 ..
Psychiatrie: D. med. Schütz. Siehe Medizinische Fakultät.
Psychologie des Verbrechers. - Zurechnungsfähigkeit: D. med.
Döllken. Siehe Medizinische Fakultät.
Hygiene des Nervensystems: D. med. Windscheid, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
__ Deutsche Geschichte von den ältesten Zeiten bis zur Gegenwart:
Übersicht über den Gesamtverlauf. -—— Einführung in das kulturge-
schichtliche Verständnis der Gegenwart: D. ph. et LL. D. Lamprecht,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät C.
Geschichte des sogen. späteren Mittelalters (1250-1517). — Ver-
fassungsgeschichtliche Übungen (Histor. Seminar): D. ph. Seeliger,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät C. __
Allgemeine Geschichte der neuesten Zeit (seit 1840). — Übungen
zur Geschichte der Gründung des Norddeutschen Bundes im Jahre
1866 (Histor. Seminar): D. ph. Brandenburg, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät C.
Übungen zur politischen Geschichte des Mittelalters: D. ph.
Buchholz, P. E. Siehe Philosophische Fakultät C.
Übungen zur neueren sächsischen Geschichte und Heimatskunde
(Histor.-geographisches Institut): D. ph. Kötzschke. Siehe Philoso-
phische Fakultät C. _
Geschichte des deutschen Städtewesens. - Übungen an Quellen
des 11.-13. .]a.hrhunde1'ts, vornehmlich zur Geschichte des Verhält-
nisses von Staat und Kirche im Mittelalter: D. ph. Scholz. Siehe
Philosophische Fakultät C.
Praktischer Kursus in rcdnerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. ·—— Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Philo-
sophische Fakultät D.
IH. Medizinische Fakultät. *)
Einführung in das Studium der Medizin: D. med.
Spalteholz, P. E., an einem der ersten Tage des Semesters,
Näheres durch Anschlag, publice, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Entwicklungsgeschichte: D. med. Rabl, P. O. des.,
Mont., Mittw., Freit. u. Sonnab. 10-11 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Allgemeine Histologie: D. med. Rabl, P. O. des.,
Dienst. u. Donnerst. 10-ll U., privatim, im Anatom. In-
stitut, Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Knochen und
Bänder): D. med. Spalteholz, P. E., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 11-12 U., privatim, im Anatomischen Institut, Lie-
bigstr. 13. _
*) Siehe Anmerkung Seite 3.

". 12 1..
Allgemeine Gelenklehre (im Anschluss an die Vorlesung
über systematische Anatomie des Menschen (Knochen und
Bänder) von D. med. Spalteholz, P. E.): D. med. et ph. O.
Fischer, P. E., Mont. 5-6 U., privatim, im Anatomischen
Institut, Liebigstr. 13.
Einführung in die mathematische Behandlung der-
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung), für Studierende der Medizin und
der Naturwissenschaften, insbesondere der Chemie: D. med.
et ph. O. Fischer, P. E., Mont., Mittw. u. Freit. 6-7 U.,
privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Entwicklungsgeschichtlichc Übungen: D. med. Rabl,
P. O. des., Dienst. u. Donnerst. 4-6 U., privatim, im Ana-
tomischen Institut, Liebigstr. 13.
Entwick}ungsgeschichtliche Demonstrationen: D. med.
Rabl, P. O. des., Mittw. u. Sonnab. 11-12 U., publice, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Missbildungenc D. med. Kaestuer, P. E., wöchentlich
an zwei noch zu best. Tagen u. Stunden, privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Mikroskopischer Kurs der allgemeinen und speziellen
Gewebelehre: D. med. Spalteholz, P. E. und D. med.
Held, P. E. des. (in zwei Gruppen), Mont.,Mittw. u. Sonnab.
11-1 U., bezw. Dienst., Donnerst. u. Freit. 2-4 U., pri-
lvatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Anatomische Besprechungen: D. med. Spalteholz, P.
E., zweistiinclig, in noch zu best. Zeit, privatissime, im Ana-
tomischen Institut, Liebigstr. 13.
Feinerer Bau des Centralnervensystems und der Sinnes-
organe: D. med. Held, P. E. des., Freit. 6-7*/, U., privatim,
im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Topographische Anatomie: D. med. Fick, P. E., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim, im Ana-
tomischen Institut, Liebigstr. 13.
Physiologie des Kreislaufs, der Atmung, Ernährung
und Absonderung: I). med. et ph. Hering, P. O., in Ver-
bindung mit D. med. Garten, tägl. 9-10 U., privatim,
im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologische Chemie (im Anschluss an die Vorlesung:
Physiologie des Kreislaufs u. s. W. von D. med. et ph.
Hering, P. O.): D. ph. Siegfried, P. E., Mont. u. Dienst.
10-11 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.

_ 13 ...
Physikalisch-Chemisches aus der Physiologie: D. ph.
Siegfried, P. E., Donnerst. 12-1 U., privatim, im Phy-
siolog. Institut, Liebigstr. 16.
Besprechungen über organische Chemie für Mediziner:
D. ph. Siegfried, P. E., Dienst. u. Mittw. 3-4 U., privatim,
im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Arbeiten für Geübtere im physiologischen Institute,
Liebigstr. 16: D. med. et ph. Hering, P. O., Mont. bis
Freit. 10-1 u. 3-5 U., privatissime, aber gratis.
Physiologisches Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E.,
in Verbindung mit D. med. Garten, dreimal wöchentl. 5
bis 7 U., privatim, im Physioleg. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisohe Besprechungen: D. med. Garten, Mont.
2-4 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologiseh-chemisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 u. (ausser Sonnab.)
2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Beek-
luunn, P. O., seehsstündig, an zwei oder drei Vormittagen,
nach Vereinbarung, privatim, im Laboratorium f. angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Hantzsch,
P. O., sechsstünd., an zwei oder drei zu vereinbar. Tagen,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Mediziner, halbtäg.: D. ph.
Siegfried, P. E., tägl. 9-1 oder (ausser Sonnab.) 2-6 U.,
privatissime, im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. Wiener, P. O., gemeinsam mit D. ph.
Scholl, Sonnab. 9-12 U., privatim, im Physikalischen
Institut, Linnéstr. 5.
Hygiene mit Demonstrationen: D. med. Frz. Hofmann,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim,
im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24. II.
Hygiene der Milch: D. med. Seiffert, Donnerst. 4 bis
5 U., publice et gratis, im Kinderkrankenhause, Platzmann-
str. 1.
Bakteriologischer Kurs: D. med. Frz. Hofmann, P. O.,
Dienst. u. Donnerst. 5-7 U., privatim, im Hygienischen
Institut, Liebigstr. 24. II.

... 14 ...
Schutzpockenimpfung einschliesslich Impftechnik: D.
med. Frz. Hofmann, P. O., Dienst. 11-12 U., privatim,
im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24. II.
Der gegenwärtige Stand der Immunitätslehre, mit
Demonstrationen: D. med. Rolly, in einer noch zu best.
Stunde, privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 20. '
Schulkrankheiten und Schulhygiene: D. med. Lange,
Mittw. 6-7 U., publice.
Arbeiten im Hygienischen Institut (Liebigstr. 24) für
Geübtere: D. med. Frz. Hofmann, P. O., tägl. 9-1 U.,
privatissime, aber gratis.
Praktikum der Milchhygiene: D. med. Seiffert, in zu
vereinb. Zeit, privatissime, im Kinderkrankenhause, Platz-
mannstr. 1.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.
med. Boehm, P. O., Mont. bis Freit. 3-4 U., privatim,
im Pharmako1og.__Institut, Liebigstr. 10.
Praktische Übungen in der mikroskopischen Unter-
suchung oftizineller Drogen- und Pflanzenpulver (Pharma-
kognostisches Praktikum): D. med. Boehm, P. O., Dienst.
bis Freit. 10-12 U., privatissime, im Pharmakolog. Institut,
Liebigstr. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm,
P. O., tägl., ganztägig, privatissime, aber gratis.
. Pharmazeutisch-toxikologischesPraktikum: D. ph.Bock-
mann, P. O., tägl., halbtägig 8-12 U. oder (ausser Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Laboratorium f. angewandte Chemie,
Brüderstr. 34.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. Wiener, P. O., gemeinsam mit D. ph.
Scholl, Sonnab. 9-12 U., privatim, im Physikalischen
Institut, Linnéstr. 5.
Allgemeine Pathologie und pathologische Anatomie:
T). med. Marchand, P. O., Mont. bis Freit. 11-12 U.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 24.
Über die Geschwülste: D. med. Rise], Sonnab. 11 bis
12 U., privatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 24.
Praktischer Kurs der pathologischen Gewebelehre: D.
med. Marchand, P. O., Dienst. 11. Freit. 2-4 U., privatim,
im Patholog. Institut, Liebigstr. 24.

._ 15 ....
Sektionskurs: D. med. Rise], Mittw. u. Sonnab. 8 bis
*],10 U. Vorm., privatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 24.
Arbeiten im Pathologischen Institut (Liebigstr. 24) für
Geübtere: D. med. Marchand, P. O., tägl. 8-1 u. 2-6 U.,
privatissime, aber gratis.
Spezielle Therapie: D. med. Hoffmann, P. O., Donnerst.
9-11 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Gerichtliche Medizin (mit Demonstrationen): D. med.
Kockel, P. E., Mittw. u. Sonnab. 4-5 U., privatim, im
Patholog. Institut, Liebigstr. 24.
Gerichtsärztliches Praktikum: D. med. Kockel, P. E.,
ein- bis zweimal wöchentlich nach Verabredung, privatis-
simc, im Patholog. Institut, Liebigstr. 24.
Herz- und Lungenkrankheiten der Kinder: D. med.
Soltmann, P. O. Hon., Mittw. 4-5 U., publice u. gratis,
im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Pathologie und Therapie der akuten Infektionskrank-
heiten im Kindesalter: D. med. Lange, Dienst. u. Freit.
an noch zu best. Stunden, privatim, in der Gynäkolog. Pri-
vat-Poliklinik, Königsstr. 14. I.
Hygiene des Nervensystems (tür Studierende aller Fa-
kultäten): D. med. Windscheid, P. E., Mittw. 5-6 U.,
publice.
Nervenkrankheiten mit Krankendemonstrationen und
praktischen elektrodiagnostischen Übungen: D. med. Köster,
P. E., Mont., Mittw. u. Sonnab. 8-4 U., privatim, im Me-
dizinisch-poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Die Erkrankungen des Rückenmarkes: D. med. Köster,
P. E., Dienst. u. Freit. (ev. an zu vereinb. Tagen) 3-4 U.,
publice, im Medizinisch-poliklin. Institut, Nürnberger Str. 55.
Pathologie und Therapie der Krankheiten des Magen-
Darmkanals: D. med. Friedlaender, Dienst. u. Freit. 4 bis
5 U., publice.
Kursus der Krankheiten der Harnwege: D. med.
Kollmann, P. E., Mittw. 6-7 U., privatim, in der Privat-
poliklinik, Königsstrasse 14.1.
Klinische Vorträge über Hautkrankheiten und Sy-
philis, einschliesslich Blennorrhoe und Komplikationen: D.
med. Hille, P. O. Hon. des., Dienst. bis Freit. 3-4 U., priva-
tim, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstrasse 20.
Kurs der Haut- und Geschlechtskrankheiten mit Kranken-
demonstratiouen: D. med. Friedhelm, Dienst. u. Donnerst.

... 16 ...
(oder Dienst. u. Freit.) 4-5 U., privatim, im Medizinisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Die Erkrankungen der Prostituierten (Demonstrationen
und Untersuchungsmethoden): D. med. Rieeke, Donnerst.
12-1 U., privatissime, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Pathologie und Therapie der Gonorrhoe, mit Übungen: ·
D. med. Rieeke, Freit. 12-1 U., privatim, in der Der-
matolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Dermato-histologisches Praktikum: D. med. Biecke,
Mittw. 6-8 U., privatim, in der Dermatolog. Klinik, Liebig-
str. 20.
Balneologie: D. med. Hirsch, Dienst. 5-6 U., publice,
in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 20.
Kursus der chirurgischen Propädeutik und kleinen
Chirurgie: D. med. Wilms, P. E., Mont., Mittw. u. Freit.
12-1 U., privatim, in der Chirurg. Poliklinik, Liebigstr. 20.
Allgemeine chirurgische Pathologie und Therapie: D.
med. Tillmanns, P. E., Mont. u. Mittw. 4-5 U., privatim,
im Kinderkrankenhause, Platzmannstr. 1.
Chirurgische Anatomie am Lebenden: D. med. Perthes,
P. E., Donnerst. 11-12 U., privatim, im Chirurgisch—poli-
klinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Chirurgischer Operationskursus: D. med. Trentlelen-
burg, P. O., tägl. (ausser Sonnab.) 5-7 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Verbandkurs mit Besprechung der Frakturen und
Luxationen: D. med. Heineke, Mont., Dienst. u. Donnerst.
4-5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Verbandkurs mit Operations- und Instrumentenlehre:
D. med. Kölliker, P. E., Mittw. 6-7 U., privatim, in der
Poliklinik f. orthopäd. Chirurgie, Universitätsstr. 13. Erdg.
Ausgewählte Kapitel der speziellen Chirurgie: D. med.
Heineke, einstündig, in noch zu best. Stunden, privatim,
in der Chirurgischen Klinik, Liebigstr. 20.
Spezielle Chirurgie: Chirurgische Erkrankungen der
Bauchhöhle: D. med. Wilma, P. E., Donnerst 12-1 U.,
privatim, in der Chirurg. Poliklinik, Liebigstr. 20.
Chirurgie des Kindesalters. Klinische und poliklini-
sche Demonstrationen im Kinderkrankenhause (Platzmann-
str. 1): D. med. Tillmanns, P. E., Freit. 4-6 U., pubtice.
Chirurgisoher Verbaudkursus mit besonderer Berück-

,"" 17 ....
sichtigung der Knochenbrüche und der Verrenkungen: D.
med. Frhr. von Lesser, sechswöohig, Mont. u. Freit. 6 bis
7 U. Ab., privatim, in der Privatpoliklinik für chirurg.
Kranke, Bayersche Str. 12. I. .
Über die chirurgischer: Anästhesierungsmethoden: D.
med. Braun, Mittw. 5-6 U., privatim, in der Chirurgischen
Privatpoliklinik, Königsstr. 14. I.
Über Kriegschirurgie und Feldsanitätsdienst: D. med.
Kölliker, P. E., Mont. 6-7 U., publice, in der Poliklinik
für erthopädische Chirurgie, Universitätsstr. 13. Erdg.
Chirurgische Hilfen bei plötzlicher Lebensgefahr (bei
Blutungen, bei Erstiokungen u. s. f.): D. med. Frhr. von
Lesser, Mittw. 6-7 U. Ab., publice, in der Privatpoli-
klinik_ für chirurgisch Kranke, Bayersche Str. 12. I.
Über Nierenchirurgie: D. med. Wagner, zweimal
wöchentl. an noch zu best. Tagen u. Stunden, privatim,
im Patholog. Institut, Liebigstr. 24.
Topographische Anatomie: D. med. Fick, P. E., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim, im Ana-
toniischen Institut, Liebigstr. 13.
Frauenkrankheiten, mit Demonstrationen: D. med.
Hennig, P. E., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U. Vorni.,
publice, in der Pädiatrischen u. gynäkol. Privatklinik, Karo-
linenstr. 31.
Geburtshiltliche Propädeutik: D. med. Glockuer, Mittw.
u. Donnerst. 6-7 U., privatim, in der Universitätsfrauen-
klinik, Stephanstr. 7. __
Geburtshilfliche Operationslehre mit Übungen am
Phantom: l). med. Zweifel, P. O., Mont., Dienst., Donnerst.
11. Freit. 4-5 U., privatim, in der Universitätsfrauenklinik,
Stephanstr. 7. i __
Geburtshilfe mit Übungen: D. med. Hennig, P. E.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim, in der Woh-
nung, Rudolfstr. 2. ll.
Gynäkologische Propädentik: D. med. Fiith, Mont. n.
Freit. 6-7 U. Ab., privatim, in der Universitätsfranen-
klinik, Stephanstr. 7.
Gynäkologische Diagnostik: D. med. Gloekner, Mont.,
Dienst., Donnerst. n. Freit. 2-3 U., privatissime, in der
Gynäkolog. Privatpoliklinik, Königsstr. 14. 1.
Die Behandlung der Blutungen in der Geburtshilfe
2

_ 18 _
und Gynäkologie: D. med. Füth, Mittw. 4-5 U., privatim,
in der Universitätsfrauenklinik, Stephanstr. 7.
Physiologie, Pathologie und Therapie des Wochenbettes:
D. med. Glockncr, Freit. 7-8 U. Ab., privatim, in der
Universitätsfrauenklinik, Stephanstr. 7.
Augenärztliche Propädentik: D. med. Schwarz, P. E.,
an zwei zu best. Tagen 10-11 U., privatim, in der Privat-
poliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Augenärztliche Untersuchungsmethoden: D. med.
Schoen, P. E., Mont., Mittw. u.·Freit. 12-l U., privatim,
in der Privatpoliklinik für Augenkranke, Königsstr, 14. I.
Funktionsprüfung der Augen: D. med. Schroeter, P.
E., Donnerst. 2-3 U., publice, Mühlgasse 8. I (Wohnung).
Die Refraktionsanomalien und Funktionskrankheiten
des Auges (Star, Glaukom u. s. w.): D. med. Schoen,
P. E., zweistündig, an zu best. Tagen u. Stunden, publice,
in der Privatpoliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Anomalien der Akkommodation und Refraktion nebst
Brillenbestimmungen: D. rned.K1•ückmam1, P. E., Donnerst.
12-1 U. und zwei andere Stunden nach Verabredung,
privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14. I.
Augenspiegelkursus (sechswöehig): D. med. Schroeter,
P. E., zweistünd., an zu best. Tagen 6-7 U., privatim,
Miihlgasse 8. I (Wohnung).
Augenspiegelkursus (Dauer 6 Wochen): D. med. Schoch,
P. E., Mont. u. Freit. (oder Dienst. u. Donnerst.) 6-8
(oder 7-9) U., privatim, in der Privatpoliklinik für Augen-
kranke, Köuigsstr. 14. I.
Augenspiegelkursus: D. med. Schwarz, P. E., an zwei
zu best. Tagen 6-7 U., pr·ivatim, im Medizinisch·polikli-
nischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Augenoperationskurs (Übungen an der Leiche und an
Sehweinsaugen): D. med. Birch-Hirschfeld, Mont. 5-7 U.,
privatim, im Anatom. Inst. (Liebigstr. 13) u. in der Heil-
anstalt für Augenkranke (Liebigstr. 14. I).
Augenspiegeluntersuchungen (für Anfänger und Ge-
übtere): D. med. Bielschowsky, zweimal wöchentl. an noch
zu vereinb. Tagen und Stunden, privatissime, in der Heil-
anstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14. I.
Untersuchungsmethoden und Praktikum der Ohren-,
Nasen- und Halskrankheiten: D. med. Barth, P. E., tägl.

._ -19 """
10-11 U., privatim, in der Univ.—Klinik f. Ohren-, Nasen-
u. Halskrankh., Liebigstr. 20.
Übungen der Untersuchungsmethoden von Hals, Nase
und Ohr: D. med. Heymann, an zwei zu verabred. Tagen
5-6 U., privatim, in der Privatpoliklinik f. Hals-, Nasen-
u. Ohrenkrankh., Königsstr. 14. I.
Praktischer Kurs der kleineren oto-rhinologischen Ein-
griffe: D. med. Preysing, Donnerst. 12-1 U., privatim,
in der Univ.-Klinik f. Ohren-, Nasen- u. Halskrankheiten,
Liebigstr. 20.
Repetitorium der Inspektion von Ohr, Nase und Kehl-
kopf: D. med. Preysing, Donnerst. 11-12 U., privatim,
in der Univ.-Klinik f. Ohren-, Nasen- und Halskrankheiten,
Liebigstr. 20.
Klinische Propädeutik: D. med. Pässlcr, P. E., Dienst.,
Mittw. u. Sonnab. 7-8 U. Vorm., privatim, in der Medizi-
nischen Klinik, Liebigstr. 20.
Medizinische Klinik (Liebigstr. 20.): D. med. Cursch-
mann, P. O., tägl. (ausser Donnerst.) 91/,-11 U., pri-
vatim.
Kursus der Perkussion und Ausknltation für Anfänger
(in 2 Gruppen): D. med. Pässler, P. E., Mont., Donnerst.
u. Freit. 7-8 U. Vorm., privatim, in der Medizinischen
Klinik, Liebigstr. 20.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Ge-
übtere: D. med. Hirsch, Donnerst. 8-10 U. u. Sonnab.
5-7 U., privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 20.
Kursus der klinisch-chemischen und mikroskopischen
Untersuchungsmethoden: D. med. Rolly, Sonnab. 2-4 U.,
privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 20.
Medizinische Poliklinik (Ambulanz): D. med. Hof-
mann, P. O., Mont., Dienst., Donnerst., Freit. u. Sonnab.
2-3 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Distrikts-Poliklinik: D. med. Hoifmanu, P. O., jeden
Wochentag 9-10 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen
Institut, Nürnberger Str. 55.
Klinik und Poliklinik der Kinderkrankheiten: D. med.
Soltmann, P. O. Hom., tägl. (ausser Donnerst.) 3-4 U., pri-
vatim, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
2*

_. QQ _
Chirurgische Klinik (Liebigstr. 20): D. med. Trelldelcll-
burg, P. O., tägl. (ausser Donnerst.) 8-'/g10 U., privatim.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Perthes, P. E., tägl. (ausser Donnerst.) 1].-12 U., privatim.
Praktische Übungen in der Diagnose der Haut- und _
Sexualkraukheiten: D. med. Hille, P. O. Hon. des., Mont.
3-4 U., privatim (für die Hörer der klinischen Vorlesung
gratis), in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Geburtsliilflich-gynäkologische Klinik und Poliklinik:
D. med. Zweifel, P. O., täglich 7-8 U. Vorm., privatim,
in der Universitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Klinische Vorlesung über Augenheilkunde (Sonnab.
Demonstrationen aus der normalen und pathologischen
Anatomie des Auges): D. med. Sattler, P. O., tägl. (ausser
Donnerst.) 12-1 U., privatim, in der Heilanstalt für
Augenkrauke, Liebigstr. 14.
Propädeutische Augenklinik: D. med. Krückmanll,
P. E., zweistünd., nach Verabredung, privatim, in der Heil-
anstalt für Augenkranke, Liebigstr. 24.
Augenärztliches Praktikum: D. med. Küster, drei- bis
viermal wöchentl. 11-12 U., privatissime, in der Privat-
heilanstalt f. Augenkranke, Universitätsstr. 24. II.
Arbeiten im Institut für Ohren-, Nasen- und Hals-
krankheiten (Liebigstr. 20.): D. med. Barth, P. E., nach
U bereinkunft, privatissime und gratis.
Poliklinik der orthopädischen Chirurgie: D. med. Köl-
liker, P. E., Mont., Mittw. u. Sonnab. 4-5 U., privatim,
in der Univ.—Poliklink f. orthopäd. Chirurgie, Universitäts-
str. 13.
Psychiatrische Klinik (Windmühlenweg 20): D. med.
Flechsig, P. O., Dienst. u. Freit. 8-9*/, U., privatim.
Forensische Psychiatrie mit Demonstrationen: D. med.
Flechsig, P. O., Sonnab. 4-6 U., privatim, in der Psychi-
atrischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Psychiatrische Besprechungen: D. med. Schütz, Sonnab.
6-7 U., publice, in der Mediz. Klinik, Liebigstr. 20.
Psychiatrie: D. med. Schütz, Mont. u. Donnerst. 4 bis
5 U., privatim, in der Mediz. Klinik, Liebigstr. 20.
Psychologie des Verbrechers: D. med. Döllken, Dienst.
u. Freit. 4-5 U., publice.

.- Q1 ...
Zurechnungsfähigkeit: D. med. Döllken, Donnerst. 4
bis 5 U., publice.
Für Studierende der Zahnheilkunde:
Anatomie I.: D. med. Held, P. E. des., Dienst. bis
Freit. 9-10 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebig-
str. 13.
Grundzüge der Physiologie des Menschen: D. med.
Garten, Mont., Mittw. u. Donnerst. 12-1 U., privatim, im
Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Operative Zahnheilkunde: D. med. Hesse, P. E., Mont.,
Mittw. u. Freit. 3-4 U., privatissime, aber gratis, im Zahn-
ärztlichen Institut, Goethestr. 5. I.
Krankheiten der Mund- und Rachenhöhlez D. med.
Wilms, P. E., Dienst. u. Sonnab. 12-1 U., privatim, in der
Chirurg. Poliklinik, Liebigstr. 20.
Zahnärztliches Praktikum: D. med. Hesse, P. E., täg-
lich 1-5 U., privatim, im Zahnärztl, Institut, Goethestr. 5. I.
Kursus der Metallarbeiten: D. med. Hesse, P. E.,
Mont. u. Freit. 5-7 U., privatim, im Zahnärztlichen In-
stitut, Goethestr. 5.1.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55.): D. med.
Perthes, P. E., tägl. (ausser Donnerst.) 11-12 U.,
privatim.
Privatinstitute,
in welchen auch klinischer oder poliklinischer Unterricht
erteilt wird über
a) Innere Medizin.
D. med. Windscheid, P. E. (für Nervenkrankheiten), tägl.
oder wöchentl. dreimal 2-3 U., privatim. (Königs-
str. 14. I.)
D. med. Schlitz (für Nervenkrankheiten). (Kramerstr. 6.II.)
b) Chirurgie.
D. med. Kölliker, P. E. (Marienstr. 10.)
D. med. Frhr. von Lesser, Mont., Mittw. u. Freit. 12-1 U.,
privatim. (Bayersche Str. 12. I.)
D. med. Braun. (Königsstr. 14. I.)

._ gg _
c) Augenkrankhelten.
D. med. Schroeter, P, E. (Lange Str. 25.)
D. med. Schoen, P. E. (Königsstr. 14. I.)
D. med. Küster, drei- bis viermal wöchentl. 11-12 U.,
privatissime. (Universitätsstr. 22-24.11).
D. med. Schwarz, P. E. (Königsstr. 14. I.) °
d) Hals-, Nasen- und Ohrenkrankheiten.
D. med. Heymann. (Königsstr. 14. I.)
c) Hautkrankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege.
D. med.Kol1maJm, P. E., Mont. u. Freit. 6-7 U., priva-
tissimc. (Königsstr. 14. I.)
i') Paedlatrik.
D. med. Hennig, P. E. (Karolinenstr. 31.)
D. med. Lange. (Königsstr. 14. I.)
g) Gynaekologie.
D. med. Hennig, P. E. (Karolinenstr. 31.)
D. med. Glockner. (Königsstr. 14. I).
Einleitung in die theoretische Physik: D. ph. Des Coudres, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Experimentalphysik I.: D. ph. nat. Wiener, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Anorganische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O. Siehe Philoso-
phische Fakultät G.
Organische Chemie. —— Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungs-
mittelchemis: D. ph. Beckmann, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Organische Experimentalchemie ll. Teil: D. ph. Stobbe, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät G. __
Allgemeine Botanik -— Mikroskopische Übungen für Anfänger:
D. ph., rer. nat. et med. Pfeifer, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Systematische Botanik: D. ph. Correns, P. E. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Einige Grundzüge der Entwicklungsphy*siologie: D. ph. Wolte-
reck. Siehe Philosophische Fakultät.
Entwicklungsphysiologie der Pflanzen: D. ph. Nathansohn. Siehe
Philosophische Fakultät G.
Allgemeine Zoologie: D. ph. Chmi, P. O. Siehe Philosophi-
sche Fakultät G.
Tierpsychologie: D. ph. zur Strassen, P. E. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Praktischer Kurs zur Entwiekluugsgleschiohte der Wirbellosenz
D. ph. Woltereck. Siehe Philosophisc e Fakultät G.
Bakteriologischcs Praktikum: D. ph. Miehe. Siehe Philosophi-
sche Fakultät G·.

.. Q3 ...
Die Seuchen der landwirtschaftl. Haustiere. -—-— Geburtshülfe ein-
schliesslich Krankheiten der Zuchttiere. —— Erste Hülfe bei plötzlichen
Erkrankungen derHaustiere: D. ph. Eber, P. E. Siehe P hilosophische
Fakultät E.
Urformen und Entwicklung der Kultur: D. ph. Weule, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Urheber- und Verlagsrecht: D. jur. Beer, P. E. Siehe Juris-
tische Fakultät.
Das Christentum und die soziale Frage: D. th., jur., LL. et ph.
Gregory, P. O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Deutsche Geschichte von den ältesten Zeiten bis zur Gegenwart.
— Einführung in das kulturgeschichtliche Verständnis der Gegenwart:
D. ph. etLL. D. Lamprecht, P. O. Siehe Philosophische Fakultät C.
Praktischer Kurus in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. ——— Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Philo-
sophische Fakultät D.
1 IV. Philosophische Fakultät.
A. Philosophie.
Einleitung in die Philosophie u. Logik: D. ph. Heinze,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 4:-5 U., privatim.
Naturwissenschattliche Einführung in die Philosophie:
D. ph. Brahn, Dienst. u. Freit 8-9 U., privatim.
Geschichte der Philosophie als Entwicklungsgeschichte
der Vernunft, I. Teil: Philosophie der Griechen: D. med. i
et ph. H. Schneider, zweist., an noch zu best. Tagen,
privatim.
Geschichte der alten Philosophie und ihrer Beziehungen
zum Christentum: D. ph. Barth, P. E., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Die Philosophie des 19. Jahrhunderts: D. ph. Krueger,
Dienst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Die Philosophie Kants: D. ph. Volkelt, P. O., Mittw.
u. Sonnab. 11-12 U., privatim.
Philosophische Ethik: D. ph. Lipps, Mont. u. Donnerst.
6-7 U., privatim.
Einführung in Kants Ethik (Lektüre der "Grundlegung
zur Metaphysik der Sitten" und ausgewählter Kapitel aus
der "Kritik der praktischen Vernunft" mit Übungen): D.
ph. Wirth, Mittw. */,4-5 U., privatim. _
Psychologie: D. ph., jur. et med. Wundt, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Psychologie des Vorstellungslebensc D. ph. Mentz,
Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim.

— 24 ......
Philosophische Grundlegung der Naturwissenschaft:
D. ph. Brahn, Mont. u. Donnerst. 8-9 U., privatim.
Friedrich Nietzsche: D. ph. Richter, P. E. des., Mittw.
4-6 U., privatim.
Psychische Mass- und Abhängigkeitsbestimmungen:
D. ph. Lipps, Mittw. 7-8 U., privatissime aber gratis. ·
Geschichte der Pädagogik: I. Teil (vom Mittelalter bis
Rousseau): D. ph. Volkelt, P. O., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 12-1 U., privatim.
Geschichte des Höheren Schulweseus in Deutschland
vom Reformationszeitalter an: D. ph. Jungmann, P. E.,
Mittw. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Aristoteles Leben und Schriften: D. ph. Immisch, P. E. Siehe
Abschnitt B. a. _
Die ethischen Hauptrichtungen der Gegenwart: D. th. et ph.
Kirn, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Theologische Ethik: D. th. et ph. Kirn, P. U. Siehe Theologische
Fakultät.
Psychologie des Verbrechers: D. med. Döllken. Siehe Medi-
ziuische Fakultät.
Tierpsychologie: D. ph. zur Strassen, P. E. Siehe Abschnitt G.
Geschichte der Pädagogik: D. th. Rietschel, P. O. Siehe Theo-
logische Fakultät.
U berblick über die christliche Religionswissenschaft (für künftige
Kandidaten des höheren Schulamts): D. th. et ph. Hofmann, P. O.
Siehe Theologische Fakultät.
Das alte Testament als religiöser Unterrichtsstoff: D. th. Guthe,
P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Das Christentum und die soziale Frage: D. th., jur. LL. et ph.
Gregory, P. O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Schulkraukheiten und Schulhygiene: D. med. Lange. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Hygiene des Nervensystems: D. med. Windscheid, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät. —
Psychologisches Laboratorium (Paulinum III): a) Ein-
führungskursus zur experimentellen Psychologie (nur für
Mitglieder des Instituts): Assistent D. ph. Wirth (im Auf-
trag des Direktors), Sonnab. 11-1 U., b) Arbeiten und
Übungen der Teilnehmer: D. ph., jur. et med. Wundt, P.
O., Mont. bis Freit. 2-7 U. u. Sonnab. 2-4 U., privatis-
sime, aber gratis (ausschliessl. Institutsbeitrag).
Philosophisches Seminar: 1) Besprechung erkenntnis-
theoretischer Fragen; schriftliche Arbeiten: D. ph. Heinze,
P. O., Mittw, 8-10 U. Vorm., publice. - 2) Erklärung
ausgewählter Stücke des Platonischen "Staates", mit schrift-
lichen Arbeiten: D. ph. Barth, P. E., Dienst. 7 3/,-9*/, U.
Ab., privatissime, aber gratis.

_ 25 ..
Philosophisch-pädagogisches Seminar: Ästhetische Üb-
ungen im Anschluss an Grillparzers Dramen: D. ph. V0]-
kelt, P. O., Freit. 1/,8-9 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Praktisch-pädagogisches Seminar (in den Räumen des
König-Albert—Gymnasiums, Parthenstr. 1 und des Thomas-
gymnasiums, Schreberstr. 9): D. ph. Jungmann, P. E.,
unter Mitwirkung von Prof. D. Lehmann (für Mathe-
matik und Naturwissenschaften) und Prof. D. Hartmann
(für Französisch und Englisch), Mittw. u. Sonnab. 2 bis
4 U., privatissime, aber gratis.
Pädagogische Gesellschaft: Erklärung der allgemeinen
Pädagogik Herbarts, mit schriftlichen Arbeiten: D. ph. Barth,
P. E., Mont. 73/,-9*/4 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Pädagogisches Seminar: D. th. et ph. Hofmann, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Seminar für systematische Theologie: Einführung in Schleier-
machers Glaubenslehre: D. th. Ihmels, l'. O. Siehe Theologische
Fakultät.
Katechetisch·~didaktiscl1e Gesellschaft: Lic. th. D. ph. Schneder-
mann P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. -~ Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Abschnitt D.
Chemisches Praktikum für Lehrer: D. ph. Wagner, P. E. Siehe
Abschnitt G.
B. Philologie.
Elemente der Sprachwissenschaft (Einführung in das
wissenschaftliche Sprachstudium) besonders für klassische
Philologen, Germanisten und Romanisten: D. ph. etLL. D.
Brugmann, P. O., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U. Vorm.,
privatim.
Die Grundbegriffe der Syntax (insbesondere für klas-
sische Philologen, Germanisten und Neuphilologen): D. ph.
Dittrich, Mont. u. Donnerst. 6-7 U., gratis et publice.
Akzent und Ablant in den Indogermanischen Sprachen:
D. ph. Hirt, P. E., Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Phonetik: D. ph. Sievers, P. O. Siehe Deutsche
Philologie.
a) Altklassische Philologie.
Einführung in das Griechische (für Realgymnasialabi-
turienten u. a.): D. ph. Hirt, P. E., Dienst., Mittw. u. Freit.
5-6 U., privatim.
Griechisch für Realgymnasialabiturienten u. a. III. Kurs:
D. ph. Hirt, P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U. Ab., privatissime.

.. 26 ...
Flexionslehre und Syntax der griechischen Sprache:
D. ph. et LL D. Brugmann, P. O., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Ereit. 8-9 U. Vorrn., privatim.
Erklärung von Demosthenes Kranzrede mit Einleitung
über Domosthenes und die zeitgenössischen Redner: D. ph.
Lipsius, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u Freit. 11-12 Ui
u. Sonnab. 10-11 U., privatim.
Aristoteles' Leben und Schriften: D. ph. Immisch, P.
E., Dienst., Donnerst. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Geschichte der lateinischen Sprache: D. ph. Marx,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U., pri-
vatim.
Geschichte der römischen Prosa von Sulla ab und
Erklärung der historischen Schriften des Tacitus: D. ph.
Wachsmuth, P. O., Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Ausonius' Mosella: D. ph. Marx, P. O., Mittw. 10 bis
11 U., privatim.
Horaz' Leben und Werke, mit Erklärung ausgewähl-
ter Dichtungen: D. ph. Zarncke, P. E., Mont. u. Donnerst.
4-5 U., privatim.
Griechische Paläographie: D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P.
O. Heu. Siehe Theologische Fakultät.
Lateinische und deutsche Paläographie: D. ph. Secliger, P. O.
Siehe Abschnitt C.
. Griechische Geschichte: D. ph.Gardtl1ausen, P. E. Siehe Ab-
schnitt C.
Römische Geschichte vom zweiten punischen Krieg bis auf Cä-
sar: D. ph. Schulz. Siehe Abschnitt C.
Griechische Kunstgeschichte, ll. Teil: D. ph. Studniczka, P. O.
Siehe Abschnitt D.
Meisterwerke des praxitelischen Zeitalters: D. ph. Schreiber,
P. E. Siehe Abschnitt D.
Archäologische Vorbereitung zu einer italienischen Reise: D. ph.
Schneider, P. E. Siehe Abschnitt D.
Philologisches Seminar (Bornerianum II): 1) Erklärung
von Ciceros Rede für Murena und Besprechung von Arbeiten:
D. ph. Lipsius, P. O., Mittw. 11-1 U., publice. - 2) He-
siods Aspis und Besprechung der schriftlichen Arbeiten: D.
ph. Marx, P. O., Sonnab. 11-1 U., publice.
Philologisches Proseminar (Bornerianum ll): D. ph.
Immisch, P. E., a) Xenophons Symposion und Ausar-
beitungen über zur Wahl gestellte Themata, Mittw. 5-7 U.,
publice.- b) Lateinische Schreib- und Sprechübungen, Don-

... 27 ....
nerst. 5-7 U., publice. — c) Griechische Stilübuugen (Über- '
tragung ausgewählter Stücke aus den philosophischen Schrif-
ten des Cicero ins Griechische): D. ph. Martini, P. E. des.,
Freit. 6-8 U., publice. __
Sprachwissenschaftliche Übungen im Indogermanischen
Institut (Interpretation griechischer oder altitalischer In-
schriften und Vorträge): D. ph. et LL. D. Brugmann,
P. O., Donnerst. 7-Q U. Ab., privatissime, aber gratis.
Archäologische Übungen für Philologen über Denk-
mäler des griechischen Bühnenwesens: D. ph. Schreiber,
P. E., Sonnab. 9-10 U., publice.
Althistorisches Seminar: D. ph. Wachsmuth, P. O. Siehe Ab-
schnitt C.
Althistorisches Seminar: D. ph. Gardtlmusen, P. E. Siehe Ab-
schnitt C.
Archäologisches Seminar. — Archäologisches Proseminar: D. ph.
Studniczka, P. O. Siehe Abschnitt D. ·
Archäologische Übungen: D. th., jur. et ph. Hauck, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Archäologische Übungen: D. ph. Schneider, P. E. Siehe Ab-
schnitt D. __
Stilkritische Übungen durch Besprechungen von Werken der
klassischen und modernen Kunst: D. ph. Schreiber, P. E. Siehe Ab-
schnitt D.
b) Orientalische Philologie.
Sanskrit-Grammatik tür Anfänger: D. ph. Windisch,
P. O., Mont., Dienst. u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Böthlingk's Sanskritchrestomathie: D. ph. Windisch,
P. O., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., gratis.
Leben und Lehre Buddhas: D. ph. Windisch, P. O.,
Ereit. 4-5 U., privatim.
Sänikhya Kärikä: D. ph. Windisch, P. O., Dienst. 4
bis 5 U., gratis.
 gveda: D. ph. Windisch, P. O., Freit. 3-4 U., gyjatis.
Über Heimat und Zeitalter des Avesta nebst Über-
sicht über die parsische Literatur: D. ph. Lindner, P. E.,
Mittw. u. Sonnab. 10-11 U., privatim.
Altpersische Grammatik und Erklärung der Keil-
inschriften: D. ph. Lindner, P. E., Mittw. u. Sonnab.
11-12 U., privatim.
Einführung in das Neupersische: D. ph. Aug. Fischer,
P. O., Dienst. 4-5 U., privatim. ·
Assyrisch, I. Kursus: D. ph. Weissbach, Mont. u.
Donnerst. 8-9 U. Vorm., privatim. i

... QS _
" Babylonisch-Assyrisch, II. Kursus: D. ph. Zimmern,
P. O., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Interpretation schwieriger babylonischer und assyri—
scher Inschriften: D. ph. Weissbach, zweimal wöchentl.
in noch zu best. Zeit, privatim.
Lektüre des Hohenliedes; D. ph. Aug. Fischer, P. C.,
Freit. 4-5 U., privatim.
Bibliseh—Aramäisch (Buch Daniel): D. ph. Zimmern,
P. C., Sonnab. 10-11 U., privatim.
Syrische Lektüre, Fortsetzung: D. ph. Zimmern, P. O.,
Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Elemente des Arabischen (Literaturspraehe): D. ph.
Aug. Fischer, P. O., Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Lektüre des Koran: D. ph. Stumme, P. E., Dienst.
u. Freit. 8-9 U. Vorm., privatim.
Kursorische Lektüre der 1001 Nacht: D. ph. Aug.
Fischer, P. O., Sonnab. 11-12 U., privatim.
Ägyptische Grammatik für Anfänger (Einführung in
die ägyptische Schrift und Sprache, sowie Lektüre leich-
terer Hieroglyphentexte): D. ph. Steindorif, P. O., Dienst.
u. Freit. 3-4 U., privatim.
Koptisch H. Kursus: D. ph. Steindorff, P. O., Dienst.
u. Freit, 4-5 U., privatim.
Einführung in die neuägyptische Grammatik, mit Pa-
pyruslektüre: D. ph. Steindorif, P. O., in noch zu best.
Stunde, privatim.
Türkisch: D. ph. Stumme, P. E., Dienst. u. Freit. 7
bis 8 U. Vorm., privatim.
Chinesische Grammatik II: Die Amtssprache (event.
mit Lektüre): D. ph. Conrady, P. E. des., Mont. u. Don-
nerst.__7-8 U. Vorm., privatim.
Überblick über die chinesische Literatur: D. ph. Con-
rady, P. E. des., Mittw. 8-9 U., privatim.
Tibetische Lektüre: D. ph. Conrady, P. E. des., einst.
in noch zu best. Zeit, privatissime et gratis.
Erklärung der Genesis.- Erklärung von Deuterojesaja. — Ginnd-
legende Fragen der israelitischen Geschichte: D. th. et ph. Kittel,
P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Erklärung der Psalmen: D. th. Guthe, P. E. Siehe Theolo-
gische Fakultät.
Geschichte und Ergebnisse der ägyptischen Ausgrabungen: D. ph.
Steiudorß, P. O. Siehe Abschnitt D.
Chinesische Geschichte, I. Teil: I). ph. Conrady, P. E. des. Siehe
Abschnitt C.

".... 29 A.
Analyse orientaiischer Fremdwörter des Deutschen: D. ph.
Stumme, P. E. Siehe Deutsche Philologie.
' Ägyptologisches Seminar (Albertinuni Erdg.): Inter-
pretation historischer Inschriften der Spätzeit: D. ph. St61ll·
dorif, P. O., einstünd., privatissime, aber gratis.
Assyriologische Gesellschaft (Semitistisches Institut,
Paulinum I): Erklärung ausgewählter babylonisch-assyri-
scher Texte: D. ph. Zimmern, P. O., Dienst. 8-10 U.
Ab., privatissime, aber gratis.
Arabische Gesellschaft (Semitistisches Institut, Pauli-
num I): Korankomnientar der Gralälain und Maqämen des
Hariri: D. ph. Aug. Fischer, P. O., Donnerst. 8-10 U.
Ab., privatissime, aber gratis.
Neuarabische Übungen (im semitistischen Institut);
D. ph. Stumme, P. E.,_ Mont. 8-10 U. Ab., gratis.
Afrikasprachliche Übungen (im semitistischen Institut):
D. ph. Stumme, P. E., Mittw. 2-4 U., gratis.
c) Deutsche Philologie.
Deutsche Etymologie und Wortforschung: D. ph. von
Bahder, P. E., Mittw. u. Sonnab. 9-10 U., privatim.
Analyse orientalischer Fremdwörter des Deutschen:
D. ph. Stumme, P. E., Mittw. 7-8 U. Vorm., publice.
Phonetik: D. ph. Sievers, P. O., Mittw. u. Sonnab.
10-11 U., privatim.
Über Aussprache, Sprachgebrauch und Sprachrichtigkeit
im Deutschen: D. ph. Hirt, P. E., Mittw. 3-4_U., privatim.
Einführung in das Althochdeutsche, mit Übungen (für
Anfänger): D. ph. Hirt, P. E., Mont. u. Donnerst. 5-6 U.,
privatim.
Mittelhochdeutsche Grammatik (für Anfänger): D. ph.
Holz, P. E., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Woiframs von Eschenbach Leben und Werke nebst
Erklärung des Parzival: D. ph. Sievers, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. 11. Freit. 10-11 U., privatim.
Gottfrids von Strassburg Tristan: D. ph. von Bahder,
P. E., Dienst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Kudrun (Einleitung und Erklärung): D. ph. Holz, P.
E., Mittw. 4-5 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur im 13. Jahrhun-
dert: D. ph. Holz, P. E., Mont., Dienst. u. Donnerst. 3-4 U.,
privatim.

_ 39 .;
Goethes Leben und Werke: D. ph. Witkowski, P. E.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 8-9 U., privatim.
Erklärung des zweiten Teils von Goethes Faust: D.
ph. Köster, P. O., Mont. 11-12 U., privatim.
Schiller: D. ph. Witkowski, P. E., Dienst. u. Freit.
4-5 U., privatim. "
Geschichte der deutschen Literatur im 19. Jahrhun-
dert: D. ph. Köster, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 12-1 U., privatim.
Übungen des Deutschen Seminars und Proseminare
(Johanneum I): 1) D. ph. Sievers, P. O. a) des Seminars
(ältere Abteilung), Mittw. ll-1 U., publice. - b) des Pro-
seminars (mittelhochdeutsche Abteilung): Erklärung des
Gregorius Hartmanns von Aue, Sonnab. 11-1 U., publice.
- 2) D. ph. Köster, P. O., a) des Seminars (neuere Ab-
teilung), Mont. 8-1/,10 U. Ab., publice. - b) des Prosemi-
nars (neuere Abteilung), Mittw. 12-1 U., publice. - 3) D.
ph. von Bahder, P. E. (althochdeutsche Abteilung des Pro-
seminars): Prosastücke aus Brannes althochdeutschem Lese-
buch, Mittw. 51/,-7 U. Ab., publice. - 4) D. ph. Mogk, P.
E. (nordische Abteilung des Proseminare): Ausgewählte
Kapitel der Diörikssaga, Mittw. 71/,-9 U. Ab., publice.
Mittelhochdeutsche Übungen (Lektüre von Hartmanns
lwein): D. ph. Holz, P. E., Mittw. 3-4 U., publice.
Übungen im deutschen Stil (für Fortgeschrittenere,
besonders für Ausländer): D. ph. Holz, P. E., in zu ver-
abred. Zeit, privatissime.
Pädagogisches Seminar: D. th. et. ph. Hofmann, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Praktisch-pädagogisches Seminar: D. ph. Jungmann, P. E. Siehe
Abschnitt A.
Philosophisch-pädagogisches Seminar: D. ph. Volkelt, P. O. Siehe
. Abschnitt A.
Katechetisch-didaktische Gesellschaft: Lic. th. D. ph. Schneder-
mann, P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D.
d) Neuere Philologie.
Historische Grammatik der englischen Sprache I. Teil:
Angelsächsich: D. ph. Deutschbein, Dienst., Donnerst. u.
Freit. 4-5 U., privatim.

_ 31 ._
Geschichte der angelsächsischen Literatur: D. ph. Wül-
ker, P. O., Mont., Dienst. n. Donnerst. 11-12 U., privatim.
Einleitung in das Studium Chaucers nebst ausgewählten
Stücken des Dichters: D. ph. Wülker, P. O., Mont., Dienst.
u. Donnerst. 12-1 U., privatim.
Über die Lake-School: Lektor Davies, zweist. in noch -
zu best. Zeit, privatim.
Einführung ins Dänische mit Lektüre von Andersens
Billedbog uden Billeder: D. ph. Mogk, P. E., Mittw. 8-9 U.,
privatim.
Historische Grammatik des Französischen: D. ph. Birch-
Hirsehfeld, P. O., Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Die schwierigsten Kapitel der neufranzösischen Syntax,
mit besonderer Rücksicht auf die Schulpraxis: D. ph. Wei
gand, P. E., Dienst. u. Freit. 8-9 U., privatim.
Victor Hugo. (Sa vie et ses 0euvres): Lektor D. ph.
Blendeaux, Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Historische Grammatik der italienischen Sprache, nebst
Lektüre: D. ph. Settegast, P. E., Mittw., Donnerst. u. Sonn-
abend 8-9 U., privatim.
Wortbildungslehre und Syntax der rumänischen Sprache:
D. ph. Weigand, P. E., Dienst. u. Freit. 7-8 U., publice.
Vergleichende Syntax der rumänischen und bulgari-
schen Sprache: D. ph. Weigand, P. E., zweist., in noch
zu verabred. Zeit, privatissime, aber gratis.
Russische Grammatik, II. Teil: D. ph. Scholvin, P. E.,
Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Russische Lektüre: D. ph. Scholvin, P. E., Dienst.
u. Freit. 5-6 U., privatim.
Historische Grammatik der serbo—kroatischen Sprache:
D. ph. Leskien, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U.,
privatim.
Geschichte der altkroatischen Literatur Dalmatiens:
D. ph. Leskien, P. O., Mont. u. Donnerst. 11-12 U.,
publice.
Englisches Seminar: 1. Abteilung: D. ph. Wülker,
P. O., Fortsetzung der Erklärung von Stücken der deutschen
Heldensage im Angelsächsischen, Mont. 6-8 U., priva-
tissime, aber zmimtgeltlich. 2. Abteilung, unter Leitung
des Assistenten Lektor Davies, I. für Anfänger: Conan
Doyle: White Company. - Englisches Diktat, zu noch zu

eh 3g _
best. Zeit, privatissime, aber imeritgeltlicli. Il. für Vorge-
schrittenere: Tennysons Enoch Arden und kleinere Stücke.
—-— Übersetzung von Schillers Maria Stuart, zu noch zu
best. Zeit, privatissime, aber urieritgeltlicli.
Romanisches Seminar: D. ph. Ad. Birch-Hirschfeld,
P. O., I. Abteilung: Lektüre und Erklärung von Pierre°
Corneilles Cid, Donnerst. "·/,8—*/,,10 U. Ab., privatissime,
aber urieritgeltlich. ——- II. Abteilung: Praktische Übungen
im modernen Französisch unter Leitung des Assistenten,
Lektor D. ph. Blondeaux, 1. Sektion: Mittw. 1/,,11-12 U.,
2. Sektion: Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatissime, aber
unentgeltlich.
Exercices pratiques de francais (für Studierende aller
Fakultäten): Lektor D. ph. Blondeaux, Mont. u. Donnerst.
3-4 U., privatim.
Institut füij rumänische Sprache (Querstr. 5. III.):
Altruniänische Übungen: D. ph. Weigand, P. E., Mittw.
71/,-}) U., publice.
Übungen im Lesen altslavisoher oder dialektischer
Texte: D. ph. Leskien, P. O., Dienst, u. Freit. 11-12 U.,
publice.
Übungen im Lesen albanesischer Texte mit gramma-
tischer Einleitung: D. ph. Leskien, P. O., Mont. 12-1 U.,
publice.
C. Geschichte (einschliesslich Kulturgeschichte)
und Geographie.
Einleitung in das Studium der Geschichte und die
Theorie der historischen Forschung und Auffassung: D. ph.
Brandenburg, P. O., Mont n. Donnerst. 10-11 U., privatim.
Lateinische und deutsche Paläographie: D. ph. Seeliger,
P. O., Mont.,Dienst. u. Donnerst. 9-10 U., Vorm., privatim.
Urformen und Entwicklung der Kultur, II. Teil (Ge-
sellschafts- und Wirtschaftslehre): D. ph. Weule, P. E.,
Mont. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Chinesische Geschichte, I. Teil: die vor- und frühge-
schichtliche Zeit: D. ph. Conrady, P. E. des., Mont. u.
Donnerst. 8-9 U., privatim.
Griechische Geschichte: D. ph. Gardthuusen, P. E.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 8-9 U., privatim.

... 33 ..
Römische Geschichte vom zweiten punischen Krieg
bis auf Cäsar: D. ph. Schulz, Mittw. 11-12 U. u. Sonnab.
9-10 U., privatim.
Das römische Afrika: D. ph. Soerensen, P. E., Freit.
12-1 U., publice.
Römer und Germanen, von den Anfängen ihrer Be-
ziehungen bis zum vierten nachchristlichen Jahrhundert:
D. ph. Schulz, Mittw. 4-5 U., publice.
Geschichte des sogen. späteren Mittelalters (1250 bis
1517): D. ph. Seeligcr, P. O., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 8-9 U. Vorm., privatim.
Das Zeitalter der Entdeckungen: D. ph. Kötzschkc,
Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Allgemeine Geschichte der neuesten Zeit (seit 1840):
D. ph. Brandenburg, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 11-12 U., privatim.
Deutsche Geschichte von den ältesten Zeiten bis zur
Gegenwart: Übersicht über den Gesamtverlauf: D. ph. et
LL. D. Lamprecht, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. F reit.
12-1 U., privatim.
Deutsche Kaiserzeit, 1. Teil: Ottonen und Salier: D.
ph. Doren, Mont., Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Geschichte des deutschen Städtewesens: D. ph. Scholz,
Dienst. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Französische Geschichte: D. ph. Salomon, P. E.,
Dienst. u. Freit. 10-11 U., privatim.
Überblick über die politische und kulturelle Entwick-
lung Russlands: D. ph. Salomon, P. E., Mittw. 3-4 U.,
privatim.
Einführung in das kulturgeschichtliche Verständnis
der Gegenwart auf Grund der Entwicklung vornehmlich
seit Mitte des 18. Jahrhunderts: D. ph. et LL. D. Lam-.
[brecht, P. O., Mittw. 6-7 U., privatim.
Das Deutsche Reich, seine Natur und seine Kultur:
D. ph. Partsch, P. O. des., Mont., Donnerst. u. Freit. 3 bis
4 U., privatim.
Geographie von Asien (Natur und Wirtschaftsleben):
D. ph. Partsch, P. O. des., Mont., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 12-1 U., privatim. '
Spezielle Wirtschaftsgeographie, III. Europa: D. ph.
Friedrich, Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim-
3

... 34 .....
Ethnographie Indonesiens und Südasiens. Mit De-
monstrationen: D. ph. Weule, P. E., Freit. 6-7 U., pri-
mitm.
Verkehrsgeographie: D. ph. Friedrich, Mittw. 4-5 U.,
privatim.
Griechische Paläographie: D. th., jur., LL. et ph. Gregory, Pl
0. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Geschichte und Ergebnisse der ägyptischen Ausgrabungen: D.
ph. Stcindortf, P. O. Siehe Abschnitt D.
Grundlegende Fragen der israelitischen Geschichte: D. th. et ph.
Kittel, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Geschichte des apostolischen Zeitalters. — Kirchengeschichte
des Mittelalters: D. th., jur. et ph. Hauck, P. O. Siehe Theologische
Fakultät.
Reforrnationsgeschichte: D. th. et ph. Brieger, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Griechische Kunstgeschichte H. Teil: D. ph. Studniczka, P. O.
Siehe Abschnitt D.
Meisterwerke des praxitelischen Zeitalters: D. ph. Schreiber,
P. E. Siehe Abschnitt D.
Geschichte der italienischen Plastik im 15. Jahrhundert: D. ph.
Schmarsow, P. O. Siehe Abschnitt D.
Archäologische Vorbereitung zu einer italienischen Reise: D. ph.
Schneider, P. E. Siehe Abschnitt D.
Geschichte der Nationalökonomie, einschliesslich des Anarchis-
mus und Kommunismus: D. ph. Biermann. Siehe Abschnitt E.
Die Volkswirtschaftliche Entwicklung von der französischen Re-
volution bis zur Gegenwart: D. ph. Bücher, P. O. Siehe Abschnitt E.
Handels- und Verkehrspolitik: D. ph. Biermann. Siehe Ab-
schnitt E.
Deutsche Kolonialpolitik: D. ph. Ha-sse, P. E. Siehe Abschnitt E.
Vergleichende Kolonialwirtschaft und Kolonialpolitikz D. ph.
Eulenburg. Siehe Abschnitt E.
Römische Rechtsgeschichte: D. jur. E. Hölder, P. O. Siehe
Juristische Fakultät.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur., th. et ph. Sohm, P. O. Siehe
Juristische Fakultät.
Deutsche Heerverfassung und Lehenwesen: D. jur. Fehr. Siehe
Juristische Fakultät.
Leben und Lehre Buddahs: D. ph. Windisch, P. O. Siehe Ab-
schnitt B. b.
Geschichte der deutschen Literatur im 13. Jahrhundert: D. ph.
Holz, P. E. Siehe Abschnitt B. c.
Geschichte der deutschen Literatur im 19. Jahrhundert: D. ph.
Köster, P. O. Siehe Abschnitt B. c.
Geschichte der römischen Prosa von Sulla ab und Erklärung der
historischen Schriften des Tacitus: D. ph. Waehsmuth, P. O. iehe
Abschnitt B. a.
Geographie Paläistinas: D. th. Guthe, P. E. Siehe Theolo-
gische Fakultät.
Vulkauologie: D. ph. Felix, P. E. Siehe Abschnitt G-.

.... 35 ..
Historisches Seminar (Bornerianum).
A. Abteilung für Alte Geschichte.
a) Übungen in Anknüpfung an Thukydides' Geschichts-
werk und Besprechung selbständiger Arbeiten: D. ph.
Wachsmuth, P. O., Dienst. 6-8 U., pulabice.
b) Ausgewählte Fragen aus dem Gebiete der griechi-
schen Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E., Mittw.
1/,8--1/,,10 U. Ab., privatissime, aber gratis.
B. Abteilung für Mittlere und Neuere Geschichte.
I. a) Übungen zur Kultur- und Geistesgeschichte des r
19. Jahrhunderts: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Sonnab.
8-10 U,, privatissime, aber gratis. 1
b) Übungen zur vergleichenden Geschichte: D. ph. et
LL. D. Lamprecht, P. O., Donnerst. 8*/, U. Ab., privatis-
sime, aber gratis. __
II. Verfassungsgeschichtliche Übungen: D. ph. Seeligcr,
P. O., a) Mittw. 8-91/,, U. Ab., b) (für ältere Mitglieder
des Seminars): Sonnab. 11-1 U., privatissime, aber gratis.
H1. Übungen zur Geschichte der Gründung des Nord-
deutschen Bundes im Jahre 1866: D. ph. Brandenburg,
P. O., Mittw. 8*/,-10 U. Vorm., privatissime, aber gratis.
Übungen zur Geschichte der römischen Kaiserzeit:
Antoninus Pius: D. ph. Schulz, Donnerst. 8-9*/, U. Ab.,
privatissime, sed gratis.
Übungen zur Geschichte der Kriege und der inneren
Politik Justinians (zur Fortsetzung zu Prokop ed. Haury
Bd. 2): D. ph. Soerensen, P. E., Freit. 4.-6 U., privatis-
sime, aber gratis.
Übungen an Quellen des 11. bis 13. Jahrhunderts,
vornehmlich zur Geschichte des Verhältnisses von Staat
und Kirche im Mittelalter: D. ph. Scholz, Freit., in noch
zu best. Zeit, privatissime, aber gratis.
Übungen zur politischen Geschichte des Mittelalters:
D. ph. Buchholz, P. E., Dienst. 8-10 U. Ab., privatissime,
aber gratis.
Übungen auf dem Gebiete der französischen Geschichte
(die Idee der absoluten Monarchie in ihrer Entwicklung
vom 16. bis 18. Jahrhundert): D. ph. Salomon, P. E.,
Freit. 1/,,8-'/,,9 U., privatissime, aber gratis.
3*

_ 36 ".".
Kunsthistorisches Seminar: D. ph. Schmarsow, P. O. Siehe Ab-
schnitt D.
:;tArchäologisches Seminar. - Archäologisches Proseminar: D. ph.
Studniczka, P. O. Siehe Abschnitt D.
Aegyptologisches Seminar: D. ph. Steindorlf, P. O. Siehe Ab-
schnitt D.
Kirchengesohichtliches Seminar: D. th. et ph. Brieger, P. O.
Siehe Thcologische_Fakultät.
Archäologische Übungen: D. th., jur. et ph. Hauck, P. O. Siehe
Theologische Fakultät. __
Archäologische und stilkritische Übungen: D. ph. Schreiber,
P. E. Siehe Abschnitt D.
Historisch-geographisches Institut
_ {Bornerianum).
Übungen zur neueren sächsischen Geschichte und Hei-
inatskunde: D. ph. Kötzschke, Mittw. */23-4 U., priva-
tissime,
Geographisches Seminar (Paulinum Il).
D. ph. Partsch, P. O. des.: Übungen für Fortgeschrit-
tenere über Darwins Reise um die Erde, Mittw. 11-1 U.,
privatissime und gratis.
D. ph. Friedrich: Kartenskizzen an der Wandtafel,
in noch zu best. Stunde, privatissime, aber gratis. ——- Für
die Studierenden der Handelshochschulec a) für Anfänger:
Einführung in die allgemeine Wirtschaftsgeographie; b)
für Fortgeschrittenere: Kleine schriftliche Arbeiten aus
der Verkehrsgeographie, je einstündig, in noch zu best.
Stunden, privatissime, aber gratis.
Ethnologisches Kolloquium: D. ph. Weule, P. E., Mont.
7-8 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Praktische und wissenschaftliche Arbeiten im Museum
für Völkerkunde (Königsplatz): D. ph. Weule, P. E., Mont.
bis Sonnab. 10-1 U., privatissime, aber gratis.
D. Kunstwissensehaften.
Geschichte und Ergebnisse der ägyptischen Ausgra-
bungen: D. ph. Steindorif, P. O., Mittw. u. Sonnab. 12-1
U., privatim.
Griechische Kunstgeschichte, II. Teil: D. ph. Stud-
uiezka, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U.,
privatim.

... 37 _
Meisterwerke des praxitelischen Zeitalters, erläutert
an den Abgüssen des akademischen Museums: D. ph.
Schreiber, P. E., Dienst. u. Freit. 8-9 U. Vorm., privatim.
Archäologische Vorbereitung zu einer italienischen
Reise (für Studierende aller Fakultäten): D. ph. Schnei-
der, P. E., Sonnab. 10-11 U., privatim.
Ägyptische Grammatik für Anfänger. ~—— Einführung in die neu-
ägyptische Grammatik mit Papyruslektüre: D. ph. Steindorff, P. O.
Siehe Abschnitt B. b.
Altpersische Grammatik und Erklärung der Keilinschriften: D.
ph. Lindner, P. E. Siehe Abschnitt B. b.
Interpretation schwierigerer babylouischer und assyrischer In-
schriften: D. ph. Weissbach. Siehe Abschnitt B. b.
Griechische Paläographie: D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P.
O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Kupferstich und Holzschnitt in Deutschland (in se-
minaristischer Behandlung): D. ph. Schmarsow, P. O., Mont.
u. Donnerst. 11-12 U., privatim.
Geschichte der italienischen Plastik im 15. Jahrhundert:
D. ph. Schmarsow,. P. O., Dienst. u. Freit. 11-12 U.,
privatim.
Einführung in das Studium der Musikwissenschaft
(Literatur und Quellenkunde): D. ph. et mus. Riemann,
P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Musikalische Rhythmik und Formenlehre (mit Analysen
von Werken Beethovens): D. ph. et mus. Riemann, P. E.,
Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Geschichte der romantischen Oper: D. jur. et ph. Prü-
fer, P. E., Mont., Dienst. u. Freit. 4-5 U., publice. =
Ägyptologisches Seminar (Albertinnm Erdgz). °
D. ph. Steindorff, P. O.: 1. Ägyptische Ornamente
(für Archäologen); 2. Interpretation historischer Inschriften
der Spätzeit, je einst. zu noch zu best. Zeit, privatissime,
aber gratis.
Archäologisches Proseminar (Albertinum Erdg.).
D. ph. Studniczka, P. O.: Übungen im Erklären von
historischen Bildwerken der römischen Kaiserzeit, Sonnab.
9-10 U., publice.

.. 38 _
Archäologisches Seminar (Albertinum Erdg.)
D. ph. Studniczka, P. O.: Probleme aus der Geschichte
der altgriechischen und altetruskischen Bildnerei, Mittw.
3-5 Ü., privatissime, aber gratis.
Kunsthistorisches Seminar (Albertinum I.),
1. D. ph. Schmarsow, P. O.: Förderung des Kunst-«
sinnes bei unserer Jugend, praktische Übungen und De-
monstrationen (besonders für angehende Lehrer), zweistünd.,
nach Verabredung, publice. 2. Assistent D. ph. Pinder:
Untersuchungen zur Bildnismalerei des 18. Jahrhunderts
(Grali', Tischbein u. s. w.), Mittw. 9-11 U., privatissime,
aber gratis.
Archäologische Übungen für Philologen über Denk-
mäler des griechischen Bühnenwesens: D. ph. Schreiber,
P. E., Sonnab. 9-T10 U., publice.
Stilkritische Übungen durch Besprechungen von Wer-
ken der klassischen und modernen Kunst; D. ph. Schrei-
ber,   E., Mittw. 9-10 U., publice.
Übungen im Aufnehmen von Werken der antiken
Plastik im Gipsmuseum: D. ph. Schneider, P. E., einst.,
in noch zu vereinb.__Zeit, privatissime, aber gratis.
Archäologische Übungen, unter besonderer Berücksich-
tigung der Vasenmalerei: D. ph. Schneider, P. E., zweist.,
in noch zu verabred. Zeit, privatissime, aber gratis.
I Archäologische Übungen: D. th., jur. et ph. Hauck, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Historische Übungen: Siehe Abschnitt C. (Histor. Seminar).
Erklärung ausgewählter babylonischmssyrischer Texte (Assyriolog.
Gesellschaft): D. ph. Zimmern, P. O. Siehe Abschnitt B. b.
Interpretation von griechischen oder altitalischen Inschriften (Indo-
germanisches Institut): D. ph. Brugmann, P. O. Siehe Abschnitt B. a.
Musikalische Paläographie (Übungen im Entziffern
alter N 0tierungen): D. ph. et mus. Riemann, P. E., Mittw.
10-12 U., privatim. __
Musikwissenschaftliche Übungen (Lektüre von Agricola-
Tosi's Gesangschule, 1757 [Neuausgabe 1904]): D. jur. et
ph. Prüfer, P. E., Mittw. 5*],--7*/,, Ü., privatissime, aber
gratis.

.. 39 _
__ Collegium musicum (Historische Kammermusik-
Übungen): D. ph. et mus. Riemann, P. E., Donnerst. 8
bis 10 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Liturgische Übungen fü! Theologen: D. ph. Seydel. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und
Vortragskunst: D. ph. Seydel, Dienst. u. Freit. 6-7 U.,
privatim.
Hierzu ein Parallelkursus, Mont. u. Donnerst. 5-6 U.,
privatim. I
Übungen in deutscher Rede (Vorträge, freies Sprechen
und Disputation): D. ph. Seydel, Mont. 6-7 U., publice.
(Sämtliche Übungen für Studierende aller Fakultäten).
E. Staats- und Kameralwissenschaften.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Natio-
nalökonomie): D. ph. Bücher, P. O., Mont. bis Freit. 7
bis 8 U., privatim.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik
(Praktische Nationalökonornie): D. ph. et oec. pub]. Stieda,
P. O., Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Die volkswirtschaftliche Entwicklung von der franzö-
sischen Revolution bis zur Gegenwart: D. ph. Bücher,
P. O., Mittw. 5-6 U., publice.
Geschichte der Nationalökonomie einschl. des Anar-
chismus und Gommunismus: D. ph. Biermann, Mont. u.
Donnerst. 5-6 U., privatim.
Finanzwissenschaft: D. ph. et oec. pnbl. Stieda, P. O.,
Dienst. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Geld-, Kredit-, Bank- und Börsenwesen: D. ph. Eulen-
burg, Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Handels- und Verkehrspolitik: D. ph. Biermann,
Mittw. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Vergleichende Kolonialwirtschaft und Kolonialpolitik:
D. ph. Eulenburg, Dienst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Deutsche Kolonialpolitikz D. ph. Hasse, P. E., Mittw.
u. Sonnab. 12-1 U., publice.
Einleitung in das Studium der Statistik: D. ph. Hasse,
P. E., Mont. 12-l U., privatim. ·

... 40 ..
Landwirtschaftliche Betriebslehre: D. ph. Kirchner,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U., privatim,
im Landwirtschaftlichen Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Pflanzenbaulehre (Getreide, Hülsenfrüchte
und Futterpflanzen): D. ph. Falke, P. E., Mont., Dienst.,
Mittw. u. Freit. 12-1 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21. '
Pflanzenzüchtung und Saatgutbehandlung: D. ph. Falke,
P. E., Mittw. u. Sonnab. 10-ll U.,—privatim, im Landwirt-
schaftl. Institut, Johannisallee 21.
Feldgemüsebau: D. ph. Zürn, Mont. u. Donnerst. 4 bis
5 U., privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Schädlinge und N ützlinge der Kulturgewächse: D. ph.
Züri}, Freit. 9-10 U., privatim, im Landwirtsch. Institut,
Johannisallee 21. __
Wiesenbau mit praktischen Übungen im Erkennen
und Bestimmen der Gräser: D. ph. Strecker, P. E., Dienst.
u. Sonnab. 9-10 U., privatim, im Landwirtsch. Institut, J 0-
hannisallee 21. __
Praktische Geometrie mit Übungen im Feldmessen
und Nivellieren: D. ph. Strecker, P. E., Mittw. 5-7 U.,
privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Bonitierung und Kartierung des Bodens: D.ph.Streeke1*,
P. E., Mont. 9-10 U., privatim, im Landwirtsch. Institut,
Johannisllee 21.
Landwirtschaftliche Masehinenkunde mit Den1onstra—
tionen: D. ph. Strecker, P. E., .Mittw. u. Freit. 11-12 U.,
privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Erfolge der angewandten exakten Rechnung in der
Landwirtschaft: D. ph. Howard, P. E., Mittw. u. Donnerst.
9-10 U., privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Tierzuchtlehre (Pferde- und Schafzucht):
D. ph. Falke, P. E., Dienst., Mittw. u. Freit. 4-5 U., pri-
vatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Kleintierzucht: D. ph. Ziirn,
Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim, im Landwirtsch. Institut,
Johannisallee 21..
Molkereiwesen mit Demonstrationen: D. ph. Kirchner,
P. O., Mont., Dienst. u. Donnerst. 11-12 U., privatim,
im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Geburtshülfe, einschliesslich Krankheiten der Zucht··
tiere: D. ph. Eber, P. E., Donnerst. u. Freit. 8-9 U.,
privatim, im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.

.... 41 ....
Die Seuchen der landwirtschaftlichen Haustieref ihre
Vorbeuge und Bekämpfung: D. ph. Eber, P. E., Mont.,
Dienst. u. Mittw. 8-9 U., privatim, im Veterinärinstitut,
Linnéstr. 11. ·
Erste Htilie bei plötzlichen Erkrankungen der Haus-
tiere: D. ph. Eber, P. E., Mittw. 9-10 U., privatim, im
Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.
__ Landwirtschaftliche Taxatiouslehre, verbunden mit
Übungen im Wertschätzen landwirtschaftlicher Objekte:
D. ph. Falke, P. E., Dienst. u. Freit. 5-6 U., privatim,
im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Völkerrecht: D. jur. O. Mayer, P. O. Siehe Juristische
Fakultät.
Allgemeines Staatsrecht: D. jur. O. Mayer, P. O. Siehe Juris-
tische Fakultät.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur. Friedberg,
P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Sächsisches Staatsrecht: D. jur. O. Mayer, P. O. Siehe Juris-
tische Fakultät.
Das im Königreich Sachsen geltende Verwaltungsrecht (Reichs-
und Landesrecht); Verwaltung des Innern, 1. Teil: D. jur. Häpe, P.
E. Siehe Juristische Fakultät.
Handels-, Wechsel- und Seerecht: D. jur. Friedberg, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Internationales Recht: D. jur. Mendelssohn Bartholdy, P. E.
Siehe Juristische Fakultät.
Allgemeine Rechtslehre (zur Einführung in die Rechtswissen-
schaft für Nichtjuristen): D. jur. Beer, P. E. Siehe Juristische
Fakultät.
Deutsche Heerverfassung und Lehenwesen: D. jur. Fehr. Siehe
Juristische Fakultät.
Das Deutsche Reich, seine Natur und seine Kultur. - Geogra-
phie von Asien (Natur und Wirtschaftsleben): D. ph. Partsch, P. O.
des. Siehe Abschnitt C.
Urformen und Entwicklung der Kultur. II. Teil: (Gesellschafts-
und Wirtschaftslehre): D. ph. Weule, P. E. Siehe Abschnitt C.
Spezielle Wirtschaftsgeographie, Ill. Europa. - Verkehrsgeo-
graphie: D. ph. Friedrich. Siehe Abschnitt C.
Geschichte des deutschen Städtewesens: D, ph. Scholz. Siehe
Abschnitt C.
Geschichte des sogen. späteren Mittelalters (1250-1517). - All-
gemeine Geschichte der neuesten Zeit (seit 1840): D. ph. Seeliger,
P. O. Siehe Abschnitt C.
Das Zeitalter der Entdeckungen: D. ph. Kötzschke. Siehe Ab-
schnitt C.
Einführung in das kulturgeschichtliche Verständnis der Gegenwart.
- Deutsche Geschichte von den ältesten Zeiten bis zur Gegenwart:
D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O. Siehe Abschnitt C.
Französische Geschichte. - Überblick über die politische und
kulturelle Entwicklung Russlands: D. ph. Salomon, P. E. Siehe Ab-
schnitt C.

_ 42 ..
Chemische Technologie (Brenn- und Leuchtstoife sowie ausge-
wählte anorganische Betriebe) mit Exkursionen. -- Metallurgie, mit
Exkursionen: D. ph. Rassow, P. E. Siehe Abschnitt G.
Vereinigte Staatswissenschaftliche Seminare (Paulinum
III): D. ph. Bücher, P. O., Kursus für Vorgeschrittene,
Dienst. 6-8 U., privatissime, aber gratis. - Ausserdem in '
seinem Auftrage Vorbereitungskurse für Anfänger: durch
D. ph. Eulenburg, Sonnab. 8-10 U. und durch D. ph.
Plenge, in noch zu best. Zeit, privatissime, aber gratis.
Volkswirtschaftliches Seminar (Ritterstr. 24..): a) Übun-
gen für Vorgeschrittene: D. ph. et oec. publ. Stieda,  O.,
Sonnab. 8-10 U. Vorm., privatissime, aber gratis. b) Ubun-
gen für Anfänger: D. ph. Biermann, Mont. 6-8 U., pri—
vatissime, aber gratis.
Landwirtschaftliches Laboratorium (Johannisallee 21):
D. ph. Kirchner, P. O., A. Grosses Praktikum, Mont. bis
Freit. 8-5 U., B. Kleines Praktikum, Mont. bis Freit. 8
bis 1 oder 2-5 U., privatissime.
Demonstrationen in der Versnchswirtsehaft (Johannis-
allee 19): D. ph. Kirchner, P. O., an zu best. Sonnabenden
Nachm., publice.
Veterinärwissenschaftliches Praktikum (für Tierärzte):
D. ph. Ebel', P. E., tägl. 10-12 U. und Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 3-5 U., privatissime, im Veterinärin-
stitut, Linnéstr. 11.
Übungen im Seminar für angewandte Tierzuchtlehre
(Johannisallee 21.): D. ph. Falke, P. E., Mont. 5-7 U., pri-
vatissime, aber gratis.
Übungen für Pflanzenzüchterz D. ph. Falke, P. E.,
a) für Anfänger, Dienst. u. Freit. 5-7 U., privatim; b) für
Vorgeschrittene, tägl. (ausser Sonnab.) 8-6 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Kulturtechnisches Praktikum: D. ph. Strecker, P. E.,
an noch zu best. Stunden, privatim, im Landw. Institut,
J ohannisallee 21.
Technische Exkursionen: D. ph. Strecker, P. E., an
noch zu best. Tagen, publice.
Landwirtschaftliche Exkursionen: D. ph. Falke, P. E.,
an noch zu best. Tagen, publice
Verfassungsgeschichtliche Übungen (Historisches Seminar): D.
ph. Seeliger, l'. 0. Siehe Abschnitt C.

.. 43 _
Tlilrklärung ausgewählter Stücke des Platonischen "Staates" (Philos.
Seminar): D. ph. Barth, P. E. Siehe Abschnitt A.
Übungen zur Geschichte der Kriege und der inneren Politik
Justinians: D. ph. Soerensen, P. E. Siehe Abschnitt C.
Übungen zur politischen Geschichte des Mittelalters: D. ph.
Buchholz, P. E. Siehe Abschnitt C.
Übungen an Quellen des 11.-13. Jahrhunderts. vornehmlich zur
Geschichte des Verhältnisses von Staat und Kirche im Mittelalter:
D. ph.__ Scholz. Siehe Abschnitt C.
Übungen auf dem Gebiete der französischen Geschichte (die
Idee der absoluten Monarchie in ihrer Entwicklung vom 16.-18. Jahr-
hundert: D. ph. Salomon, P. E. Siehe Abschnitt C.
Übungen zur Geschichte der Gründung des Norddeutschen Bun-
des im Jahre 1866 (Histor. Seminar): D. ph. Brandenburg, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Übungen zur Kultur- und Geistesgeschichte des 19. Jahrhunderts
(Histor. Seminar): D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O. Siehe Ab-
schnitt C.
Übungen zur neueren sächsischen Geschichte und Heimatskunde
(Histor.-geographisches Institut): D. ph. Kötzschke. Siehe Abschnitt C.
Kursorische Lektüre der Institutionen Justinians: D. jur. Häpe,
P. E. Siehe Juristische Fakultät.
Handelsrechts-Pralrtikmimz D. jur. O. Mayer, P. O. Siehe Ju-
ristische Fakultät.
F. Mathematik*) und Astronomie.
Ausgewählte Kapitel der mathematischen Physik: D.
ph. Neumann, P. O., Dienst., Mittw., Donnerst. u. Freit.
10-11 U., privatim.
Wahrscheinlichkeitsrechnung und Kollektivmasslehre:
D. ph. Bruns, P. O., Mont. u. Sonnab. 11-1 U-, privatim.
Gewöhnliche Differentialgleichungen: D. ph. A. Mayer,
P. O., Dienst. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Einführung in die Theorie der algebraischen Gleich-
ungen: D. ph. O. Hölder, P. O., Mont. 8-10 U., privatim.
Allgemeine Funktionentheoriez D. ph. Hölder, P. O.,
Dienst., Mittw., Donnerst. u. Freit, 11-12 U., privatim.
Analytische Geometrie der Ebene: D. ph. Rohn, P.
O. des., Dienst. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Darstellende Geometrie I: D. ph. Bohn, P. O. des.,
Mont. u. Sonnab. 10-11 U., privatim.
Differentialgeometrie (Theorie der Kurven und Flächen):
D. ph. Hausdorif, P. E., Dienst., Mittw., Donnerst. u.
Freit. 12-1 U., privatim.
*1*) Die mathematischen Vorlesungen und Übungen werden im
Univeisitätsgebäude oder im neuen Mathematischen Institut (Talstr. 35)
abgehalten.

_ 44 ...
Nichteuklidische Geometrie: D. ph. Liebmann, P. E.
des., Freit. 3-5 U., privatim.
Theorie der bestimmten Integrale: D. ph. Liebmann,
P. E. des., Dienst., Mittw. u. Donnerst. 7-8 U. Vorm.,
privatim (eventuell im Hörsaal f. theoret. Physik, Linné-
str. 3. _
tgeometrisch-perspektivisches Zeichnen: D. ph. von
Oettingen, P. O. Hon., Dienst. u. Freit. 6-7 U., publice.
Bahnbestimmung der Kometen und Planeten: D. ph.
Peter, P. E., Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Einführung in die mathematische Behandlung der Naturwissen-
schaften (Analytische Geometrie, Differential- und Integralrechnung):
D. med. et ph. 0. Fischer, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Praktische Geometrie u. s. w.: D. ph. Strecker, P. E" Siehe
Abschnitt E.
Mathematisches Seminar: 1) D. ph. Neumann, P. O.,
Mont. 10-1l_ U., privatissime und gratis. 2) D. ph. O. Höl-
der, P. O.: Übungen in Funktionentheorie, Sonnab. 8 bis
9 U. Vorn}., privatissime und gratis. 3) D. ph. Rohn, P.
0. des.: Übungen zur analytischen Geometrie, Sonnab. 9
bis 10 U., privatim, aber gratis. 4) D. ph. Rohn, P. O.
des., gemeinsam mit D. ph. Liebmann, P. E. des.: Übungen
zur darstellenden Geometrie, Dienst. 3-5 U., privatim.
Seminar für wissenschaftliches Rechnen: D. ph. Bruns,
P. O., Mittw. 4-6 U., privatissime, aber gratis.
Praktische Übungen in der Sternwarte (Stephanstr. 3):
D. ph. Bruns, P. O. und D. ph. Peter, P. E., in zu best.
Stunden, privatissime, aber gratis.
Übungen zu gewöhnlichen Differentialgleichurigeii:
D. ph. A. Mayer, P. O., Sonnab. 9-10 U., privatissime,
aber gratis.
G. Naturwissenschaften."')
Philosophische Grundlegung der Naturwissenschaft:
D. ph. Brahn, Mont. u. Donnerst. 8-9 U., privatim.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung), für Studierende der Medizin und
der Naturwissenschaften, insbesondere der Chemie: D. med.
*) Siehe Anmerkung Seite 3.

_. 45 _.
et ph. O. Fischer, P. E., Mont., Mittw. u. Freit. 6-7 U.,
privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
_ Ausgewählte Kapitel der mathematischen Physik: D.
ph. Neumann, P. O., Dienst., Mittw., Donnerst. u. Freit.
10-11 U., privatim.
Einleitung in die theoretische Physik: D. ph. Des
Coudres, P. O., Dienst., Mittw. u. Donnerst. 8-9 U., pri-
vatim, im Hörsaal für theoretische Physik,.Linnéstr. 3.
Wärmetheorie II (Kinetische Gastheorie und Theorie
der Wärmeleitung): D. ph. Dahms, Dienst. 5-6 U., pri-
vatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Experimentalphysik I. (Mechanik, Wärnie, Akustik):
D. ph. nat. Wuiener, P. C., Mont. bis Freit. 8-9 U., pri-
vatim, im Hörsaal für Experimentalphysik, Linnéstr. 5.
Elektrotechnik I (Magnetischer Kreis und Gleichstrom-
maschinen): D. ph. Scholl, Mont. 11. Donnerst. 5-6 U.,
privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Elektrotechnik III: Wechselströme (Mehrphasengene- "
ratoren und drahtlose Telegraphie) mit Experimenten: D.
ph. Marx, Mittw, 6-8 U. Ab., privatim, im Physikal. In-
stitut, Linnéstr. 5. '
Thermodynamik der Strahlung: D. ph. Des Coudres,
P. O., Freit. 7-9 U., privatim, im Hörsaal für theoret.
Physik, Linnéstr. 3.
Praktische Photographie, mit besonderer Berücksich-
tigung der Farben—Photographie (für Angehörige aller Fa-
kultäten): D. ph. Dahms, Dienst. 3-5 U., privatim, im
Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Physikalische Chemie ausgewählter technischer Pro—
cesse: D. ph. Bodenstein, P. E. des., Mont. u. Donnerst.
6-7 U., privatim, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Allgemeine Chemie I (Stöchiometrie, Periodisches Sy-
stem und Theorie der übereinstimmenden Zustände): D. ph.
Luther, P. E. des., Mont. n. Donnerst. 12-1 U., priva-
tim, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Analytische Chemie: D. ph. Loekemann, Mont. u.
Donnerst. 5-6 U., privatim, im Laboratorium K angew.
Chemie, Brüderstr. 34.
Qualitative Analyse: D. ph. J. Wagner, P. E., Mittw.
5-6 U., privatim, im Physikalisch-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Stereochemie: D. ph. Ley, Dienst. u. Freit. 5-6 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.

_ 46 -
Technik der Experimentalchemie und Erläuterung von
Schulversuchen: D. ph. J. Wagner, P. E., Freit. 3-4 U.,
publice, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Anorganische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O., Mont.
bis Freit. 9-10 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18. —
Ergänzung zur anorganischen Chemie: D. ph. Hantzsch,
P. O., einst., nach Vereinbarung, privatissime, aber gratis,
im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemische Technologie; Brenn- und Leuchtstoife und
ausgewählte anorganische Betriebe, mit Exkursionen: D. ph.
Rassow, P. E., Mont. u. Donnerst. praecis 3 bis 3/,4 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Gasanalyse und kalorimetrische Bestimmungen, mit
Experimenten: D, ph. Beck, Dienst. 11-12 U., privatim,
im Laboratorium f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Metallurgie, mit Exkursionen: D. ph. Rassow, P. E.,
' Freit. 12-1 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Organische Experimentalchemie: Die aromatischen Ver-
bindungen: D. ph. Stobbe, P. E., Mont., Dienst. u. Donnerst.
12-1 U., privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebig-
strasse 18.
Organische Chemie mit besonderer .Berücksichtigung
ihrer Anwendung: D. ph. Beckmann, P. O.,Mont. bis Freit.
9-10 U., privatim, im Laboratorium f. angewandte Chemie,
Brüderstr. 34.
Anwendungen der Phasenlehre in der Praxis: D. ph.
Beck, Freit. 11-12 U., privatim, im Laboratorium für
angewandte Chemie, Brüderstr. 34. I.
Constitutionsbestimmung auf physiko-chemischer Grund-
lage (organische Verbindungen): D. ph. Ley, Mittw. 6-7
U., privatim, im Chemischen Laboratorium Liebigstr. 18.
Elektrolyse organischer Verbindungen: D. ph. Schall,
Mittw. u. Freit. 9-10 U., privatim, im Physikalisch-che
mischen Institut, Linnéstr. 2.
Chemie der organischen Farbstoffe: D. ph. Heller,
Mont. 11-12 U. u. Mittw. 12-1 U., privatim, im Labora-
torium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Allgemeine Petrographie: D. ph. Zirkel, P. O., tägl.
(ausser Sonnab.) 10-11 U., privatim, im Mineralog. Institut,
Talstr. 35. __
Gesteinsbestimmung im Handstück (mit Übungen):

.. 47 _
D. ph. Reinisch, Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim, im
Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Geologischer Bau des Königreichs Sachsen (Erzgebir-
gische Provinz): D. ph. Credner, P. O., Donnerst. 6-7 U.,
publice, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Paläontologie: D. ph. Credner, P. O., Mittw., Donnerst.
u. Freit. 5-6 U., privatim, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Vulkanologie: D. ph. Felix, P. E., Mittw. 6-7 U.,
privatim, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35. S
Entwicklungsphysiologie der Pflanzen: D. ph. Nathan-
sohn, Dienst. 5-6 U. u. Freit. 4-5 U., privatim, im
Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Allgemeine Botanik: D. ph., rer. nat. et med. Pfeilfer,
P. O., tägl. 7-8 U. Vorm., privatim, im Botanischen In-
stitut, Linnéstr. 1.
Systematische Botanik, mit Berücksichtigung der ofii-
zinellen Pflanzen: D. ph. Correns, P. E., Mittw. u. Freit.
6-7 U., privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Biologische Probleme der Meeresfcrschungz D. ph.
Nathansohn, Donnerst. 4-5 U., publice, im Botanischen
Institut, Linnéstr. 1.
Einige Grundzüge der Entwicklungsphysiologie: D. ph.
Woltereck, Freit. 6-7 U., privatim, im Zoolog. Institut,
Talstr. 33. _
Allgemeine Zoologie: D. ph. Chun, P. O., täglich
12-1 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Tierpsychologie: D. ph. zur Strassen, P. E., Mont.
u. Donnerst. 4-5 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Die Anpassungen der Tiere aneinander und an die
Pflanzen, mit Demonstrationen (für Studierende aller Fakul-
täten): D. ph. Marshall, P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U.
Ab., privatissime, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Die niederen Tiere der Heimat, mit Exkursionen:
D. ph. Simroth, P. E., Mittw. 5-6, Dienst. 6-7 U.,
(Sonnab. Nachm. Exkursionen), privatim, im Zoolog. Insti-
tut, Talstr. 33.
Naturwissenschaftliche Einführung in die Philosophie: D. ph.
Brahn. Siehe Abschnitt A.
Theorie der bestimmten Integrale: D. ph. Liebmann, P. E. des.
Siehe Abschnitt F.
Entwicklungsgeschichte: D. med. Rabl, P. O. des. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Pl1ysikalisch—Cheinisohes aus der Physiologie: D. ph. Siegfried,
P. E. Siehe Medizinische Fakultät.

- 48 A
Physiologische Chemie: D. ph. Siegüled, P. E. Siehe Medi-
zinische Fakultät. .
Physiologie des Kreislaufs, der Atmung, Ernährung und Abson-
;l{&lt;=ä·ppäg: D. med. et ph. Hering, P. O. Siehe Medizinische Fa-
Grundzüge der Physiologie des Menschen. - Physiologische
Besprechungen: D. med. Garten. Siehe Medizinische Fakultät;
Pharmakologie: D. med. Boehm, P. O. Siehe Medizinische
Fakultät.
Missbildungen: D. med. Kaestncr, P. E. Siehe Medizinische
Fakultät.
Übungen zur Einleitung in die theoretische Physik:
D. ph. Des Coudres, P. O., in noch zu best. Stunde, pa·
blice, im Hörsaal f. theoret. Physik, Linnéstr. 3.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. nat. Wiener, P. O., täglich 8-12 U. u. (ausser
Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Physikalischen Institut,
Linnéstr. 5. D
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. Des Coudres, P. O., tägl. 8-12 U. u. (ausser
Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Theoretisch-physikalisch.
Institut, Linnéstr. 3.
Physikalisches Praktikum: D. ph. nat. Wiener, P. O.,
gemeinsam mit D. ph. Scholl, Mont., Mittw. u. Donnerst.
2-5 U., privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Kolloquium: D. ph. nat. Wiener, P. O.
und D. ph. Des Coudres, P. O., Dienst. 6-8 U., priva-
tissime und gratis, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Phy*sikalisch-chemisches Praktikum: D. chem., med. et
sc. 0StWald, P. O., gemeinsam mit D. ph. Luther, P. E.
des., tägl. 8-12 U. u. (ausser Sonnab.) 2-6 U., privatim,
im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Chemisches Praktikum für Analytiker: D. ph. Hantzsch,
P. O., al ganztägig, tägl. 8-12 u. (ausser Sonnab.) 2-6 U.,
privatim, b) halbtägig, Mont. bis Freit.8-12 oder 2-6 U.,
privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Vollpraktikum für Vorgerücktere: D. ph.
" Beckmann, P. O., in Gemeinschaft mit D. ph. Beck, D.
ph. Lockemann u. D. ph. Heller, täglich 8-12 U. u.
(ausser Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium für
angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisches Vollpraktikum für Vorgerücktere: D. ph.
Hantzsch, P. O., in Gemeinschaft mit D. ph. Stobbe, P. E.,
D. ph. Rassow, P. E. u., D. ph. Ley, täglich 8-1 U. u.

." 49 ...
(ausser Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Chem. Labora-
torium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. chem.,
med. et sc. Ostwald, P. O., tägl. 8-12 u. (ausser Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Chemisohesw Praktikum für Lehrer, ganztägig oder
halbtägig nach Übereinkunft (Sohulversuohe und Analyse):
D. ph. Wagner, P. E., tägl. 8-12 und (ausser Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Physikalisch—chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. ph.
Beckmann, P. O., tägl. 8-I2 u. (ausser Sonnab.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie, Brüder-
str. 34.
Chemisch-technologisches Praktikum für Fortgeschrit-
tenere: D. ph. Rassow, P. E., tägl. 8-1 U. u. (ausser Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisch-technisches Praktikum, ganz- u. halbtägig:
D. ph. Beckmann, P. O., in Gemeinschaft mit D. ph.
Heller, tägl. 8-12 u. (ausser Sonnab.) 2-6 U., privatim.
im Laboratorium f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmazeutisch-toxikologisches Praktikum: D. ph.
Beckmann, P. C., tägl. halbtäg. 8--12 oder (ausser Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Laboratorium tl angewandte Chemie,
Brüderstr. 34.
Arbeiten auf dem Gebiete der N ahrungsmittel-Chemie:
D. ph. Beckmann, P. O., tägl. 8-12 u. (ausser Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie,
Brüderstr. 34.
Mineralogische und geologische Arbeiten und Unter-
suchungen im Institut: D. ph. Zirkel, P. O., in Verbin-
dung mit D. ph. Reinisch, Mont. bis Ereit. 9-1 U., pri-
vatissime, aber gratis, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Aufnahme geologischer Karten, mit Exkursionen: D. ph.
Reinisch, Dienst. 7-8 U., privatim, im Mineralogischen
Institut, Talstr. 35.
Paläontologisches und geologisches Kolloquium und
Praktikum: D. ph. Credner, P. O., Sonnab. 10-1 U., pri-
vatissime, aber gratis, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35.
Paläontologische und geologische Übungen, mit Ex-
kursionen: D. ph. Felix, P. E., Freit. */,,3-5 U., priva-
tissime, aber gratis, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35.
4

... 50 ...
Mikroskopische Übungen für Anfänger: D. ph., rer.
nat. et med. Pfeffer, P. O., Dienst. u. Freit. 10-12 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Botanisches Laboratorium (Linnéstr. 1) für Fortgeschrit-
tenere: D. ph., rer. nat. et med. Pfeifer, P. O., täglich Vorm.,
privatissime. —
Übungen im Pflanzenbestimmen: D. ph. Correns,
P. E., Donnerst. 6——7 1/,, U., privatim, im Botanischen In-
stitut, Linnéstr. 1.
Botanische Exkursionen: D. ph. Correns, P. E.,
Sonnab. N achni., publice u. gratis.
Praktischer Kursus im zoologischen Laboratorium
(Talstr. 33.): D. ph. Chun, P. O., a) Zootomischer Kurs für
Anfänger; b) Mikroskopischer Kurs für Fortgeschrittene:
sechstäg. bez. dreitäg. 9-1 U., privatim.
Entomologische Exkursionen: D. ph. zur St1'aSSen,
P. E., an besonders bekannt zu gehenden Tagen, publice.
Bakteriologisches Praktikum: D. ph. Miehe, Mont. u.
Sonnab. 3-5 U., privatim, im Botan. Institut, Linnéstr. 1.
Praktischer Kurs zur Entwicklungs;-geschichte der
Wirbellosen: D. ph. Woltereck, a) für Fortgeschrittene
(speziell: Würmer bis Tunikaten), b) für Anfänger, Freit.
3-5 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Seminar fur wissenschaftliches Rechnen: D. ph. Bruns, P. O.
Siehe Abschnitt F.
Übungen in der mikroskopischen Untersuchung ofiizineller Drogen
und Pflanzenpulver (Pharmakognostisches Praktikum). ——- Experimen-
telle Arbeiten im Pharmakologischen Institut: I). med. Boehm, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät.
Bakteriologischer Kurs: D. med. Frz. Hofmann, P. O. Siehe
Medizinische Fakultät.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharmazeuten: D.
Ehapa;. Wiener, P. O. u. D. ph. Scholl. Siehe Medizinische Fa-
u a.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Beckmann, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät. '
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Hantzsch, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologisch-ehemisches Praktikum: D. ph. Siegtried, P. E.
Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologisches Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E. u. D. med.
Garten. Siehe Medizinische Fakultät.
Entwick}ungsgeschichtliche Übungen und Demonstrationen: D.
med. Rabl, P. O. des. Siehe Medizinische Fakultät.

_ 51 "..
Exerzitienmeister.
Für Fechtunterricht: Der Univ.-Fechtmeister Ro ux.
(Universitäts-Fechtboden Ritterstr. 12. II.)
Für Reitunterricht: Der Univ.—Stallmeister Sack, Kra-
merstr. 5. I.
Bibliotheken und Sammlungen.
Die Universitätsbibliothek(Beethovenstr. 6) ist ge-
ölfnet: täglich von 9-1 Uhr und (mit Ausnahme des Sonn-
abends) von 3-5 Uhr, der Lesesaal derselben: täglich von
9-1 Uhr u. von 3-6 Uhr, die Bücher-Ausgabe und -An-
nahme: täglich von 11-1 Uhr und (mit Ausnahme des
Sonnabends) von 3-5 Uhr.
Anträge auf Anschaffung von Büchern werden jeder-
zeit von dem der betreffenden Fakultät angehörenden Mit-
gliede der Bibliothek—Kommission entgegen genommen.
Die Akademische Leseh alle (Universitätsstrasse
Nr. 7 /9) ist Wochentags von 8 Uhr früh bis 8 Uhr Abends,
Sonntags von 11 bis 3 Uhr geöifnet.
Die Bücherausgabe der Stadtbibliothek (Neu-
markt 9) und der mit derselben verbundenen P ölitz-
schen Bibliothek ist Mittw. u. Sonnab. von 4-7 U., an
den übrigen Tagen von 11-1 U. geöffnet.
Der Lesesaal der Stadtbibliothek (Neumarkt 9)
ist tägl. von 10-1 U., auss_erdem Dienst. u. Freit. von 3
bis 6 U. und Mittw. u. Sonnab. von 4-8 U. geöffnet.
Die Theologische Studentenbibliothek, Pau-
linum II. Geschoss (Beguinenhaus), ist Dienst. u. Donnerst.
von 2-3 Uhr geöffnet.
Das Antiken-Museum (Eingang Albertinum Nr. 1)
ist Sonntags von 11-1 Uhr dem Publikum, die kirch-
lich-archäologische Sammlung (Paulinum, am Borne-
rianum III) Mittw. von 10--1 Uhr, das zoologische Mu-
seum (Talstr.33) Mittw. von 2-4 Uhr, das Universitäts-
Herbarium (Linnéstr. 1) täglich Vormittags von 9-12 Uhr,
der botanische Garten (Linnéstr. 1) täglich, das mine-
ralogische Museum (Talstr. 35) Sonnab. von ll--1 Uhr
geöffnet. _
4*

</ocr>
</vv>
