<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Winter</semester>

    <beginn>
      <jahr>1907</jahr>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1908</jahr>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent/>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="1"/>

  <titel>Verzeichnis ...</titel>

  <absatz>Der Anfang des Semesters ist auf den 15. Oktober 1907, der Schluß
  auf den 14. März 1908 festgesetzt.</absatz>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Übersicht der Vorlesungen.</titel>

    <sachgruppe>
      <titel/>

      <veranstaltung/>
    </sachgruppe>
  </übersicht>

  <ocr xml:space="preserve">
Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen, bei
denen nichts anderes vermerkt ist, werden im Universitätsgebäude
(Albertinum, Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die
Auditorien werden von jedem der Herren Professoren und Dozenten
in den ersten Tagen des Semesters durch Anschlag am Schwarzen Brett
(Albertinum) bekannt gegeben.
Unter ,,täglich“ sind nur die Wochentage zu verstehen.
I. Theologische Fakultät. °
Einleitung in das Alte Testament (die Literatur des
Volkes Israel): D. th. et ph. Kittel, P. O., tägl. (außer
Mittw.) 12-·1 U., privatim.
Biblische Theologie des Alten Testaments: D. th. Guthe,
P. E., tägl. (außer Mittw.) 12-1 U., privatim.
Erklärung von Jesaia 1-39: D. th. Guthe, P. E.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Erklärung der sog. kleinen Propheten (Amos,.Hosea,
Micha, Joel, Haggai, Sacharia, Maleachi): D. th. et ph. Kittel,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., pri-
vatim. ·
Die Genesis-Erzählungen unter religionsgeschichtlichem
Gesichtspunkte: Lic. th. D. ph. Jeremias, Mont. u. Donnerst.
12-1 U., privatim.
Einleitung in das Neue Testament: D. th., jur., LL. et
ph. Gregory, P. O. Hon., Dienst., Mittw., Donnerst. u.
Freit. 8-9 U. Vorm., privatim.
Neutestamentliche Theologie: ‘D. th. et ph. Kirn, P. O.,
tägl. (außer Mittw.) 10-11 U., privatim.
Erklärung des Johannesevangeliums: D. th. et ph.
Heinrici, P. O., tägl. (außer Mittw.) 10-11 U., privatim.
Erklärung der Apokalypse: D. th. et ph. Heinrici,
P. O., Dienst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
1*

.. 4 ._
Auslegung des Römerbriefes: Lic. th. D. ph. Schneder-
Inann, P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U.,
privatim.
Erklärung des Galaterbriefs: D. th. et ph. Heinrici,
P. O., Mont. u. Donnerst. 9-10 U., privatim.
Geschichte der alten Kirche: D. th., jur. et ph. Hauck, ‘
P. O., tägl. 8-9 U., privatim. _
Kirchengeschichte des Mittelalters: D. th. et ph. Brieger,
P. O., Mont. bis Sonnab. 8-9 U., privatim.
Kirchengeschichte im Zeitalter der Reformation und
der Gegenreformation: Lic. th. D. ph. Hermelink, Mont.
bis Freit. 8-9 U. Vorm., privatim.
Kirchengeschichte des 19. Jahrhunderts: D. th., jur. et
ph. Hauck, P. O., tägl. 9-10 U., privatim.
Dogmengeschichte: D. th. et ph. Brieger, P. O., tägl.
(außer Mittw.) 9-10 U., privatim.
Symbolik: D. th. et ph. Thieme., P. E., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 10-11 U., privatim.
-Dogm:-ztik, I. Teil: D. th. Ihmels, P. O., tägl. (außer
Mittw.) 11-12 U., privatim.
Dogmatik, II. Teil: D. th. et ph. Kirn, P. O., tägl.
(außer Mittw.) 11-12 U., privatim.
Christliche Ethik: Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Theologische Ethik: D. th. et ph. Thieme, P. E.,Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 11--12 U., privatim.
Geschichte und Darstellung der Lehre von der heiligen
Schrift: Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E., Donnerst.
6-7 U.. publice.
Lehre von der christlichen Gewißheit (Grundfragen
der Apologetik): D. th. Ihmels, P. O., Mont. u. Donnerst.
6-7 U., privatim.
Christentum und Wissenschaft, Geschichte ihres Ver-
hältnisses seit Descartes: Lic. th. D. ph. Hunzinger, P. E. des.,
Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Augustin, Bernhard, Luther: Lic. th. D. ph. Hunzinger,
P. E. des., Dienst. 4-5 U., publice.
Geschichte und Bedeutung des deutschen Pietismus:
Lic. th. D. ph. H. Hoffmann, Mittw. 9-10 U., privatim.
Die Religion unserer Klassiker (Lessing, Herder,
Schiller, Goethe) (für Studierende aller Fakultäten): Lic. th.
D. ph. H. Hoffmann, Mittw. 11-12 U., publice.
Der evangelische Glaubefund unsere Zeit (für Studie-

... 5 _
rende aller Fakultäten): D. th. Ihmels, P. O., Mittw. 12
bis 1 U., publice.
Praktische Theologie: Lehre vom geistlichen Amt.
Kultuslehre (Liturgik und Homiletik): D. th. Rietschel,
P. O., Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Die christliche Liebestätigkeit. ihre Geschichte und
ihre Aufgaben in der Gegenwart: D. th. Rietschel, P. O.,
Dienst. u. Freit. 4-5 U., publice.
Christentum und soziale Frage (für Studierende aller
Fakultäten): D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O. Hon.,
Mont. 6-—-7 U., publice.
Geschichte der, kirchlichen Kunst: D. th., jur. et ph.
Hauck, P. O., Dienst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Pädagogik und Geschichte derselben: D. th. et ph.
R. Hofmann, P. O., Mont., Donnerst., Freit. u. Sonnab. 9
bis 10 U., privatim.
Hebräische Übungen für jüngere Semester: Kursorische
Lektüre des I. Buches Sainuelis: D. th. et ph. Kittel, P. O.
mit D. ph. Kramer, Mont. 73/,-91/, U. Ab., privatissime
et gratis.
Hebraikum der Lausitzer Predigergesellschaftzt D. th.
Guthe, P. E., zu noch zu best. Zeit, privatissime, aber
gratis.
Alttestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. HI),
privatissime et gratis: D. th. et ph. Kittel, P. O., a) Pro-
seminar: Hebräische Elementargramrnatik für Anfänger als
Vorbereitung auf das Hebraicum (Leiter: D. ph. Kramer,) in
noch zu best. Stunden; b) Seminar für Vorgeschrittenere:
Ausgewählte prophetische Texte, Mittw. 9-—10*/, U.
Alttestamentliche Gesellschaft (die Gesetzgebung des
Deuteronomiums, mit schriftlichen Arbeiten): D. th. Guthe,
P. E., Mont. u. Dienst. 7€‘/,-91/4 U. Ab., privatissime,
aber gratis. __
lzteligionsgeschichtliche Ubungen (Erlösererwartung im
außerbiblischen alten Orient): Lic. th. D. ph. Jeremias,
Mittw. 8«——’/,10 U. Ab., privatissime et gratis.
Neutestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. 1):
D. th. et ph. Heinrici, P. O, Mittw. 5-—«-7 U., publice.
Neutestamentlich-exegetische Gesellschaft (Besprechung
biblisch-theologisch wichtiger Stellen, nebst schriftlichen
Arbeiten): D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O. Hon.,
Dienst. 3-·——~5 U., privatissime, aber gratis.

_ 5 -
Exegetische Gesellschaft Neuen Testaments: Lic. th.
D. ph. Schnedermann, P. E., Donnerst. */,.8-9 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
Seminar I für systematische Theologie (Paulinum
Treppe B II): Die Lehre von der Versöhnung: D. th. et ·
ph. Kirn, P. O., Freit. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Seminar II für systematische Theologie (Paulinum
Treppe B I): Einführung in die altlutherische Dogmatik:
D. th. Ihmels, P. O., Dienst. 5-—-7 U., privatissime, aber
gratis. __ _
Dogmatische Ubungen über die lutherischen Bekennt-
nisschriften: D. th. et ph. Thieme, P. E., Donnerst. 3·«—-5 U.,
privatissime, aber gratis.
Dogmaticum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
et pb. Thieme, P. E., in zwei noch zu best. Stunden,
privatissime, aber gratis. M
Apologetische Ubungen (die pantheistische Weltan-
schauung): Lic. th. D. ph. Hunzinger, P. E. des., zu noch
zu best. Zeit, privatissime et gratis.
Biblico-theologicum der Lausitzer Predigergesellschatt:
D. th. et ph. Heinrici, P. 0., Dienst. 5-7 U., privatis-
sime, aber gratis.
Kirchengeschichtliches Seminar (Paulinum II): D. th.
et ph. Brieger, P. O., I. Abt.: Qulleiiuntersuchiingen
über Luthers Verhalten bei der Doppelehe Philipps von
Hessen, Mont. u. Freit. 4-5 U., privatissime, aber gratis;
II. Abt. (Historicum der Lausitzer Predigergesellschatty
Quellenuntersuchung über den Augsburger Religions-
frieden, Freit. 5-6 U., privatissime, aber gratis.
Historicum der Lausitzer Predigergesellschaft (Kirchen-
geschichtliches Seminar, Abt. II): D. th. et ph. Brieger,
P. O., Freit. 5-6 U., privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliche Ubungen (Untersuchung ausge-
wählter Stücke aus Euseb. Hist. eccles.): D. th., jur. et ph.
Hauck, P. O., Sonnab. 9~—~I1 U., privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliche Übungen (Lektüre der retorma—
torischen Hauptschriften Luthers): Lic. th. D. ph. H. Holl-
mann, Freit. */,8-*],10 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliches Konversatorium: Lic. th. D. ph.
Her-melink, Mittw; 8 s. t. bis 9 U. Ab., privatim.
Homiletisches Seminar: D. tb. Rietschel, P. O., Mont.
[aller 14 Tage] n. Donnerst. [wöchentl.] 5—·~·7 U., privatissime,
aber gratis.

_ 7 _
Homiletische Übungen der Lausitzer Predigergesell-
schaft: D. th. Rietschel, P. O., an zu verabred. Tagen,
privatissime, aber gratis. __
Pädagogisches Seminar: a) Praktische Übungen in
zu best. Stunden; b) Besuche von Lehr- und Erziehungs-
anstalten: D. th. et ph. R. Hofmann, P. 0., Mont. 3-4 U.,
privatissime, aber gratis.
Katechetisch-didaktische Gesellschaft (Methodische An-
leitung zum Religionsunterricht: Lic. th. D. ph. Schueder- .
mami, P. E., Sonnab. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Katechetisches Seminar: D. th. Hölscher, Mittw. 3 bis
5 U., privatissime, aber gratis.
Liturgische Übungen für Theologen: D. ph. Seydel,
Sonuab. 8-9 Ü. Vorm., privatim.
Wissenschaftliche Übungen des Theologischen Studenten-
vereins: D, th. et ph. Kirn, P. O., Dienst. '/,8-9 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
_ Hebräisch, Laut- und Formenlehre (sprachvergleichend). —
Syrisch, Anfangskursus. -—— Babylonisch-Assyrisch, Anfangskursus. -
Assyriologische Gesellschaft: D. ph. Zimmern, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. b. _
Assyrisch-Babylonisch I]. Kursus. — Übungen auf d61'11EG9l)l6l0
der orientalischen Altertumskunde: D. ph. Weißbach, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät B. b. u. O.
Kultur und Denken der Babylonier und Juden: D. ph. Schnei-
der. Siehe Philosophische Fakultät A.
Interpretation des Hohenlieds. - Geschichte des Propheten
Muhammad und des ältesten Islam. — Arabisch, ll. Kursus. - Ara-
bische Gesellschaft: D. ph. Aug. Fischer, P. O. Siehe Philosophi-
sche Fakultät B. b.
Arabisch, I. Kursus. - Neuarabische Übungen: D. ph. Stumme,
P. E. . Siehe Philosophische Fakultät B. b.
Grammatik der avestischeni Sprache. - Lektüre ausgewählter
Stücke des Avesta: D. ph. Lindner, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät B. b. p
Anfangsgriinde der ägyptischen Schrift und Sprache. - Erklärung
ausgewählter Pyramidentexte. - Koptisohe Lektüre. - Agyptologisches
Semgaxg D. ph. Steindorff, P. 0. Siehe Philosophische Fakul·-
tät . .
Griechische Mythologie (Götter- und Heldensage): D. ph. Bethe,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät B.
Römische Geschichte, I. Teil: D. ph. et jur. Wilcken, P. 0.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Geschichte der römischen Kaiserzeit: D. ph. Schult- Siehe
Philosophische Fakultät G. i
Katholisches und evangelisches Kirchenrecht mit Einschluß des
Eherechta: D. jur. Friedberg, P, 0. ·Siehe Juristische Fakultät.
Geschichte der neueren Philosophie mit einer einleitenden Über-

.. 3 _
sicht über die Geschichte der älteren Philosophie: D. ph., jur. et med.
Wundt, P. O. Siehe Philosophische Fakultät A.
Lektüre und Erläuterung von Nietzsches: Also sprach Zarathustra:
D. ph. Richter, P. E. Siehe Philosophische Fakultät A.
Ethik und Grundzüge der Rechtsphilosophie. — Philosophisches
Seminar: D. ph. et th. Heinze, P. 0. Siehe Philosophische Fa- _
kultät A.
Lektüre und Besprechung von Lotzes „Grundzügen der Meta-
physik“: D. ph. Mentz. Siehe Philosophische Fakultät A.
Die Grundlagen der Asthetik: D. ph. Lipps. Siehe Philo-
sophische Fakultät A.
Psychophysische Maßmethoden: D. ph. Wirth, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät A.
Psychologie.- Sinnespsychologie. — Kinderphsychologiez D. ph.
Brahn. Siehe Philosophische Fakultät A.
Geschichte der Pädagogik, Il. Teil: Von Rousseau bis Herbert. ———
Erkenntnistheorie als Einleitung in die Philosophie: D. ph. Volkelt,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät A.
Die Hauptstücke der Erziehungs- und Unterrichtslehre, auf Grund
der Psychologie der Gegenwart. — Philosophisches Seminar: D, ph.
Barth, P. E. Siehe Philosophische Fakultät A.
Geschichte des höheren Unterrichts von der Reformation bis zur
Gegenwart: D. ph. Jungmann, P. E. Siehe Philosophische
Fak ultät A. _ '
Praktisch-pädagogisches Seminar: D. ph. Jungmann,. P. E.
Siehe Philosophische Fakultät A.
Philosophisch—pädagogisches Seminar: D. ph. Volkelt, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät A.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation und Gegen-
reformation. — Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1880): D. ph.
Brandenburg, P. O. Siehe Philosophische Fakultät C.
Geschichte des Verhältnisses von Staat und Kirche: D. ph.
Seeliger, P. O. Siehe Philosophische Fakultät C.
Kunstgeschichte des 19. Jahrhunderts: D. ph. Schmarsow, P. O.
Siehe Abschnitt D.
Deutsche Kulturgeschichte im Zeitalter des Absolutismus. — Ge-
schichte der europäischen Entdeckungen und Kolonisation. —·—· Historik.
Uber geschichtliche Methode und historische Kunst: D. ph. et. LL. D.
Lamprecht, P. 0, Siehe Philosophische Fakultät C
Geschichte des deutschen Städtewesens und Biirgcrtums: D. ph.
Scholz. Siehe Philoso Irische Fakultät C.
Geschichte der deuiischen Literatur von der Reformation bis auf
Goethes Tod: D. ph. Witkowski, P. E. Siehe Philosophische Fa-
kultät B. ”
Geschichtliche Entwicklung des Mittelmeorraumes von den ältesten
Zeiten bis auf die Gegenwart. — Historische Übungen über die Staats-
ideen der Gegenreformation: D. ph. Herre. Siehe Philosophische
Fakultät O.
Seminar für Landesgeschichte und Siedelungskunde: D. ph.
Kötzschke P. E. Siehe Philosophische Fakultät C.
Vergleichende Völkerkunde: D. ph. Weule, P. E. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Soziale Frage der Gegenwart: D. ph. Eulenburg, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät E.

.... 9 ..
Sebastian Bach und sein Zeitalter: D. ph. Prüfer, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät D.
Der Darwinismus und der heutige Stand der Descendenztheorie:
D. ph. Woltereck, P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. - Ubungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Philo-
sophische Fakultät D. .
Exercices pratiques de francais: Lektor D. jur. et ph. Cohen.
Siehe Philosophische Fakultät B. d.
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. d. .
Die Lehre von den Tonempfindungeu: D. med. et ph. O. Fischer,
P. E. Siehe Medizinische Fakultät. _
Schulkrankheiten und Schulhygiene: D. med. Lange. Siehe
Medizinische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med, Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät. p
ll. Juristische Fakultät.
Einführung in die Rechtswissenschaft (juristische En-
cyklopädie): D. jur. Beer, P. E., Freit. u. Sonnab. 10_ bis
11 U., privatim. A
Römische Rechtsgeschichte: D. jur. Stintzing, P. E.,
Mont. bis Donnerst. 10--11 U., privatim.
System des römischen Privatrechts: D.jur. E. Hölder,
P. 0., Mont. bis Freit. 11-12 U., privatim.
Grundlehren der Pandekten alsromanistische Einfüh—
rung in das heutige bürgerliche Recht: D. jur. et ph. Mitt-
eis, P. O., Mont. bis Freit. 11-12 U. u. Sonnab. 12 bis
1 U., privatim.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur. Friedberg, P. O.,
Mont. bis Donnerst. 9-10 U., privatim; ‘
Internationales Privatrecht:'D. jur. Beer, P. E., Mittw.
u. Donnerst. 10-11 U., privatim. ·
Grundzüge des deutschen Privatrechts: D. jur., th. et
ph. Sohm, P. O., Mont. bis Donnerst. 10-11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeine Lehren):
D. jur. E. Hölder, P. O., Mont. bis Donnerst. 12-1 U.,
privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Recht der Schuldver~
hältnisse): D. jur. Strohal, P. O., Freit. u. Sonnab. 9 bis
ll U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Sachenrecht): D. jur.
Jaeger, P. O., Mont. bis Freit.—8—9 U. Vorm., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur. et
ph. Mittels, P. 0., Mont. bis Donnerst. 12-1 U., privatim.

- 19 ..
Deutsches bürgerliches Recht (Erbrecht), nach eigenem
für die Hörer gedruckten Grundriß: D. jur. Strohal, P. O.,
Mont. bis Donnerst. 10-11 U., privatim.
Handels-, Wechsel- und Seerecht: D. jur., th. et ph.
Sohm, P. O., tägl. 9-I0 U., privatim. _
Patentrecht: D. jur. et ph. Reichel, Dienst. 11 bis
12 U., privatim.
. Urheberrecht: D. jur. Rintelen, Donnerst. 3-4 U.,
privatim.
Katholisches und evangelisches Kirchenrecht einschließ-
lich des Eherechts, verbunden mit Ubungen in der Inter-
pretation des Corpus juris canonici: D. jur. Friedberg,
P. O., Mont. bis Freit. 4-5 U. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Allgemeines Staatsrecht und Politik: D. jur. O. Mayer,
P. O., Mont., Mittw. 11. Donnerst. 10-ll U., privatim.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur.
Binding, P. O., Mont. bis Freit. 12--1 U., privatim.
Sächsisches Staatsrecht: D. jur. O. Mayer, P. O.,Dienst.
u. Freit. 10-11 U., privatim.
Deutsches Verwaltungsrecht, mit besonderer Berück-
sichtigung des preußischen und sächsischen Verwaltungs-
rechts: D. jur. O. Mayer, P. O., Mont. bis Freit. ll--12 U.,
privatim.
Deutsches und sächsisches Verwaltungsrecht; Verwal-
tung des Innern, II. Teil: D. jur. Häpe, P. E., Dienst.
' bis Freit 9-10 U. Vorm., privatim.
Gewerberecht: D. jur. Häpe, P. E., Donnerst. 5--6 U.,
privatim, aber für die Hörer des deutschen und sächsischen
Verwaltungsreehts gratis.
Kranken-, Unfall- und Invalidenversicherungerecht: D.
jur. Häpe, P. E., Freit. 4-6 U., privatim.
Völkerrecht: D. jur. Friedberg, P. O., Mont. u. Dienst.
3-4 U., privatim.
Deutsches Strafrecht (nach für die Hörer gedxucktem
Grundriß): D.. jur. Wach, P. O., Mcutlbis Freit. 5-6 U.,
u. Mont. 6--7 U., privatim.
Gemeiner deutscher Stratprozeß (nach seinem Grundriß
des deutschen Strafprozeßrechts, 5. Aufl., Leipzig 1904): ZD.
jur. Binding, P. O., Mont. bis Freit. 11-12 U., privatim.
Deutsches Zivilprozeßrecht (nach einem für die Hörer
gedruckten Leitfaden): D. jur. Jaeger, P. O., tägl. 9 bis
10 U. Vorm., privatim.
Außerordentliche Prozesse (Konkursprozeß und sum-

- 11 Ü-
merische Prozesse), nach für die Hörer gedrucktem Grund-
riß: D. jur. Wach, P. O., Sonnab. 11-1 U., privatim.
Die psychologischen Kapitel der Rechtsphilosophiei:
D. jur. et ph. Reichel, Freit. 11---12 U., privatim.
Romanistische Quellen- und Papyruslektüre im Semi-
nar: D. jur. et ph. Mitteis, P. O., Mittw. 3-4 U., priva-
· tissime, aber gratis.
Pandekten-Exegese mit mündlichen und schriftlichen
Arbeiten: D. jur. Stintzing, P. E., Mittw. 6-8 U., privatim.
Lektüre des Sachsenspiegels: D. jur. Rintelen, Sonnab.
11-1 U., publice. __
Mündliche und schriftliche Ubungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Anfänger): D. jur. Strohal, P. 0.,
Donnerst. 6-8 U., privatim. __
Mündliche und schriftliche Ubungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Vorgerücktere): D. jur. E. Hölder,
P. O., Mont. 6-8 U., privatim.
Mündliche und schriftliche Übungen im Zivilprozeß
und Zivilrecht: D. jur. Wach, P. O., Dienst. 6-8 U.,
privatim.
Konversatorium über Vollstreckungsrecht: D. jur.
Jaeger, P. O., Mittw. 3-4 U., privatim.
Praktikum des Handels-, Wechsel- und Seerecbts, mit
schriftlichen Arbeiten: D. jur. Friedberg, P. O., Mittw.
6--8 U., privatim.
__ Strafrechts-Praktikum, mit mündlichen und schriftlichen -
Ubungen der Teilnehmer: D. jur. Binding, P. O., Freit.
6-8 U., privatissime.
Griechische Grammatik (für Realgymnasialabiturienten u. a.): D.
ph. Hirt, P. E. Siehe Philosophische Fakultät B. a.
Ethik und Grundzüge der Reohtsphilosophie: D. ph. et th. Heinze, ·
P. 0. Siehe Philosophische Fakultät A.
Allgemeine Volkswirtschsftslehre: D. pb. et oec. publ. Stleda,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät E. ’
Spezielle Vclkswirtechaftslehre. - Finanzwissenschaft: D. ph.
Bücher, P. 0. Siehe Philosophische Fakultät E.
Einleitung in das Studium der Statistik. - Deutsche Kolonial-
politik: D. ph. Hasse, P. E. Siehe Philosophische Fakultät E.
Allgemeine Handelsgeschichte bis zur Gegenwart. -- Soziale
Frage der Gegenwart: I). ph. Enlenburg, P. E. Siehe Philoso-
phische Fakultät E.
Deutsche Wirtschafts- besonders Handels eschichte, I. Teil. —··-
Wirtschattsgeschichtliche Übungen: D. ph. Sträcder. Siehe Philo-
sophische Fakultät C. u. E.

... 12 _
Geld, Kredit, Bank und Börse: D. ph. Plenge. Siehe Philo-
sophische Fakultät E.
Theorie und Ergebnisse der Statistik: D. ph. Biermann. Siehe
Philosophische Fakultät E.
Vereinigte Staatswissenschaftliche Seminare: D. ph. Bücher,
P. 0., D. ph. Eulenburg, P. E., u. D. ph. Plenge. Siehe Philoso-
phische Fakultät E. ·
Volkswirtschaftliches Seminar: D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O.
u. D. ph. Biermann. Siehe Philosophische Fakultät E.
Deutsche Kulturgeschichte im Zeitalter des Absolutismus. -—
Geschichte _der europäischen Entdeckungen und Kolonisationen. —— i
Historik. Uber geschichtliche Methode und historische Kunst. ——
Historisches Seminar, Abt. D: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. 0.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Geschichte des Verhältnisses von Staat und Kirche. -—— Deutsche
Sozial- und Verfassungsgeschichte von den ältesten Zeiten bis zur
Reformation. — Historisches Seminar, Abt. B: D. ph. Seeliger, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät C.
· · Brandenburgisch—proußische Geschichte. Die großen Epochen
bis zur Gründung des Deutschen Reiches: D. ph. Salomon, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Wirtschafts- und Verfassungsgeschichte des Königreichs Sachsen
im 19. Jahrhundert. —— Seminar für Landesgeschichte und Siedclungs-
kunde: D. ph. Kötzschke, P. E. Siehe Philosophische Fakultät C.
Geschichte des deutschen Städtewesens und Bürgertums: D. ph.
Scholz. Siehe Philosophische Fakultät C.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation und Gegen-
reformation. — Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1880). — Histo-
risches Seminar Abt. C.: D. ph. Brandenburg, P. 0. Siehe Philo-
sophische Fakultät C.
Historische Ubungen über die Staatsideen der Gegenreformation:
D. ph. Herre. Siehe Philosophische Fakultät C.
Deutsche Kaiserzeit, 1. Teil. Ottonen und Salier: D. ph. Doren.
Siehe Philosophische Fakultät C. __
Römische Geschichte, I. Teil. -— leitung praktischer Ubun en
im Lesen griechischer und lateinischer Papyrustexte. —— Historisches
Seminar, Abt. A.: D. jur. ct ph. Wilcken, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät C. _
_ Geschichte der römischen Kaiserzeit. ——·· Antike Kunst, Technik,
\Virtschaft und Kultur, zwölf Querschnitte griechisch — römischen
Lebens. «~·- Vorkurs zum Historischen Seminar, Abt. A.: D. ph.
Schulz. Siehe Philosophische Fakultät C.
. Griechische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät C.
Forensische Psychiatrie: D. med. et sc. Flechsig, P. 0. Siehe
Medizinische Fakultät.
Psychiatrie: D. med. Schlitz. Siehe Medizinische Fakultät.
Kriminalpsychologie —— Zurechnungsfähigkeit: D. med. Döllken.
Siehe Medizinische Fakultät.
Psychologie. — Kinderpsychologie. —— Sinnespsychologie: D. ph.
Brahn. Siehe Philosophische Fakultät A.
Gerichtliche Medizin. — Arbeiten im Institut für gerichtliche
Medizin: D. med. Kockel, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.

. - 13 -
Öhristentum und soziale Frage: D. th., jur., LL. et ph. Gregory,
P. O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Stimmbildung, Vortrags- und Redeübungen: D. ph. Seydel. Siehe
Philosophische Fakultät D.
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. d.
Exercices pratiques de francais: Lektor D. jur. et ph. Cohen.
Siehe Philosophische Fakultät B. d.
HI. Medizinische Fakultätß)
Geschichte der Medizin, I. Teil (Alter Orient, klassisches
Altertum, Mittelalter): D. med. Sudhoff, P. E., Donnerst.
6 -7 U., publice, im kleinen mathematischen Hörsaal, Talstr. 35.
Arbeiten im Hist0risch—medizinischen Seminar: D. med.
Sudholf, P. E., tägl. nach Vereinbarung, privatissime, aber
gratis, im Inst. für Geschichte der Medizin, Talstr. 35.
Einleitung in das Studium der Medizin: D. med. Sud-
hoH’, P. E., Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim, im kleinen
mathematischen Hörsaal, Talstr. 35.
Einführung in das Studium der Medizin: D. med. et
LL. D. Spalteholz, P. E., an einem der ersten Tage des
Semesters. Näheres durch Anschlag, publice, im Anato-
mischen Institut, Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Eingeweide,
Nervensystem und Sinnesorgane): D. med Rabl, P. O.,
Mont. bis Sonnab. 10-11 U., privatim, im Anatomiseheu
Institut, Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Knochen und
Gelenke): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Dienst.
u. Donnerst. 11-12 U., privatim, im Anatomisohen Institut,
Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Muskeln und
Gefäße): D. med. et LL. D. Spalteholz, Mont., Mittw. u.
Freit. 11-12 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13. ”
Him—Anatomie: D. med. et sc. Flechsig, P. O., Don-
nerst. 4-5 U., privatim, in der Psychiatrischen und Ner-
venklinik, Windmiihlenweg 20.
*) Siehe Vorbemerkung Seite 3.

- 14: —~— .
e Über die Wirkung der Muskeln, im Anschluß an die Vor-
lesungen über systematische Anatomie (Knochen, Gelenke
und Muskeln) von D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E.:
D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Dienst. 6-7 U., privatim,
im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Einführung in die mathematische Behandlung der'
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung), für Studierende der Medizin und
der Naturwissenschaften: D. med. et ph. O. Fischer, P. E.,
Mont., Mittw. u. Donnerst. 6-7 U., privatim, im Anatomi-
schen__ Institut, Liebigstr. 13.
Uber Zeugungstheorienz D. med. Kaestuer, P. E.,
Freit. 6-7 U., publice, im Anatomischen Institut, Liebig-
str. 13.
Präparieriibungen: D. med. Rabl, P. O. (mit D. med.
et LL. D. Spalteholz, P. E.), Mont. bis Sonnab. 9-1 und
Mont. bis Freit. 2-6 U., privatim, im Anatomischen In-
stitut, Liebigstr. 13.
Mikroskopischer Kurs der tierischen Gewebelehre:
D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E. und D. med. Held,
P. E. des., Mont., Dienst. u. Donnerst. 8-10 U., privatim,
im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13. ”
Anatomische Besprechungen: D. med. et LL.D. Spalte-
holz, P. E., Sonnab. 3-5 U., privatissime, im Anatomischen
Institut, Liebigstr. 13.
Physiologie des Nerven- und Muskelsystems: D. med.
et ph. Hering, P. 0. (mit D. med. Garten, P. E.), tägl.
9-10 U., privatim, im Physiologischen Institut, Liebig-
str. 16.
Die Lehre von den Tonempündungen (Physiologie des
Gehörs, der Stimme und Sprache), für Studierende aller
Fakultäten: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Dienst. u.
Freit. 7-8 U., privatim, im Physiologischen Institut, Liebig-
Str. 16.
Die Lehre vom Leben, ein Überblick über die allge-
meine und experimentelle Biologie (für Studierende aller
Fakultäten): D. med. Seiifert, Freit. 6-7 U., publice, im
Kinderkrankenhause, Platzmannstr. 1. I
Chemie der Eiweißkörper: D. ph. Siegfried, P. E.,
Donnerst. 12-1 U., privatim. im Pbysiologischen Institut,
Liebigstr. 16.

... 15 ...
Änleitung zu physiologischen Untersuchungen für
Fortgeschrittene: D. med. et ph. Hering, P. 0., Mont. bis •
Freit. 10-12 u. 3-6 U., privatissime, aber gratis, im
Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Besprechungen über organische Chemie für Mediziner:
D. ph. Siegfried, P. E., Dienst. 6-7 U., privatim, im Phy— _
siologischen Institut, Liebigstr. 16.
Physiologische Besprechungen: D. med. Garten, P. E.,
Mittw. 6-8 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisches Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E.,
mit D. med. Garten, P. E., dreimal wöehentl. 5-7 U.,
privat·im, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisch-chemisehes Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. ph. Siegfried, P.E., tägl. 9-1 und (außerSonnab.)—
2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Siegfried,
P. E., halbtäg., tägl. 9-1 oder (außer Sonnab.) 2-6 U.,
privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16. .
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Beck--
mann, P. 0., zweimal dreistüud. od. dreimal zweistünd.,
nach Vereinbarung, privatim, im Laboratorium f. angewandte
Chemie, Brüderstr. 34. .
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. Wiener, P. O., mit D. ph. Sehell,
Sonnab. 9-12 U., privatim, im Physikalischen Institut,
Linnéstr. 5.
Über Nahrungsmittel und Ernährung des Menschen:
D. med. F. Hofmann, P. 0., Dienst., Donnerst. _u. Freit.
3-4 U., privatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Die natürliche und künstliche Ernährung des Säug-
lings: D. med. Seiffert, einstünd., zu noch zu best. Zeit,
privatim, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Hygienische Besprechungen: D. med. F. Hofmann,
P. O., Freit. 5-6 U., publice, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24.
Arbeiten im Hygienischen Institut (Liebigstr. 24): D.
med. F. Hofmann, P. O., tägl. 9-1 U., privatissime, aber gratis.
Schutzpockenimpfung und Impftechnik: D. med. F.
Hofmann, P. O., Dienst. 11-12 U., privatim, im Hygie-
nischen Institut, Liebigstr. 24.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange,
Mittw. 6--7 U., publice.

.. 16 _.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslelire: D.
. med. Boehm, P. O., Mont. bis Freit. 3-4 U., privatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Pharmakognosie des Pflanzenreiehs und Tierreichs:
D. med. Boehm, P. O., Mont. bis Freit. 12-1 U., pr·ivatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10. ‘
Pharmazeutische Chemie, ihre Anwendung im Apo-
thekenbetriebe: D. ph. Deussen, Mont. 5-6 U., privatim,
im Laboratorium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenerex D. med. Boehm,
P. O., tägl., ganztägig, privatissime, aber gratis.
Pharmazeutisch — chemisch - toxikologisches Praktikum:
D. ph. Beckmann, P. O., ganz- u. halbtäg., tägl. 8-12 U.
u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium
t. angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmazeutisch · chemisch — toxikologisches Praktikum:
. D. ph. Hantzsch, P. O., ganz- u. halbtäg., tägl. 9-1 U.
und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Physikalisches Praktikum für Pharmazeuten und Me-
diziner: D. ph. nat. Wiener, P. C. (mit D. ph. Scholl),
Sonnab. 9-12 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Spezielle pathologische Anatomie: D. med. et ph. Mar-
chand, P. O., Mont. bis Freit. 12-1 U., privatim, im
Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Pathologische Anatomie des Nervensystems: D. med.
Rise], Sonnab. 12-1 U., privatim, im Pathologischen In-
stitut, Liebigstr. 26.
Pathologisch-anatomischer Sektions- und Demonstra-
tionskurs: D. med. et ph. Marchand, P. 0.,*mit D. med.
Rise], Mittw., Donnerst. u. Sonnab. 9-10*/, U., privatim,
im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Arbeiten im Pathologischen Institut (Liebigstr. 26) für
Geübtere: D. med. et ph. Marchand, P. O., tägl. 8-1 u.
(außer Sonnab.) 2-5 U., privatissime, gratis.
Ausgewählte Kapitel aus der Ätiologie der Infektione-
krankheiten: D. med. Löhlein, Dienst. u. Donnerst.4-5 U.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Anleitung zu bakteriologischen Arbeiten (im Patholo-
gischen Institut, Liebigstr. 26): D. med. Löhlein, tägl.
8-1 U. u. 2- 5 U., privatissime, aber gratis.

_ 17 _
Spezielle Therapie: D. med. A. Hoifinann, P. O.,
Donnerst. 9-11 U., privatim, im Medizinisch-poliklinisehen
Institut, Nürnberger Str. 55.
Spezielle Therapie der Kinderkrankheiten: D. med.
Hohlfeld, Mont. 5-6 U., publice, im Kinderkrankenhaus
(Platzmannstr. 1).
Spezielle Pathologie und Therapie des Kindesalters,
I. Teil (Infektionskrankheiten): D. med. Lange, Dienst. u.
Donnerst. 6-7 U., privatim, in der Pädiatrischen Privat-
Poliklinik, Königsstr. 14. I.
Uber Kreislaufstörungen: D. med. Stadler, einstünd.,
in zu vereinbar. Zeit, publice, in der Medizinischen Klinik,
Liebigstr. 22.
Funktionelle Nervenkrankheiten: D. med. Soltmann,
P. 0. Hon., Mittw. 5-6 U., publice et gratis, im Kinder-
krankenhaus, Platzmannstr. 1.
Grundlinien der Psychotherapie und der Lehre von
den allgemeinen Neurosen, mit Krankenvorstellungenz D.
med. Steinert, in einer zu verabred. Stunde, privatim, in
der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Neuropathologisehe Besprechungen: D. med. G. Köster,
P. E., Donnerst. (ev. an anderem zu vereinb. Tage) 4-5 U.,
publice, in der Medizinischen Poliklinik, Nürnberger Str. 55.
Pathologie und Therapie der Krankheiten des Magen-
Darmkanals: D. med. Friedlaender, Dienst. u. Freit. 4 bis
5 U., publice.
Ausgewählte Kapitel aus der Pathologie und Therapie
der Hautkrankheiten: D. med. Bieeke, Mittw. 6-7 U.,
privatim, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Über die spezielle Behandlung der Geschlechtskrank-
heiten: D. med. Friedheim, Dienst. u. Freit. (od. an einem
anderen Tage) 4-5 U., privatim, in der Medizinischen
Poliklinik, Nürnberger Str. 55.
Pathologie und Therapiejier Syphilis: D. med. Riecke,
Mont. 6-7 U., privatim, in der Dermatolog. Klinik, Lie-
bigstr. 20.
Gerichtliche Medizin, mit Demonstrationen (für Ju-
risten): D. med. Kockel, P. E., Donnerst. 3-4 U., pri-
vatim, Albertinum Nr. XI.
Gerichtsärztliehes Praktikum: D. med. Kockel, P. E.,
ein- bis zweimal wöchentlich nach Verabredung, privatis-
sime, im Institut f. gerichtliche Medizin, Johannisallee 28.
2

- 18 ..
Arbeiten im Institut für gerichtliche Medizin (Johannis-
allee 28): D. med. Kockel, P. E., tägl. 9 — 12 U., privatissime,
aber gratis.
Forensische Psychiatrie mit klinischen Demonstrationen;
D. med. et sc. Flechsig, P. O., Sonnab. 4-6 U., privatim, in
der Psychiatrischen und Nervenklinik, Windmiihlenweg 20.
Psychiatrie mit Demonstrationen: D. med. Schütz,
Sonnab. 5-7 U., privatim, in der Mediz. Klinik, Liebig-
str. 22.
Kriminalpsychologie: D. med. Döllken, Dienst. 4 bis
5 U., publice.
Zurechnungsfähigkeit: D. med. Döllken, Freit. 4 bis
5 U., publice.
Chirurgische Propädeutik und kleine Chirurgie: D.
med. Heineke, Mont., Mittw. u. Freit. 5-6 U., privatim,
in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Allgemeine Chirurgie mit Demonstrationen: D. med.
Perthes, P. E., Donnerst. 11 -12 U., privatim, im Chirurgisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
. Topographische Anatomie am Lebenden mit chirurgi-
scher Diagnostik, Operations- und Verbandstechnik: D. med.
Tillmanns, P. E., Mont. u. Mittw. 5-6 U., privatim, im
Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Uber Frakturen und Luxationen, mit poliklinischen
Demonstrationen: D. med. Kölliker, P. E., Mittw. 6-7 U.,
privatim, in der Poliklinik für orthopädische Chirurgie,
Universitätsstr. 13. pt.
Chirurgischer Verbandkursus mit besonderer Berück-
sichtigung der Knochenbrüche und Verrenknngen: D. med.
Frhr. von Lesser, Mont. u. Freit. 6-7 U., privatim, in
der Privatpoliklinik f. chirurg. Kranke, Bayersche Str. 12. I.
Verbandkurs mit Besprechung der Frakturen und
Luxationen: D. med. Heineke, Mont., Mittw. u. Freit.- 4
bis 5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr 20.
Kriegschirurgie und Feldsanitätsdienst: D. med. Kölli-
ker, P. E., Mont. 6-7 U., publice, in der Poliklinik für
orthopäd. Chirurgie, Universitätsstr. 13. pt.
Chirurgische Hilfen bei Lebensgefahr: D. med. Frhr.
von Lesser, Mittw. 6-7 U., publice, in der Privatpoli-
klinik für chirurgische Kranke, Bayersche Str. 12. I.

_. 19 ..
Ahsgewählte Kapitel aus der Nierenchirurgie: D. med.
P. Wagner, zweimal wöehentl. zu noch zu best. Zeit, pri-
vatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Geburtshilfliche Operationslehre mit Übungen am
Phantom (Wiederholung in der ersten Hälfte des Seme-
sters): D. med. Zweifel, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 5- 6 U., privatim, in der Universitätsfrauenklinik,
Stephanstr. 7. __
Geburtshilfe mit Ubungen: D. med. Hennig, P. E.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim, in der Woh-
nung, Funkenburgstr. 9 Eg. ,1.
Kurs geburtshilflicher Operationen: D. med. Skutsch,
Mont. u. Freit. 6-7 3/, U., privatim, in der Mediz. Poliklinik,
Nürnberger Str. 55. _
. Gynäkologische Diagnostik: D. med. Skutsch, Mittw.
6-7 U., privatim, in der Privatpoliklinik, Königsstr. 14.
Gynäkologie mit Demonstrationen: D. med. Hennig,
P. E., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U. Vorm., pid2l·ice,
in der Wohnung, Funkenburgstr. 9. Eg. l.
Über den Zusammenhang der Augenerkrankungen mit
Allgemeinleiden: D. med. Bitch-Hirschfeld, P. E., Mont.
7-8 U., publice, in der Heilanstalt für Augenkranke, Lie-
bigstr. 14. *
Augenärztliohe Untersuchungsmethoden: D. med.
Schoen, P. E., Mont., Mittw. u. Freit. 12-——1 U., privatim,
in der Privatpoliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Augenspiegelübungen für Anfänger und Geiibtere:
D. med. Birch-Hirschfeld, P. E., zweimal wöchentl., an
noch zu best. Tagen und Stunden, privatim, in der Heil-
anstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Augenspiegelkursus (in seohswöohigen Kursen): D. med.
Schroeter, P. E., zweistünd., an zu best. Tagen 6-7 U.,
privatim, Mühlgasse 8. I. (Wohnung).
Augenspiegelkursus(Dauerö Wochen): D. med. Schoen, '
P. E., Mont. u. Freit. (oder Dienst. u. Donnerst.) 6-8 (oder
7-9) U., privatim, in der Privatpoliklinik für Augenkranke,
Königsstr. 14. I.
Augenspiegelkursus: D. med. Schwarz, P. E., an zwei
zu best. Tagen 6-7 U., privatim, im Medizinisch-polikli—
nischen Institut, Nürnberger Str. 55. _
Funktionsprüfungen des Auges mit praktischen Übungen;
1  

A., 20 _
D. med. Sattler, P. O., Mittw. 6-7 und Donnerst. 12 bis
1 U., oder an zwei noch zu vereinbar. Stunden, privatim,
in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Funktionsprüfung der Augen: D. med. Schroeter, P.
E., Mittw. 2-3 U., publice, Mühlgasse 8. I. (Wohnung).
Die Refraktionsanomalien und Funktionskrankheiten
des Auges (Star, Glaukom u. s. w.): D. med. Schoen,
P. E., zweistündig, an zu best. Tagen u. Stunden, publice,
in der Poliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Die Motilitätsstörungen der Augen (mit Krankenver-
stellungen): D. med.BielSch0WSky, P. E., zweimal wöchentl.
an noch zu best. Stunden, privatim, in der Heilanstalt für
Augenkranke, Liebigstr. 14.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. Schwarz, P. E.,
Sonnab. 6-7 U., publice (für Studierende aller Fakultäten).
Untersuchungsmethoden und Praktikum der Ohren-,
Nasen- und Halskrankheiten: D. med. A. Barth, P. E., Mont.,
Dienst., Mittw., Freit. u. Sonnab. 10-11 U., privatim, in
der Klinik f. Ohren-, Nasen- u. Halskrankh., Liebigstr. 20.
Untersuchungsmethoden von Hals, Nase und Ohr (für
Anfänger): D. med. Heymann, an zwei zu verabred. Tagen
5-6 U. oder 6-7 U., privatim, in der Privatpoliklinik für
Hals-, Nasen- u. Ohrenkrankheiten, Königsstr. 14. I.
Klinische Propadeutik (Einführung in die medizinische
Klinik): D. med. Steinert, Dienst., Mittw. u. Sonnab. 8-9
U. Vorm., privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der klinisch-bakteriologischen Untersuchungs-
methoden (in Gruppen): D. med. Rolly, Donnerst. 5-7 U.
(ev. auch zu anderer Zeit), privatim, in der Medizinischen
Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der klinisch-chemischen und -mikroskopischen
Untersuchungsmethoden am Krankenbett: D. med. Stadler,
Sonnab. 2--4 U., privatim, in der Medizinischen Klinik,
“ Liebigstr. 22. l
Elektrodiagnostik und Elektrotherapie, mit praktischen
Übungen: D. med. G. Köster, P. E., Donnerst. (ev. an
einem anderen Tage) 3-4 U., privatim, im Hörsaal der
Medizinischen Poliklinik, Nürnberger Str. 55.
Das Röntgenverfahren in der Innern Medizin: D. med.
vim Criegern, Freit. 3-4 U., privatim., in der Mediz.
Poliklinik, Nürnberger Str. 55.

... gl -
Physikalische Heilmethoden: D. med. von Criegern,
Dienst. 3-4 U., privatim, in der Mediz, Poliklinik, Nürn-
berger Str. 55.
Kursus der medizinischen Technik: D. med. Rolly,
11/, stünd., nach Vereinbar., privatim, in der Medizinischen
Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der Perkussion und·Auskultati0n für Anfänger
(in Gruppen): D. med. Rolly, Mont., Donnerst. u. Freit.
8-9 U. Vorm., privatim, in der Medizinischen Klinik,
Liebigstr. 22.
Kursus der Perkussion und Auskulttion für Fort-
geschrittene (in 2 Gruppen): D. med. Steinert, Donnerst.
9-11 U. u. Mittw. 5-7 U., privatim, in der Medizinischen
Klinik, Liebigstr. 22.
Medizinische Klinik (Liebigstr. 22.): D. med. Cursch-
mann, P. O., tägl. (außer Donnerst.) 101/,-12 U., privatim.
Medizinische Poliklinik (Ambulanz): D. med. A. Hof-
mann, P. O., Mont., Dienst., Donnerst., Freit. u. Sonnab.
2-3 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Distrikts—Poliklinik: D. med. A. Hoffmann, P. O.,
wochentags 9-10 U., privatim, im Medizinisch-poliklinh
schen Institut, Nürnberger Str. 55.
Klinik und Poliklinik für Kinderkrankheiten: D. med.
Soltmann, P. 0. Hon., Mont., Mittw., Freit. u. Sonnab.
4-5 U., privatim, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Chirurgie des Kindesalters. Klinische und poliklini-
sche Demonstrationen im Operationssaale des Kinderkran-
kenhauses (Platzmannstr. 1): D. med. Tillmanns, P. E.,
Sonnab. 5-6*/, U., publice.
Klinische Vorlesungen über Hautkrankheiten und
Syphilis, einschließlich Blennorrhoe und Komplikationen:
I). med. Hille, P. O. Hon. des., Dienst., Mittw. u. Freit.
3-4 U., privatim, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Praktische Ubungen in der Diagnose der Haut- und
Sexualkrankheiten: D. med. Hille, P. 0. Hon. des., Mont.
u. Donnerst. 3-4 U., privatim, für die Hörer der klinischen
Vorlesung gratis, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
_ Kurs der Krankheiten der Harnwege mit praktischen
Übungen: D. med. Kollmann, P. E., Mittw. 6-7 U., pri-
vatissime, in der Privatpoliklinik, Königsstr. 14. I.
Chirurgische Klinik (Liebigstr. 20): D. med. Trendelen-
burg, P. O., tägl. (außer Donnerst.) 9—-·——10‘/g U., privatim.

.. 22 _
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Perthes, P. E., tägl. (außer Donnerst.) 11-12 U., privatim._
Poliklinik der orthopädischen Chirurgie (Universitäts-
str. 13 pt.): D. med. Kölliker, P. E., Mont., Mittw. u.
Sonnab. 4-5 U., privatim. _
Geburtshilflich-gynäkologische Klinik und Poliklinik:
D. med. Zweifel, P. 0., täglich 8-9 U. Vorm., privatim,
in der Universitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Propädeutik der Augenheilkunde: D. med. O. Schwarz,
P. E., Mont. u. Donnerst. 9-10 U., privatim, in der Pri-
vatpoliklinik f. Augenkranke, Königsstr. 14.
Propädeutische Augenklinik: D. med. Bielschowsky,
P. E., zweimal wöchentl. an noch zu best. Stunden, priva-
tim, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Klinischer Unterricht in der Augenheilkunde: D. med.
Sattler, P. O., tägl. (außer Donnerst.) 12-1 U., (Sonnab.
Projektion aus dem Gebiete der normalen und patholo-
gischen Anatomie des Auges), privatim, in der Heilanstalt
für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Arbeiten im Institut für Ohren-, Nasen- und Hals-
krankheiten (Liebigstr. 20.): D. med. A. Barth, P. E., Zeit
nach Ubereinkunft, privatissime et gratis.
Psychiatrische Klinik (Windmühlenweg 20): D. med.
et sc. Flechsig, P. O., Mont., Dienst. u. Freit. 9--10*/, U.,
privatim.
Einführung in die Praxis (wirtschaftliche Berufs- und
Standesfragen des Arztes; soziale Medizin): D. med. Sudhoff,
P. E, M.ittw. 6-7 U., privatim, im kleinen mathematischen
Hörsaal, Talstr. 35. Eg. l
Einführung in die ärztlichen Aufgaben aus der Unfall-
und Invaliditätsgesetzgebun g (sozialmedizinisehes Praktikum,
mit Krankendemonstrationen): D. med. Sudhoff, P. E., mit
D. med. Windscheid, P. E. und D. med. Heineke, privatim:
1) Allgemeiner Teil: D. med. Sudhcü, P. E., zwei Stunden
im November, Freit. 6-7 U., in der Medizinischen Klinik,
Liebigstr. 22; 2) Spezieller Teil: Nerven- und innere Krank-
heiten: D. med. Windscheid, P. E., im Dezember und
Januar, Freit. 6-7 U., in der Medizinischen Klinik, Liebig-
str. 22; 3) Chirurgischer Teil: D. med. Heineke, vier
Stunden im Februar, Freit. 6-7 U., in der Chirurgischen
Klinik, Liebigstr. 20.

... 23 ....
‘ Privatinstitute, ‘
in welchen auch klinischer oder poliklinisoher Unterricht
_ erteilt wird über
a) Innere Medizin.
D. med. Windscheid, P. E.: Privatpoliklinik für Nerven-
krankheiten (Königsstr. 14. I.), tägl. oder wöchentl.
dreimal 2-8 U., privatim.
D. med. G. Köster, P. E.: Privatpoliklinik für Nerven-
krankheiten (Königsstr. 14. I), tägl. 1/,9-——10 U. Vorm.,
privatissime, aber gratis.
D. med. von Criegern: Privatpoliklinik für innere Kranke
(Blücherstr. 45. Eg.), tägl. 1/,9-10 U., privatim.
b) Chirurgie.
D. med. Frhr. von Lesser: Privatpoliklinik für chirurgisch
Kranke (Bayersche Str. 12. I.), Mont., Mittw. u. Freit.
12--1 U., privatim.
e) Angenkraukhelten.
D. med. O. Schwarz, P. E.: Privatpoliklinik für Augen-
krankheiten (Königsstr. 14. I.): Dienst., Mittw. u. Freit.
9-10 U., privatim.
D. med. Küster: In der Privatheilanstalt für Augenkranke
(Universitätsstr. 24. II.): Augenärztliches Praktikum
(Poliklinik), drei- bis viermal wöchentl. 11-12 U.,
in privatissime.
11) Hautkrankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege.
D. med. Kollmann, P. E.: Privatpoliklinik für Haut-
krankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege
(Königsstr. 14. I.), Mont. u. Freit. 6~ 7 U., privatissime:.
e) Gynaekologle.
D. med. Skutsch: Gynäkologische Privatpoliklinik (Königs-
str. 14. I.), Dienst., Donnerst. u. Freit. 1/,3-*/,4 U.,
privatissime et gratis.
Für Studierende der Zahnheilkunde:
Anatomie II.: D. med. Held, P. E. des., Mittw., Freit. u.
Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim, im Anatomischen In-
stitut, Liebigstr. 13.

( - 24 -
Krankheiten der Mund- und Rachenhöhle: D. med.
Heineke, Dienst., Donnerst. u. Sonnab. 12-1 U., priva-
tim, in der Chirurg. Poliklinik, Liebigstr. 20.
Vorlesung über konservierende Zahnheilkunde: D. ph.
Dependorf, P. E. des., Mont. u. Donnerst. 5--6 U., pri- _
vatissime, im Zahnärztlichen Institut, Goethestr. 5. 1.*)
Zahnärztliche Poliklinik mit Übungen im Extrahieren
und kleiner Mundchirurgie: D. ph. Dependorf, P. E. des.,
tägl. 8-9 U. Vorm., privatissime, im Zahnärztlichen In-
stitut, Goethestr. 5. 1.*)
Operativer Kursus der konservierenden Zahnheilkunde
einschl. der Zahnfüllungsmethoden: D. ph. Dependorf, P.
E. des., tägl. 8-10 U. u. (außer Sonnab.) 2-5 U., priva-
tissime, im Zahnärztlichen Institut, Goethestr. 5. 1.*)
Kursus der Zahnersatzkunde: bei dem noch zu beruf.
technischen lnstitutsleiter, dreistünd. zu noch zu best. Zeit,
privatissime, im Zahnärztlichen Institut, Goethestr. 5. 1.*)
Klinik für Zahn- und Kieferersatz mit Einschluß der
Kronen- und Brückenarbeiten: bei dem noch zu berufen-
den technischen Institutsleiter, tägl. 9-1 U. u. (außer
Sonnab.) 3-5 U., privatissime, im Zahnärztlichen Institut,
Goethestr. 5. 1.*)
Orthodontie: bei dem noch zu berufenden technischen
Institutsleiter, zu noch zu best. Zeit, privatissime, im Zahn-
ärztlichen Institut, Goethestr. 5. 1.*)
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Perthes, P. E., tägl. (außer Donnerst.) 11-12 U., privatim.
Spezielle Teile der Physik: D. ph. von Oettingen, P. O. Hon.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Einleitung in die theoretische Physik: D. ph. Des Coudres, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Experimentalphysik 11.: D. ph. nat. Wiener, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Kathoden·, Radium- und Röntgenstrahlen: D. ph. Marx. Siehe
Philosophische Fakultät G. ·
Thermodynamik: D. ph. Dahms. Siehe Philosophische Fa-
kultät G.
Anwendung der Thermodynamik auf chemische Probleme: D. ph.
Freundlich. Siehe Philosophische Fakultät G.
Experimentelle Einführung in die Chemie auf physikalischer Grund-
lage: D. ph. Wagner, P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Physikalische Chemie: D. ph. Le Blanc, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
*) Vorbehaltlioh sich eventuell nötig maehender Änderungen.

Anorganische Chemie. — Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungs-
mittelchemie: D. ph. Beckmann, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Organische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. 0. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Chemische Technologie: D. ph. Rassow, P. E. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Die Chemie der Gegenwart: D. ph. Lockemami. Siehe Philo-
sophische Fakultät G. ·
Elektrotechnik:D.ph.Sch0ll.SiehePhilosophischeFakultätG.
Chemisches Gleichgewicht: D. ph. Drucker. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Grundsätze des präparativen (anorganischen und organischen)
Arbeitens. — Elektrosynthese organischer Verbindungen: D. ph.
Schall. Siehe Philosophische Fakultät G.
Analytische Chemie. — Stereochemie.: D. ph. Ley, P. E. des.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Prinzipien der quantitativen (Gewichts- und Maß-)Analyse. —
Elektrolyse und Elektroanalyse: D. ph. Böttger. Siehe Philoso-
phische Fakultät G. ‘
Photographische Chemie: D. ph. Luther, P. E. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Vergleichende Völkerkunde: D. ph. Weule, P. E. Siehe Phi-
losophische Fakultät G.
Der Darwinismus u.ud der heutige Stand der Descendenztheorie.
·-- Das Plankton des Meeres und des Süßwassers: D. ph. Woltereck,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Vergleichende Anatomie: D. ph. Chun, P. O. Siehe Philoso-
phische Fakultät G.
Allgemeine Biologie der Tiere: D. ph. Simroth, P. E. Siehe
Pilosophische Fakultät G.
Spezielle Zoologie: Wirbeltiere: D. ph, zur Strassen, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Allgemeine Naturgeschichte der Vögel: D. ph. Marshall, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Gesundheitspflege und innere Krankheiten der Haussäugetiere
nebst einem Abriß der Physiologie als Einleitung: D. ph. Eber, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät E.
Ausgewählte Kapitel aus der Paläontologie des Tier- und Pflan-
zenreichs: D. ph. Felix, P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Experimentalphysiologie der Pflanzen. -~ Mikroskopische Ubungen
für Anfänger: D. ph. et med. Pl'ell'er, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät G.
__ Biologie von Blüte und Frucht. -—— Farnpflanzen und Nadelhölzer.
«-« Ubungen im Untersuchen von Nahrungs- und Genußmitteln mit
dem Mikroskop: D. ph. Correns, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Bakterien: D. ph. Miehe. Siehe Philosophische Fakultät G.
Einführung in die landwirtschaftliche Bakteriologie: D. ph. Löh-
nis. Siehe Philosophische Fakultät E.
Allgemeine Klimatologie: D. ph. Partsch, P. 0. Siehe Philoso-
phische Fakultät C.
Christentum und soziale Frage: D. th., jur., LL. et ph. Gregory,
P. O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.

.„ 25 ..
Psychophysische Maßmethoden: D. ph. Wirth, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät A.
Psychologie. — Sinnespsychologie. --— Kinderpsychologie: D. ph.
Brahn. Siehe Philosophische Fakultät A.
Stimmbildung, Vortrags- und Redeübungen: D. ph. Seydel.
Siehe Philosophische Fakultät D.
· IV. Philosophische Fakultät.
A. Philosophie.
Erkenntnistheorie als Einleitung in die Philosophie: D.
ph. Volkelt, P. O., Mont. u. Donnerst. l0——ll U., privatim.
Geschichte der neueren Philosophie mit einer ein-
leitenden Ubersicht über die Geschichte der älteren Philo-
sophie: D. ph., jur. et med. Wundt, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 5--6 U., privatim.
Kultur und Denken der Babylonier und Juden:
D. ph. et med. Schneider, Mont., Mittw. u. Freit. 4--5 U.,
privatim.
Die Philosophie Spinozas und seiner Zeit: D. ph. P.
Barth, P. E., Mittw. u. Sonnab. 5-6 U., privatim.
Lektüre und Erläuterung von Nietzsches: Also sprach
Zarathustra: D. ph. Richter, P. E., Mittw. */,8-9 U. Ab.,
privatim.
Ethik und Grundzüge der Rechtsphilosophiez D. ph.
et th. M. Heinze, P. 0., Mont., Dienst. u. Donnerst. 4-·-5
U., privatim. __
Die Grundlagen der Asthetik: D. ph. Lipps, Dienst.
u. Ereit. 3——-4 U., privatim.
Lektüre und Besprechung von Lotzes ,,Grundziigen
der Metaphysik“: D. ph. liientz, Mont. 8-J/,10 U., privatim.
Psychophysische Maßmethoden: D. ph. Wirth, P. E.,
Dienst. u. Freit. 10--11 U., privatim.
Psychologie (mit Ausschluß der Sinnespsychologie):
D. ph. Brahn, Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 6~—7 U.,
privatim.
Sinnespsychologie: D. ph. Brahn, Dienst. 12——~l U.,
privatim.
Kinderpsychologie: D. ph. Brahn, Donnerst. u. Freit.
12-1 U., privatim.
Die Hauptstücke der Erziehungs- und Unterrichtslehre
auf Grund der Psychologie der Gegenwart: D. ph. P. Barth,
P. E., Mittw. u. Sonnab. 4--5 U., privatim.
Geschichte der Pädagogik, ll. Teil: Von Rousseau bis

_ 27 ..
Herbart: D. ph. Volkelt, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit.
12-1 U., privatim.
Geschichte des höheren Unterrichts von der Reformation
bis zur Gegenwart: D. ph. Jungmann, P. E., Mittw. u.
Donnerst. 6--7 U., privatim.
Das Komische und der Humor: D. ph.V0lke1i;, P. O.,
Mont. 6-7 U., publice. .
Christliche Ethik: Lic. th, et D. ph. Schnedermann, P. E. Siehe P
Theologische Fakultät.
Theologische Ethik: D. th. et ph. Thieme, P. E. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Dogmatik, I. Teil. — Lehre von der christlichen Gewißheit (Grund-
( fragen der Apologetik). -— Der evangelische Glaube und unsere Zeit:
D. th. Ihmels, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Dogmatik, II. Teil: D. th. et ph. Kirn, P. O. Siehe Theologische
Fakultät.
Dogmengeschichte: D. th. et ph. Brieger, P. O. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Christentum und Wissenschaft, Geschichte ihres Verhältnisses
seit Descartes. — Augustin, Bernhard, Luther: Lic. th. D. ph. Hun-
zlnger, P. E. des. Siehe Theologische Fakultät.
Geschichte und Bedeutung des deutschen Pietismus. — Die Re-
ligion unserer Klassiker (Lessing, Herder, Schiller, Goethe): Lic. th.
D. ph. Hoffmann. Siehe Theologische Fakultät.
Die Genesiserzählungen unter religionsgeschichtlichern Gesichts-
punkte: Lic. th. D. ph, Jeremias. Siehe Theologische Fakultät.
Christentum und soziale Frage: D. th., jur. LL. et ph. Gregory,
P. O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Vergleichende Völkerkunde: D. ph. Weule, P. E. Siehe Ab-
schnitt C.
Hirnanatomie: D. med. et sc. Flechsig, P. O. Siehe Medi-
zinische Fakultät. .
Kriminalpsychologie. — Zurechnungsfahigkeit: D. med. Döllken.
Siehe Medizinische Fakultät.
Die Lehre von den Tonemptlndungen (Physiologie des Gehörs,
der Stimme und Sprache): D. medf et ph. O. Fischer, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Die psychologischen Kapitel der Rechtsphilosophie: D. jur. et ph.
Reichel. Siehe Juristische Fakultät.
Die französische Wortbildung, auf psychologischer Grundlage:
D. ph. Dittrich. Siehe Abschnitt B. d.
Pädagogik und Geschichte derselben: D. th. et ph. R. Hofmann,
P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Schulhygienc und Schulkrankheiten: D. med. Lange. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Psychologisches Laboratorium·(Paulinum III): a) Ein-
führungskursus zur experimentellen Psychologie (nur für
Mitglieder des Instituts): Assistent D. ph. Klemm (im Auf··

0 — 28 ·~—
trag des Direktors), Sonnab. 11-1 U.; b) Spezielle Arbeiten
und Ubungen der Teilnehmer: D. ph., jur. et med. Wundt,
P. O., Mont. bis Freit. 2-7 U. u. Sonnab. 2-4 U., priva-
tissime, aber gratis (ausschließl. Institutsbeitrag).
Die psychischen Maßmethoden im Gebiete der experi-
mentellen Asthetik: D. ph. Lipps, Mittw. 3-5 U., privatis- "
sime et gratis.
Philosophisches Seminar: 1) Erklärung von Kants
Prolegomena zu einer jeden künftigen Metaphysik und
schriftlichen Arbeiten: D. ph. et th. M. Heinze, P. O., Mittw.
9-10 U. Vorm., publice. - 2) Erklärung der Metaphysik
der Sitten von Kant, mit schriftlichen Arbeiten: D. ph P.
Barth, P. E., Mont. 8-9*/, U. Ab., privatissime, aber gratis.
Philosophisch-pädagogisches Seminar: Ausgewählte
pädagogische Abschnitte aus Fichte und Schelling: D. ph.
Volkelt, P. O., Freit. */,8-9 U. Ab., privatissime et gratis.
Praktisch—pädagogisches Seminar (in den Räumen des
König Albert-Gymnasiums, Parthenstr. 1 und des Thomas-
gymnasiums, Schreberstr. 9): D. ph. Jungmann, P. E.,
unter Mitwirkung von Prof. D. Hartmann (für Fran-
zösisch und Englisch) und Prof. D. Lehmann (für Mathe-
matik und Naturwissenschaften), Mittw. u. Sonnab. 2 bis
4 U., privatissime, aber gratis.
Pädagogisches Seminar: D. th. et ph. R. Hofmann, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Methodische Anleitung zum Religionsunterricht (Katechetisch-
didaktische Gesellschaft: Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E. Siehe
Theologische Fakultät.
Seminar I für systematische Theologie: Die Lehre von der Ver-
söhnung: D. th. et ph. Kirn, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Seminar II für systematische Theologie: Einführung in die alt-
lutherische Dogmatik: D. th. Ihmels, P. O. Siehe Theologische
Fakultät. __
Apologetische Ubungcn (die pantheistische Weltanschauung):
Lic. th. D. ph. Hunzinger, P. E. des. Siehe Theologische Fakultät.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D. —
Chemisches Praktikum für Lehrer: D. ph. J. Wagner, P. E.
Siehe Abschnitt G.
B. Philologie.
Flexionslehre der Indogermanischen Sprachen (mit
besonderer Berücksichtigung des Griechischen, Lateinischen
und Deutschen): D. ph. Hirt, P. E., Mittw. 11. Sonnab.
9-10 U., privatim.

.. 29 ..
·Aristoteles’ Poetik, unter Vergleichung ihrer Lehren mit der Kunst
hervorragender Bühnendichter verschiedener Zeitalter, mit besonderer
Berücksichtigung des modernen Dramas der beiden letzten Jahrzehnte:
D. ph. Zarncke, P. E. Siehe Altklassische Philologie.
Die französische Wortbildung, auf psychologischer Grundlage:
D. ph. Dittrich, Siehe Neuere Philologie.
Die Lehre von den Tonempiindungen (Physiologie des Gehörs,
der Stimme und Sprache): D. med. et ph. O. Fischer, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
a) Altklassische Philologie.
Griechische Grammatik (für Realgymnasialabiturienten
u. a.), I. Kurs: D. ph. Hirt, P. E., Dienst. u._ Freit. 5-6 U.,
privatim.
Ubungen im Lesen griechischer Texte, für Anfänger:
D. ph. Hirt, P. E., Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Griechische Grammatik, II. Teil, Flexionslehre und
Syntax: D. ph. et LL. D. Brugmann, P. 0., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 8-9 U. Vorm., privatim.
Lektüre griechischer Dialektinschriften für Anfänger:
D. ph. et LL. D. Brugmann, P. 0., Donnerst. 7 -9 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
Geschichte der griechischen Prosaliteratur bis auf
Alexander: D. ph. Lipsius, P. 0., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 11-12 U., privatim.
Lektüre und stilistische Erklärung von Lykurgs Rede
gegen Leokrates: D. ph. Martini, P. E., Mont. 6-8 U.,
privatim.
Griechische Mythologie (Götter- und Heldensage): D.
ph. Bethe, P. O., Mont. u. Dienst. 9-10 U., privatim.
Theokrit: D. ph. Bethe, P. O., Donnerst. u. Freit.
9-10 U., privatim.
Aristoteles’ Poetik, unter Vergleichung ihrer Lehren
mit der Kunst hervorragender Bühnendichter verschiedener
Zeitalter, mit besonderer Berücksichtigung des modernen
Dramas der beiden letzten Jahrzehnte: D. ph. Zarncke,
P. E., Dienst. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Sprachwissenschaftliche Erläuterungen zur lateinischen
Schulgrammatik: D. ph. Hirt, P. E., Dienst. u. Freit. 3 bis
4 U., privatim.
Grundzüge der römischen Poesie: D. ph. R. Heinze,
.. P. O., Mittw. 5-7 U., privatim. t
Horaz’ Oden: D. ph. R. Heinze, P. O., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 5-6 U., privatim.

„.. 30 -
Griechische Geschichte: D. ph. Gardthuusen, P. E. Siehe Ab-
schnitt C. (S. 36).
Einleitung in die klassische Archäologie. ~—- Periegese griechischer
Denkmälerstätten: D. ph. Studniczka, P. O. Siehe Abschnitt D.
Einleitung in die Altertümer des griechischen Biihnenwesens:
D. ph. Schreiber', P. E. Siehe Abschnitt D.
Römische Geschichte, I. Teil: D. ph. et jur. Wilcken, P. O. ·
Siehe Abschnitt C. (S. 36).
Geschichte der römischen Kaiserzeit. — Antike Kunst, Technik,
Wirtschaft und Kultur, zwölf Querschnitte griechisch—römischen Lebens:
D. ph. Schulz. Siehe Abschnitt C. (S. 36).
Die geschichtliche Entwicklung des Mittelmeerraumes von den
ältesten Zeiten bis auf die Gegenwart: D. ph. Herre. Siehe Ab-
schnitt C.
Philologisches Seminar (Bornerianum II): 1) D. ph.
Lipsius, P. O.: Erklärung von Valerius Flaccus Argonau-
tica und Besprechung der eingereichten Abhandlungen,
Mittw. 11-1 U., publice. ——— 2) D. ph. Bethe, P. O.:
Erklärung von Aeschylos Prometheus und Besprechung
der eingereichten Abhandlungen, Sonnab. 11-·l U., publice.
Philologisches Proseminar (Bornerianum Il): 1) Abt.
A. (für Anfänger): D. ph. Bethe, P. 0.: Gatull, Mittw.
11-1 U., publice. — 2) Abt. B. (tür Vorgeschrittene):
D. ph. R. Heinze, P. O.: Interpretation von Senecas Briefen
und Besprechung von Arbeiten, Freit. 6-8 U., publice. ——-
3) Abt. C.: D. ph. Martini, P. E.: Griechische Stilübungen,
Dienst. 8-10 U. Ab., publice. — 4) Abt. D.: Assistent
D. ph. K. Meister: Lateinische Stiliibungen, zu noch zu
best. Zeit, publice. __
Leitung praktischer Ubnngen im Lesen griechischer
und lateinischer Papyrustcxte, unter Benutzung der Ori-
ginale der Leipziger Papyrussammlung: D. ph. et jur.
Wilcken, P. O., Sonnab. 8--10 U., privatissime, sed gratis.
Ubungen im Erklären antiker Bildwerke des trojauischen
Sagenkreises: D. ph. Studniczka, P. 0., Mont. 12-1 U.,
publice.
‘ Archäologisches Seminar: D. ph. Studniczka, P. O.:
Erklärung ausgewählter Denkmälerbeschreibungen des Pau-
sanias, Mittw. 3—·5 U., privatissime, aber gratis.
Archäologische Übungen für Philologen: Erklärung
der Neapler Satyrspielvase (im Anschl. an die Vorlesung:
Einleitung in die Altertümer des Bühneuwesens): D. ph.
Schreiber, P. E., Sonnab. 10--11 U., publice.
Althistoxisches Seminar: D. ph. et jur. Wilcken, P. O. u. D. ph.
Schulz. Siehe Abschnitt C. (S. 39 n. 40).

.... 31 _
‘ b) Orientalische Philologie.
Interpretation der in Stenzler·Pischel’s Elementarbuch
enthaltenen Lesestücke, für Anfänger: D. ph. Windisch,
P. O..__ Mont. u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Uberblick über die vedische Literatur: D. ph. Windisch,
P. O., Dienst. 4-5 U., pr·ivatim.
ßgveda Interpretation: D. ph. Windisch, P. 0., Freit. S
4-5 U., gratis.
Pali: D. ph. Windisch, P. O., Mont. 4-5 U., gratis.
Asvagh0sa’s Buddhacarita: D. ph. Windisch, P. O.,
Dienst. 4-5 U., gratis. ‘
Grammatik der avestischen Sprache: D. ph. Lindner,
P. E., Sonnab. 11-1 U., privatim.
Lektüre des Avesta: D. ph. Lindner, P. E., zu noch
zu best. Zeit, privatissime und gratis.
Persisch: D. ph. Stumme, P. E., Dienst. n. Freit. 10 bis
11 U., privatim.
Babyloniseh-Assyrisch,Anfangskursus: D. ph. Zimmern,
P. O., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Babylonisch—Assyriseh, II. Kursus: D. ph. Weißbach,
P. E., 'Mittw. u. Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim.
Syrisch, Anfangskursus: D. ph. Zimmern, P. O., Mont.
u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Hebräisch, Laut- und Formenlehre (sprachvergleichend):
D. ph. Zimmern, P. O., Sonnab. 10-11 U., privatim.
Interpretation des Hohenliedes: D. ph. Ang. Fischer,
P. O., Sonnab. 11-12 U., privatim.
Geschichte des Propheten Mnhammed und des ältesten
Islam: D. ph. Ang. Fischer, P. O., Dienst. 11. Freit. 3 bis
4 U., privatim.
Arabisch, I. Kursus: D. ph. Stumme, P. E., Dienst.
u. Freit. 9-10 U., privatim.
Arabisch, II. Kursus (Syntax und leichtere Lektüre):
D. ph. Ang. Fischer, P. O., Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Athiopiseh: D. ph. Stumme, P. E., Freit. 11-12 U.,
privatim.
Anfangsgründe der ägyptischen Schrift und Sprache:
D. ph. Steindcril', P. O., Mittw. u. Sonnab. 12-1 U.,
privatim.
Erklärung ausgewählter Pyramidentexte: D. ph. Stein-
dorf, P. 0., Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Koptische Lektüre: D. ph. Steindorß, P. 0., Dienst.
4-5 U., privatim.

_ 32 --
Chinesische Lektüre I. (leichterer Text): D. ph. Con-
rady, P. E., Dienst. u. Donnerst. 8-9 U., privatim.
Chinesische Lektüre II. (tür Vorgeschrittene): D. ph.
Conrady, P. E., Dienst. 9-10 U., privatim.
Uberblick über die chinesische Literatur: D. ph. Con- _
_ rady, P. E., Donnerst. 9-10 U., privatim.
Die indochinesischen Völker und Sprachen: D. ph.
Conrady, P. E., Mittw. 9-10 U., privatissime et gratis.
Kultur und Denken der Babylonier und Juden: D. ph. et med.
Schneider. Siehe Abschnitt A.
Erklärung von Jesaia 1-39: D. th. Guthe, P. E. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Einleitung in das Alte Testament (die Literatur des Volkes
Israel). - Erklärung der sog. kleinen Propheten: D. th. et ph. Kittel,
P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Die Genesis—Erzählungen vom religionsgeschichtlichen Gesichts-
punkte. — Religionsgeschichtliche Übungen (Erlösererwartung im außer-
biblischen alten Orient): Lic. th. D. ph. Jeremias. Siehe Theolo-
gische Fakultät.
Assyriologische Gesellschaft (Semitistisches Institut,
Paulinum I): D. ph. Zimmern, P. O.: Lektüre ausgewählter
babylonisch-assyrischer und sumerischer Texte, Dienst. 8
bis */,10 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Arabische Gesellschaft (Semitistisches Institut, Pauli-
num I): D. ph. Aug. Fischer, P. O.: Interpretation einer
altarabischen Qasida und der Glaubensartikel (‘Aqä°id) des
‘Omaren-Nasati, Donnerst. 8-91/,, U. Ab., privatissime et
gratis,
__Agyptologisches Seminar: D. ph. Steindorß, P. O.:
1) Ubungen an Werken der ägyptischen Kleinkunst (auch
für Archäologen und Kunsthistoriker); 2) Neuägyptische
grammatische Ubungen; je einstünd., in noch zu best. Stunde,
privatissime et gratis. Siehe auch Abschnitt D. (S. 43).
Neuarabische Ubungen (im Semitistischen Institut):
D. ph. Stumme, P. E,, Mont. 2-4 U., gratis.
Afrikasprachliche Ubungen (im Semitistischen Institut):
D. ph. Stumme, P. E., Donnerst. 2-4 U., gratis.
Übungen auf dem Gebiete der orientalischen Altertumskunde: D.
ph. Weißbach, P.__ E. Siehe Abschnitt C. (S. 40).
Hebräische Ubungen für jüngere Semester. - Alttestamentliches
Seminar (Hebräische Grammatik für Anfänger): D. th. et ph. Kittel,
P. O. Siehe Theologische Fakultät.

- 33 ..
c) Deutsche Philologie.
Grammatik der altnordischen Sprache: D. ph. Mogk,
P. E., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U., privatim. __
Einführung in das Angelsächsische, mit Ubungen: D.
ph. Hirt, P. E., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U., privatim.
Deutsche Grammatik (Gotisch, Alt-, Mittel- und Neu-
hochdeutsch): D. ph. von Bahder, P. E., Mont. bis Freit.
11-12 U., privatim.
Einleitung in das Studium des Althochdeutschen nebst
Erklärung ausgewählter Prosatexte nach Braunes Althoch-
deutschem Lesebuch: D. ph. Sievers, P. O., Mittw. u.
Sonnab. 10-11 U., privatim.
Mittelhochdeutsche Grammatik (für Anfänger): D. ph.
Holz, P. E., Mont. u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Deutsche Metrik (mit Einschluß der altgermanischen):
D. ph. Sievers, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit.
10-11 U., privatim.
Nibelungenlied (Einleitung und Erklärung): D. ph.
Holz, P. E., Mont., Dienst. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur von 1250-1450:
D. ph. Holz, P. E, Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur von der Reforma-
tion bis auf Goethes Tod: D. ph. Witkowski, P. E., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Geschichte der Faustsage und Erläuterung beider Teile
von Goethes Faust: D. ph. A. Köster, P. O., Mont., Dienst.
u. Donnerst. 12-1 U., privatim. ·
Schiller: D. pb. A. Köster, P. O., Mont. u. Donnerst.
11-12 U., privatim.
Friedrich Hebbel: D. ph. Witkowski, P. E., Donnerst.
.3-4 U., privatim.
Geschichte des literarischen Lebens in Leipzig: D. ph.
Witkowski, P. E., Dienst. u. Freit. 3-4 U., publice.
Die Religion unserer Klassiker (Lessing, Herder, Schiller, Goethe):
Lic. th., D. ph. H. Hoffmann. Siehe Theologische Fakultät.
Das Komische und der Humor. - Geschichte der Pädagogik,
II. Teil: D. ph. Vollzeit, P. 0. Siehe Abschnitt A.
Deutsche Kulturgeschichte im Zeitalter des Absolutismus: D. ph.
et LL. D. Lamprecht, P. 0. Siehe Abschnitt C.
Geschichte des deutschen Städtewesens und Bürgertums: D. ph.
Scholz. Siehe Abschnitt C.
Übungen des Deutschen Seminars (Johanneum I): 1) D.
ph. Sievers, P. O.: Ältere Abteilung, Mittw. 11--1 U.,
3

„.„ 34 .....
publice. - 2) D. ph. A. Köster, P. O.: Neuere Abteilung,
Mont.__ 8-*/,10 U. Ab., publice.
Ubungen des Deutschen Proseminare: 1) D. ph. Sie-
vers, P. O.: Mittelhochdeutsche Abteilung, Erklärung mittel-
hochdeutscher Lyriker (nach Des Minnesangs Frühling),
Sonnab. 11-1 U., publice. — 2) D. ph. A. Köster, P. O.: "
Neuere Abteilung, Dienst. 11-12 U., publice. -- 3) D.
ph. Holz, P. E.: Althochdeutsche Abteilung: Lektüre alt-
hochdeutscher poetischer Texte nach Braunes Lesebuch,
Mittw. 5-7 U., publice. - 4) D. ph. Mogk, P. E.: Nor-
dische Abteilung: Lektüre ausgewählter Kapitel aus der
Piöriks sega, Mittw. */,8-9 U. Ab., publice.
Gotische Ubungen: D. ph. von Bahder, P. E., Mittvv.
12-1 U., gratis. __
Literarhistorische Ubungen: Schillers Wallenstein: D.
ph. Witkowski, P. E., Mittw. 4-5*/, U., publice.
Übungen im deutschen Stil (für Fortgeschrittenere,
besonders für Ausländer): D. ph. Holz, P. E., in zu ver-
abred. Zeit, privatissime.
Praktisch-pädagogisches Seminar: D. ph. Jungmann, P. E. Siehe
Abschnitt A.
Phi1osophisch—pädagogisches Seminar: D. ph. Volkelt, P. 0. Siehe
Abschnitt A.
Pädagogisches Seminar: D. th. et. ph. R. Hofmann, P. O. Siehe
Theologische Fakultät. «
Katechetisch-didaktische Gesellschaft: Lic. th. D. ph. Schneder-
mann, P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D.
d) Neuere Philologie.
Einführung in das Angelsächsische mit Übungen: D.
ph. Hirt, P. E., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U., privatim.
Historische Grammatik der englischen Sprache, Il. Teil
(von der normannischen Eroberung bis zur Neuzeit): D.
ph. Wiilker, P. 0., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11
bis 12 U., privatim.
Shakespeare: D. ph. Deutsehbeiu, P. E., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 4«~«·5 U., privatim.
Byron, Shelley and Keats: Lektor D. ph. Davies,
Mont. u. Mittw. 4-5 U., privatim.
Historische Grammatik des Französischen: D. ph. Ad.
Bireh·Hirseh1’eld, P. 0., Mont., Dienst., Mittw., Donnerst.
u. Freit. 9-10 U., privatim.

- 35 ..
° Die französische Wortbildung, auf psychologischer
Grundlage: D. ph. Dittrich, Dienst. u. Freit. 6-7 U.,
privatim. ·
Erklärung von Molieres Tartufe und Don Juan, nebst
einer Einleitung über Molieres Leben und Werke: D. ph.
Settegast, P. E., Mittw. 11-12 U. u. Sonnab. 9-10 U.,
privatim.
La critique et la pensee francaise dans la seconde moitie
du XIX° siecle. (Sainte-Beuve. Taine. Renan etc.): Lektor
D. ph. et jur. Cohen, Dienst.   Freit. 6-7 U., privatim.
Spanische Grammatik mit Übungen: D. ph. Weigand,
P. E., Dienst. u. Freit. 8-9 U., privatim.
Rumänische Grammatik, Wortbildungslehre: D. ph.
Weigand, P. E., Mont. u. Donnerst. 3-4 U., publice.
Albanesische Grammatik (Fortsetzung): D. ph. Wei-
gand, P.- E., Dienst. u. Freit. 9-10 U., publice. ’
Bulgarische Grammatik (Fortsetzung): D. ph.Weigand,
P. E., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., publice.
Grammatik der altbulgarischen (kirchenslavischen)
Sprache: D. ph. Leskien, P. O., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 11-12 U., privatim.
Ausgewählte Abschnitte aus der Syntax der slavischen
Sprachen: D. ph. Leskien, P. O., Dienst. u. Freit. 12-1 U.,
publice.
Russische Grammatik, II. Teil: D. ph. Scholvin, P. E.,
Mont., Mittw. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Rußland. Ein geschichtlicher Überblick zum Verständnis der
Gegenwart: D. ph. Salomon, P. E. Siehe Abschnitt C.
Geschichte der Stadt Paris: D. ph. Soerensen, P. E. Siehe
Abschnitt C. _
n Englisches Seminar: 1) Ältere Abteilung: D. ph. Will-
ker, P. 0.: Angelsächsische Übungen, Mont. 6-8 U.,
privatissime, aber imeritgeltlich. 2) Abteilung für Neu-
englisch (unter Leitung des Assistenten Lektor D. ph.
Davies): 1. Sektion, Abteilung für Vorgeschrittenere: Dienst.
6-8 U.; 2. Sektion, Abteilung für Anfänger: Mont. u.
Donnerst. 5-6 U., privatissime, aber gratis.
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies, Mont.
u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Romanisches Seminar: 1. Abteilung: D. ph. Ad. Birch-
Hirsehfeld, P. O.: Lektüre und Erklärung von Molieres
Femmes Savantes, Donnerst. 8-*/,10 U. Ab., privatissime,
3* .

.. 36 _
aber gratis. - II. Abteilung unter Leitung des__Assistente11,
Lektor D. ph. et jur. Cohen: Praktische Ubungen im
modernen Französisch: 1. Sektion: Mittw. */,12-1 U.;
2. Sektion: Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatissime, aber
gratis. _
Exercices pratiques de francais. (Lecture. Conver-
sation. Style.) für Studierende aller Fakultäten: Lektor D.
ph. etjur. Cohen, Mittw. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Institut für rumänische Sprache (Querstr. 5. III.):
Etymologische Ubungen: D. ph. Weigand, P. E., Mittw.
71/,-9 U., publice. (
Institut für bulgarische Sprache (Querstr. 5. Ill.): Ety-
mologische Ubungen: D. ph. Weigand, P. E., Sonnab.
11-1_ U., publicc.
S Übungen in slavischer Grammatik mit Erklärung älterer
oder dialektischer Texte: D. ph. Leskien, P. 0., Mittw.
ll-12 U., publice.
C. Geschichte (einschließlich Kulturgeschichte)
__ und Geographie.
Historik: Uber geschichtliche Methode und historische
Kunst: D. ph et LL. D. Lamprecht, P. O., Mittw. 6 bis
7 U., privatim. .
Griechische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E.,
Mont. Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Griechische Mythologie (Götter- und Heldensage): D.
ph. Bethe, P. 0., Mont. u. Dienst. 9-10 U., privatim.
Römische Geschichte, I. Teil: D. ph. et jur. Wilcken,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11U., privatim.
Geschichte der römischen Kaiserzeit: D. ph. Schulz,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Antike Kunst, Technik, Wirtschaft und Kultur; zwölf
Querschnitte griechischmömischen Lebens: D. ph. Schulz,
Mittw. 4--5 U., privatim.
Die geschichtliche Entwickelung des Mittelmeerraumes
von den ältesten Zeiten bis auf die Gegenwart: D. ph.
Herrc, Dienst. 4-5 U., privatim.
Geschichte des Propheten Muhammad und des ältesten
Islam: D. ph. Aug. Fischer, P. O., Dienst. u. Freit. 3-4
U., privatim.
Deutsche Sozial- und Verfassungsgeschichte von den
ältesten Zeiten bis zur Reformation: D. ph. Seeliger, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U., privatim.

... 37 ..
Deutsche Kaiserzeit, 1. Teil: Ottonen und Salier: D.
ph. Doren, Mont. u. Donnerst. 10--11 U., privatim.
Geschichte des deutschen Städtewesens und Bürger-
tums: D. ph. Scholz, Dienst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation
und Gegenreformationz D. ph. Brandenburg, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Geschichte des Verhältnisses von Staat und Kirche:
D. ph. Seeliger, P. O.,·Mittw. 5-6 U., privatim.
Deutsche Kulturgeschichte im Zeitalter des Absolutis-
mus: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.,Mont. u. Donnerst.
6-7 U., privatim. .
Geschichte der europäischen Entdeckungen und Kolo-
nisationen: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Dienst.
u. Ereit. 6--7 U., privatim (für die Besucher der deutschen
Kulturgeschichte im Zeitalter des Absolutismus gratis.)
Deutsche Wirtschafts- besonders Handelsgeschichte,
I. Teil. Von den Anfangen bis zur Blütezeit im 16. Jahr-
hundert: D. ph. Stricder, Freit. 5-6 U., privatim.
Die Blütezeit der Florentiner Kultur: D. ph. Doren,
Mittw. 4--5 U., privatim.
Brandenburgisch-preußische Geschichte. Die großen
Epochen bis zur Gründung des Deutschen Reiches: D. ph.
Salomon, P. E., Dienst. u. Freit. 10-11 U., privatim.
Wirtschafts- und Verfassungsgeschichte des Königreichs
Sachsen im 19. Jahrhundert: D. ph. Kötzschke, P. E.,
Dienst. 3-4 U., privatim.
Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1880): D. ph.
Brandenburg, P. O., Mont. u. Donneijst. 5-6 U., privatim.
Rußland. Ein geschichtlicher Uberblick zum Ver-
ständnis der Gegenwart: D. ph. Salomon, P. lll., Mittw.
11-12 U., privatim.
K Geschichte der Stadt Paris: D. ph. Soerensen, P. E.,
Donnerst. 11--12 U., publice.
Einführung in die Bibliothekskunde: D. ph. Gardt-
hausen, P. E., Mittw. u. Sonnab. 10-11 U., publice.
Vergleichende Völkerkunde. Mit Lichtbildern und
Demonstrationen: D. ph. Weule, P. E., Mont. u. Donnerst.
5-6 U., privatim.
Geographie des Welthandels: D. ph. Partsch, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-·~—1 U., privatim.

Spezielle Verkehrsgeographie: D. ph. Friedrich, P. E., _
Dienst. u. Freit. 3--4 U., privatim.
Die deutschen Kolonien: D. ph. Friedrich, P. E.,
Mittw. 5-6 U., privatim.
Allgemeine Klimatologie: D. ph. Partsch, P. O., Mont., _
Dienst. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Die Genesiserzählungen unter religionsgeschichtlichem Gesichts-
punkte: Lic. th. D. ph. Jeremias. Siehe Theologische Fakultät.
Einleitung in das Alte Testament (die Literatur des Volkes Israel):
D. th. et ph. Kittel, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Kultur und Denken der Babylonier und Juden: D. ph. et med.
Schneider. Siehe Abschnitt A.
Lektüre des Avesta: D. ph. Lindner, P. E. Siehe Abschnitt B. b.
Erklärung ausgewählter Pyramidentexte: D. ph. Steindorff, P O.
Siehe Abschnitt B. b.
Die indochinesischen Völker und Sprachen: D, ph. Conrady,
P. E. Siehe Abschnitt B. b. .
Theokrit: D. ph. Bethe, P. O. Siehe Abschnitt B. a.
Geschichte der griechischen Prosaliteratur bis auf Alexander:
D. ph. Lipsius, P. O. Siehe Abschnitt B. a.
Aristoteles’ Poetik unter Vergleichung ihrer Lehren mit der
Kunst hervorragender Bühnendichter verschiedener Zeitalter, mit bes.
Berücksichtigung des modernen Dramas der beiden letzten Jahrzehnte:
D. ph. Zarncke, P. E. Siehe Abschnitt B. a.
Lektüre griechischer Dialektinscbriften: D. ph. Hirt, P. E.
Siehe Abschnitt B. a.
Einleitung in die klassische Archäologie. — Periegese griechischer
Deukmälerstätten: D. ph. Studniczka, P. O. Siehe Abschnitt D.
Einleitung in die Altertümer des griechischen Biihnenwesensz
D. ph. Schreiber, P. E. Siehe Abschnitt D.
Lektüre und stilistische Erklärung von Lykurgs Rede gegen
Leckrates: D. ph. Martini, P. E. Siehe Abschnitt B. a.
Horaz’ Oden. — Grundzüge der römischen Poesie: D. ph. R.
Heinze, P. O. Siehe Abschnitt B. a.
Geschichte der Medizin, I. Teil (Alter Orient, klassisches Alter-
tum, Mittelalter): D. med. Sudhoff, P. E. Siehe Medizinische
Fakultät.
Geschichte der alten Kirche, — Kirchengeschichte des 19. Jabr-
hunderts. -— Geschichte der kirchlichen Kunst: D. th., jur. et ph.
Hauck P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Kirchengeschichte des Mittelalters. -— Dogmengeschichte: D. th.
et ph. Brieger, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Kirchengeschichte im Zeitalter der Reformation und Gegenrefor-
mation: Lic. th. D. ph. Hermelink. Siehe Theologische Fakultät.
Geschichte und Bedeutung des deutschen Pietismus: Lic. th. D.
ph. H. Hoffmann. Siehe Theologische Fakultät.
Christentum und Wissenschaft, Geschichte ihres Verhältnisses
seit Descartes. — Augustin, Bernhard, Luther: Lic. th. D. ph. Hun-
zlnger, P. E. des. Siehe Theologische Fakultät.
Christentum und soziale Frage: D. th., jur., LL. et ph. Gregory,
P, O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.

_. 39 ...
Allgemeine Handelsgeschichte bis zur Gegenwart. -— Soziale
Frage der Gegenwart: D. ph. Eulenburg, P. E. Siebe Abschnitt E.
Theorie und Ergebnisse der Statistik: D. ph. Biermann. Siehe
Abschnitt E.
Deutsche Kolonialpolitik. — Einleitung in das Studium der Sta-
tistik: D. ph. Hasse, P. E. Siehe Abschnitt E.
Allgemeine Volkswirtschaftslehrez D. ph. et oec. publ. Stieda,
P. O. Siehe Abschnitt E.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik: D. ph.
Bücher, P. O. Siehe Abschnitt E.
Römische Rechtsgeschichte: D. jur. Stintzing, P. E. Siehe
Juristische Fakultät.
Deutsche Rechtsgeschichte. —— Völkerrecht: D. jur. Friedberg,
P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Allgemeines Staatsrecht und Politik. -- Sächsisches Staatsrecht.
— Deutsches Verwaltungsrecht mit bes. Berücksichtigung des preußi-
schen und sächsischen Verwaltungsrechts: D. jur. O. Mayer, P. 0.
Siehe Juristische Fakultät.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur. Binding, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Die Kunst im Zeitalter der Karolinger und Ottonen: D. ph. Graf
Vitzthum von Eckstädt„ Siehe Abschnitt D.
Kunstgeschichte des 19. Jahrhunderts: D. ph. Schmarsow, P. O.
Siehe Abschnitt D.
Geschichte der deutschen Literatur von 1250-1450. — Nibelungen-
lied (Einleitung und Erklärung): D. ph. Holz, P. E. Siehe Abschnitt B. c.
Geschichte der deutschen Literatur von der Reformation bis auf
Goethes Tod. —- Friedrich Hebbel. -— Geschichte des literarischen
Lebens in Leipzig: D. ph. Witkowski, P. E. Siehe Abschnitt B. c.
Geschichte der Faustsage und Erläuterung beider Teile von
Goethes Faust. -— Schiller: D. ph. A.Köster, P. 0. Siehe Abschnitt B. o.
Geschichte der Pädagogik, II. Teil. —- Das Komische und der
Humor: D. ph. Volkelt, P. O. Siehe Abschnitt A.
Geschichte des höheren Unterrichts von der Reformation bis zur
Gegenwart: D. ph. Jungmann, P. E. Siehe Abschnitt A.
Geschichte der neueren Philosophie (mit einer einleitenden Über-
sicht über die Geschichte der älteren Philosophie): D. ph., jur. et med.
Wundt, P. O. Siehe Abschnitt A.
Beethoven. —- Grundriß der Musikgeschichte nach Stilperioden und
Formen: D. ph. et mus. Riemann, P. E. Siehe Abschnitt D.
Geschichte der Oper bis Richard Wagner. — Die Stellung der
Musik im geistigen Leben der Völker seit dem Mittelalter: D. ph.
Schering. Siehe Abschnitt D.
Sebastian Bach und sein Zeitalter: D. jur. et ph. Prüfer, P. E.
Siehe Abschnitt D.
Shakespeare: D. ph. Deutschbein, P. E. Siehe Abschnitt B. d.
Byron, Shelley and Keats: Lektor D. ph. Davies. Siehe Ab-
schnitt B. d.
Erklärung von Moliéres „Tartufe" und „D0n Juan“, nebst einer
Einleitung über Molieres Leben und Werke: D. ph. Settegast, P. E.
Siehe Abschnitt B. d. .
La critique et la pensée francaise dans la seconde moitié du
XIXG siéole (Sainte-Beuve. Taine. Renan etc.): D. ph. et jur. Cohen.
 iehe Abschnitt B. d.

.... 40 ..
Historisches Seminar (Bornerianum).
Vorkurs für die Abteilung A.
D. ph. Schulz: Ausgewählte Fragen zur Geschichte
des C. Julius Caesar, Donnerst. 8-10 U. Ab., publice. _
A. Abteilung für Alte Geschichte.
D. ph. et jur. Wilcken, P. O.: Historische Übungen
im Anschluß an Aristoteles’ l4«91;vatwv nolirsta, Dienst.
6-8 U., publice.
Vorkurs für die Abteilungen B. bis D.
D. ph. Salomon, P. E.: Lektüre ausgewählter mittel-
alterlicher Geschichtsquellen aus der Salierzeit, Freit-
8-*/,10 U. Ab., privatissime, aber gratis.
B. Abteilung für Mittlere Geschichte und Hilfswissen-
schaften. -
D. ph. Seeliger, P. O.: a) Sozial- und verfassungs-
geschichtliche Ubungen, Mittw. 8-91/,, U. Ab., privatissime,
aber gratis; b) Übungen für ältere Mitglieder des Seminars,
Sonnab. 11-1 U., privatissime, aber gratis.
C. Abteilung für Neuere Geschichte.
D. ph. Brandenburg, P. O.: Übungen zur Geschichte
des 16. Jahrhunderts, Mittw. 8*/,-10. Vorm., privatissime,
aber gratis.
D. Abteilung für Kultur- und Universalgeschichte.
D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.: 1) Erklärung der
Germania des Tacitus, Sonnab. 9-11 U. Vorm., privatis-
sime, aber gratis. — 2) Vergleichende wirtschafts-, sozial-
und verfassungsgeschichtliche Übungen, Mittw. 11-1 U.,
privatissime, aber gratis.
Seminar für Landesgeschichte und Siede-
lun gsk un de (Bornerianum).
D. ph. Kötzschke, P. E.: Siedelung, Hausbau und
Volksschlag der deutschen Stämme, Mittw. */,3-4 U.,
privatissime.
Im Semitistischen Institut: Übungen auf dem Gebiete

_ 41 ...
der orientalischen Altertumskunde: D. ph. Weißbach, P. E.,
zweistünd., zu noch zu best. Zeit, privatissime, aber gratis.
Leitung praktischer Übungen im Lesen griechischer
und lateinischer Papyrustexte, unter Benutzung der Ori- .
ginale der Leipziger Papyrussammlung: D. ph. et. jur.
Wilcken, P. O., Sonnab. 8—1(}_ U., privatissime, sed. gratis.
Wirtschaftsgeschichtliche Ubungen: Lektüre und In-
terpretation wirtschaftsgeschichtlicher Quellen: D. ph. Strie-
der, Donnerst. 7 */,--9 U. Ab., publice.
Ubungen zur Stadtgeschichte im allgemeinen, der Stadt
Paris insbesondere: D. ph. Soerensen, P. E., Donnerst. 4
bis 6 U., publice.__
Historische Ubungen über die Staatsideen der Gegen-
reformation: D. ph. Herre, zu noch zu best. Stunde, pri-
vatissime, aber gratis.
Assyriologische Gesellschaft: D. ph. Zimmern, P. O. Siehe Ab-
schnitt B. b.
Arabische Gesellschaft: D. ph. Aug. Fischer, P. 0. Siehe Ab-
schnitt B. b.
Aegyptologisches Seminar: D. ph. Steindorff, P. O. Siehe Ab-
schnitt B. b. u. D.
Archäologisches Seminar: D. ph. Studniczka, P. O. Siehe Ab-
schnitt D. __
Religionsgeschichtliehe Ubungen (Erlösererwartung im außerbib—
lischen alten Orient): Lic. th. D. ph. Jeremias. Siehe Theologische
Fakultät.
Kirchengeschichtliches Seminar: D. th. et ph. Brieger, P. 0.
Siehe Theologische Fakultät.
Kirchengeschichtliche Ubungen: D. th., jur. et ph. Hauck, P. 0.
Siehe Theologische Fakultät.
Kirchengeschichtliche Ubungen: Lic. th. D. ph. H.H0ifmam1. Siehe
Theologische Fakgltät.
Apologetische Ubungen (die pantheistische Weltanschauung):
Lic. th. D. ph. Hunzinger, P. E. des. Siehe Theologische Fakultät.
Kirchengeschichtliches Konversatorium: Lic. th. D. ph. Herme-
link. Siehe Theologische Fakultät.
Litcrarhistorische Übungen: D. ph. Witkowski, P. E. Siehe Ab-
schnitt B. c. .
Kunsthistorisches Seminar: D. ph. Schmarsow, P. O. Siehe Ab-
schnitt D.
Kunsthistorische Gesellschaft: D. ph. Schreiber, P. E. Siehe
Abschnitt D.
Historisch-medizinisches Seminar: D. med. Sudhoff, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Geographisches Seminar (Paulinum II).
D. ph. Partsch, P. O., I. Abt.: Übungen für Fortge-
schrittene, Mittw. 11-1 U., publice. -- II. Abt.: unter

.. 42 „...
Mitwirkung des Assistenten: Übungen für Anfänger, Freit.
4-5 U., publice. N
D. ph. Friedrich, P. E.: Ubungen für die Studierenden
- der Handelshochschule: a) für Anfänger: Einführung in
die allgemeine Wirtschaftsgeographie; b) für Eortgeschrit- _
tenere:— Wiederholungskursus der Länderkunde , je ein-
stündig, in noch zu best. Stunden, privatissime, aber gratis.
Ethnologisches Kolloquium. Behandlung ausgewählter
Kapitel aus der Völkerkunde: D. ph. Weule, P. E., Mont.
7-8 U., privatissime, gratis.
Leitung wissenschaftlicher Arbeiten im Museum für
Völkerkunde: D. ph. Weule, P. E., Dienst. bis Sonnab.
10-1 U., privatissime, gratis.
D. Kunstwissenschaften.
Einleitung in die klassische Archäologie: D. ph. Stud-
niczka, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Periegese griechischer Denkmälerstätten: D. ph. Stud-
Iliczka, P. O., Mittw. 10-11 U., privatim.
Einleitung in die Altertümer des griechischen Bühnen-
Wesens: D. ph. Schreiber, P. E., Sonnab. 9-10 U., privatim.
Antike Kunst, Technik, Wirtschaft und Kultur, zwölf Quer-
schnitte griechisch-römischen Lebens: D. ph. Schulz. Siehe Abschnitt C.
Aristoteles} Poetik, unter Vergleichung ihrer Lehren mit der
Kunst hervorragender Biihnendichter verschiedener Zeitalter, mit be-
sonderer Berücksichtigung des modernen Dramas der beiden letzten
Jahrzehnte: D. ph. Zarueke, P. E. Siehe Abschnitt B. a.
Griechische Mythologie (Götter- und Heldensage): D. ph. Bethe,
P. O. Siehe Abschnitt B. a. u. C.
Griechische Geschichte: D. ph, Gardthausen, P. E. Siehe Ab-
schnitt C.
Die Kunst im Zeitalter der Karolinger und Ottonen:
D. ph. Graf Vitzthum von Eckstädt, Mont. u. Donnerst.
11-12 U., privatim.
Kunstgeschichte des 19. Jahrhunderts (mit Demon-
strationen durch das Skioptikon): D. ph. Schmarsow, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 6-7 U., 2 Stunden
privatim, 2 Stunden p. g.
Die Grundlagen der Ästhetik: D. ph. Lipps. Siehe Abschnitt A.
Geschichte der kirchlichen Kunst: D. th., jur. et ph. Hauck,
P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Die Blütezeit der Florentiner Kultur: D. ph. Doren. Siehe Ab··
schnitt O.

... 43 ..
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation und Gegen-
reformation: D. ph. Brandenburg, P. O. Siehe Abschnitt C.
h Psychologie. — Sinnespsychologiez D. ph. Brahn. Siehe Ab-
sc nitt A.
Deutsche und Neuere Philologie: Literaturgeschichte. Siehe
Abschnitt B. c. u. d.
Agyptologisehes Seminar (Albertinum Erdg.).
D. ph. Steindorif, P. O.: Ubungen an Werken der
ägyptischen Kleinkunst (auch für Archäologen und Kunst-
historiker), einstündig, in noch zu best. Zeit, privatissime,
aber gratis. Siehe auch Abschnitt B. b. (S. 32).
Archäologisches Seminar (Albertinum Erdg.).
D. ph. Studniczka, P. O.: Erklärung ausgewählter
Denkmälerbeschreibungen des Pausanias, Mittw. 3-5 U.,
privatissime, aber gratis.
Übungen im Erklären antiker Bildwerke des trojanischen
Sagenkreises: D.ph. Studniczka, P. 0.,Mont. 12- 1 U., publice.
Kunsthistorische Gesellschaft: Ubungen im Erklären
ausgewählter Bildwerke: D. ph. Schreiber, P. E., Mittw.
9-10 U., privatissime, sed gratis.
Archäologische Ubungen für Philologen: Erklärung der
N eapler Satyrspielvase: D. ph. Schreiber, P. E., Sonnab.
10-—-ll U., publice.
Lektüre griechischer Dialektinsehriften für Anfänger: D. ph. et
LL. D. Brugmann, P. 0. Siehe Abschnitt B. a.
Leitung praktischer Übungen im Lesen griechischer und latei-
nischer Papyrustexte, unter Benutzung der Originale der Leipziger
Papyrussammlung: D. ph. et jur. Wilcken, P. 0. Siehe Abschnitt O.
Kunsthistorisches Seminar (Albertinum I.),
D. ph. Schmarsow, P. O.: Studien über Rembrandts
Zeichnungen, Sonnab. 10--12 U., privatissime, sed gratis.
Ubungen zur Kunst des Mittelalters: D. ph. Graf
Vitzthum von Eckstädt, einstünd., zu noch zu best.
g Zeit, privatissime, sed gratis.
Historisches Seminar: Vorkursz Lektüre ausgewählter mittelalter-
licher Geschichtsquellen: D. ph. Salomon, P. E. Siehe Abschnitt C.
Historische Hilfswissenschaften: Siehe Abschnitt B. u. C.
Philosophisches Seminar: Siehe Abschnitt A.
Völkerkunde, Anleitung zu wissenschaftlichen Arbeiten im Museum:
D. ph. Weule, P. E. Siehe Abschnitt O.

‘ - 44 —
Grundriß der Musikgeschichte nach Stilperioden und
Formen: D. ph. et mus. Riemann, P. E., Dienst. u. Freit.
10-11 U., privatim.
Die Stellung der Musik im geistigen Leben der Völker
seit dem Mittelalter: D. ph. Schering, Freit. 3-4 U., _
privatim. 1
Sebastian Bach und sein Zeitalter, mit Erläuterungen
am Klavier: D. jur. et ph. Prüfer, P. E., Mont., Dienst. u.
Freit. 5-6 U., privatim.
Beethoven: D. ph. et mus. Riemann, P. E., Mont.
u. Donnerst. 10-11 U., privatim.
Geschichte der Oper bis Richard Wagner: D. ph.
Schering, Mont. u. Donnerst. 3--4 U., privatim.
Die Lehre von den Tonempfindungen (Physiologie des Gehörs,
der Stimme und Sprache): D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Siehe
Medizinische Fakultät.
Nihelungenlied (Einleitung und Erklärung): D. ph. Holz, P. E.
Siehe Abschnitt B. c.
Musikwissenschaftliche Übungen: Lektüre von Johann
Matthesens ,,Grundlagen einer Ehrenpforte" (1740) nach
dem Neudruck von E. Praetorius und M. Schneider: D.
jur. et ph. Prüfer, P. E., Mittw. 5-7 U., publice.
Musikwissenschaftliches Seminar (Albertinum X): D.
ph. et mus. Riemann, P. E.: a) Einführung in die Ge-
schichte der Musiktheorie, Mittw. 10-11 U., publice. -—
b) Paläographische Ubungen (Notenschriftkunde), Sonnab.
10+-1_1 U., publice.
Ubungen im Erklären und schriftlichen Beurteilen
von Musikwerken älterer und neuerer Zeit: D. ph. Schering,
Sonnab. 1/,5-6 U., privatissime, gratis.
Collegium musicum (historische Kammermusikübungen):
D. ph. et. mus. Riemann, P. E., Donnerst. 8-10 U. Ab.,
publice. —
Liturgische Übungen für Theologen: D. ph. Seydel. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Erklärnug mittelhochdeutscher Lyriker nach ,,Des Minnesangs
Frühling“ (im deutschen Proseminar', mittelhochdeutsche Abt.): D. ph.
Sievers, P. O. Siehe Abschnitt B. c.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und
Vortragskunst: D. ph. Seydel, Dienst. u. Freit. 6-7 U.,
privatim. - Hierzu ein Parallelknrsus, Mont. 11. Donnerst.
5-6 U., privatim (für beide Kurse wird zu noch zu be t.

... 45 ..
Zeit je eine fakultative und unentgeltliche Übungsstunde
durch_ eine studentische Hilfskraft abgehalten).
Ubungen in deutscher Rede (Vorträge, freies Sprechen
und Disputation): D. ph. Seydel, Mont. 6-7 U., publice.
(Sämtliche Ubungen für Studierende aller Fakultäten).
E. Staats- und Kameralwissenschaften.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Natio-
nalökonomie): D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O., Mont. bis
Freit. 4--5 U., privatim.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik
(Praktische Nationalökonomie): D. ph. Bücher, P. O., Mont.
bis Freit. 8-9 U., privatim.
Finanzwissenschaft: D. pb. Bücher, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Geld, Kredit, Bank und Börse: D. ph. Plenge, Mittw.
u. Sonnab. 12-1 U., privatim.
Allgemeine Handelsgeschichte bis zur Gegenwart: D.
ph. Eulenburg, P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit.
5-6 U., privatim.
Soziale Frage der Gegenwart (für Hörer aller Fakul-
täten): D. ph. Eulenburg, P. E., Sonnab. 4-5 U., privatim.
Einleitung in das Studium der Statistik: D. ph. Hasse,
P. E., Mont. 12--1 U., privatim.
Theorie und Ergebnisse der Statistik: D. ph. Bier-
mann, Mont. u. Donnerst. 3--4 U., privatim.
Deutsche Kolonialpolitikz D. ph. Hasse, P. E., Mittw.
u. Sonnab. 12-1 U., publihe.
Allgemeine Ackerbaulehre: D. ph. Kirchner, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. 11. Freit. 10-11 U., privatim, im
Landwirtschaftlichen Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Bodenkunde einschließlich Boden-
bearbeitung und die dazu erforderlichen Geräte: D. ph.
Strecker, P. E., Mittw., Freit. u. Sonnab. 11-12 U.,
privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21. ‘
Spezielle Pflanzenbaulehre (Hackfrüchte, Handelsge-
wächse, Futterpflanzen): D. ph. Falke, P. E., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
. Die Krankheiten der Kulturgewächse und ihre Be-
kämpfung: D. ph. Falke, P. E., Mittw. 12-1 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.

... 46 _
Obst- und Formobstbau in Garten und Feld: Lehrer für
Obst- und Gartenbau Grabbe, Mont. 3-4 U. u. Donnerst.
4-5 U., privatim, im Landwirtsch. Institut, J ohannisallee 21.
Obst- und Gemüseverwertung: Lehrer für Obst- und
Gartenbau Grabbe, Mittw. 3-4 U., privatim, im Landw. _
Institut, Johanuisallee 21.
Allgemeiner Gartenbau: Lehrer für Obst- und Garten-
bau Grabbe, Sonnab. 11-12 U., privatim, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Weinbau und Kellerwirtschaft: Lehrer für Obst- und
Gartenbau Grabbe, Donnerst. 3-4 U., privatim, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Kulturtechnik (Ent- und Bewässerungen, Regulierungen
u. s. w.): D. ph. Strecker, P. E., Mittw. u. Sonnab. 10 bis
11 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Maschinenkunde mit Demonstra-
tionen: D. ph. Strecker, P. E., Mittw. 5-7 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Allgemeine Züchtungs- und Fütterungslehre: D. ph.
Kirchner, P. O., Mont., Dienst. u. Donnerst. 11-12 U.,
privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Tierzuchtlehre (Schweine- und Rinderzucht):
D. ph. Falke, P. E., Dienst., Donnerst. u. Freit. 6-7 U.,
privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Die Weidewirtschaft im intensiven Landwirtschafts-
betrieb: D. ph. Falke, P. E., Dienst. 5-6 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Öffentliche Maßnahmen zur Förderung der Tierzucht:
D. ph. Falke, P. E., Freit. 5-6 U., privatim, im Land-
wirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Gesundheitspflege und innere Krankheiten der Haus-
säugetiere, nebst einem Abriß der Physiologie als Einlei-
tung: D. ph. Eber, P. E., Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim,
im Veterinärinstitut, Linnéstr. ll.
Landwirtschaftliches Rechnungswesen, speziell doppelte
Buchhaltung: D. ph. Howard, P. E., Freit. u. Sonnab. 9
bis 10 U., privatim, im Landw. Institut, J ohannisallee 21.
Lichtbildervorträge über Gegenstände aus den Gebieten
der Landwirtschaft und Technik (bei genügender Beteiligung):
D. ph. Strecker, I?. E., Freit. 4-5 U., privatim, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Einführung in die landwirtschaftliche Bakteriologie:
D. ph. Löhnis, Dienst. u. Freit. 3--4 U., privatim.

l... 47 ..
1 Völkerrecht: D. jur. Friedberg, P. O. Siehe Juristische Fa-
ku tät.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur. Binding, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Allgemeines Staatsrecht und Politik. —- Sächsisches Staatsrecht,
-— Deutsches Verwaltungsrecht: D. jur. 0. Mayer, P. O. Siehe Ju-
ristische Fakultät.
Deutsches und sächsisches Verwaltungsrecht; Verwaltung des
Innern, II. Teil. — Gewerberecht. — Kranken-, Unfall- und Invaliden-
Versicherungsrecht: D. jur. Ilttpe, P. E. Siehe Juristische Fakultät.
Handels-, Wechsel- u. Seerecht: D. jur., th. et ph. Sohm, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Urheberrecht: D. jur. Rintelen. Siehe Juristische Fakultät.
Patentrecht: D. jur. et ph. Reichel. Siehe Juristische Fa-
kultät.
Geschichte der römischen Kaiserzeit. — Antike Kunst, Technik,
Wirtschaft und Kultur, zwölf Querschnitte griecliischqömischen Lebens:
D. ph. Schulz. Siehe Abschnitt C.
Geschichte des Verhältnisses von Staat und Kirche. — Deutsche
Sozial- und Verfassungsgeschichte von den ältesten Zeiten bis zur Re-
formation: D. ph. Seeliger, P. O. Siehe Abschnitt C.
Deutsche Kaiserzeit, 1. Teil: Ottcnen und Salier: D. ph. Doren.
Siehe Abschnitt C.
Deutsche Wirtschafts- besonders Handelsgeschichte, I. Teil: Von
den _Anfängen bis zur ersten Blütezeit im 16. Jahrhundert: D. ph.
Strleder. Siehe Abschnitt C.
Geschichte des deutschen Städtewesens und Biirgertums: D. ph.
Scholz. Siehe Abschnitt C.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation und Gegen-
reformation. -—- Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1880): D. ph.
Brandenburg, P. O. Siehe Abschnitt C,
Deutsche Kulturgeschichte im Zeitalter des Absolutismus. ~— Ge-
schichte der europäischen Entdeckungen und Kolonisationen. —-— Historik.
Uber geschichtliche Methode und historische Kunst: D. ph. et LL.
D. Lamprecht, P. O. Siehe Abschnitt C.
Brandenburgisch- preußische Geschichte. Die großen Epochen bis
zur Gründung des Deutschen Reiches. — Rußland. Ein gcschichtlicher
Rückblick zum Verständnis der Gegenwart: D. ph. Salomon, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Wirtschafts- und Verfassungsgesehichte des Königreichs Sachsen
im 19. Jahrhundert: D. ph. Kötzschke, P. E. Siehe Abschnitt C.
Einführung in die Bibliothekskunde: D. ph. Gardthausen, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Geschichte der Stadt Paris: D. ph. Seerensen, P. E. Siehe
Abschnitt O.
Ethik und Grundzüge der Rechtsphilosophie: D. ph. et th. M.
Heinze, P. O. Siehe Abschnitt A.
Vergleichende Völkerkunde: D. ph. Weule, P. E. Siehe Ab-
schnitt C.
Christentum und soziale Frage: D. th., jur., LL. et ph. Gregory,
P. O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Spezielle Verkehrsgecgraphie. -«— Die deutschen Kolonien: D. ph.
Friedrich, P. E. Siehe Abschnitt C.

- 48 .„;
Geographie des \Velthandels. -— Allgemeine Klimatologie: D. ph.
Partsch, P. O. Siehe Abschnitt C.
Experimentalphysiologie der Pflanzen: D. ph. Pfeffer, P. O.
Siehe Abschnitt G.
Biologie von Blüte und Frucht. — Farnpilanzen und Nadel-
hölzerc D. ph. Correns, P. E. Siehe Abschnitt G. _
Bakterien: D. ph. Miehe. Siehe Abschnitt G.
Allgemeine Naturgeschichte der Vögel: D. ph. Marshall, P. E.
Siehe Abschnitt G.
Mineralogie: D. ph. Zirkel, P. 0; Siehe Abschnitt G.
Allgemeine und historische Geologie (Formationslehre): D. ph.
Credner, P. O. Siehe Abschnitt G.
Spezielle Teile der Physik: D. ph. von Oettingen, P. O. Hon.
Siehe Abschnitt G.
Experimentelle Einführung in die Chemie auf physikalischer
Grundlage: D. ph. Wagner, P. E. Siehe Abschnitt G.
Die Chemie der Gegenwart: D. ph. Lockemanm Siehe Ab-
Schnitt G.
Chemische Technologie: organische -Betriebe: D. ph. Rassow,
P. E. Siehe Abschnitt G.
Allgemeine Biologie der Tiere: D. ph. Simroth, P. E. Siehe
Abschnitt G.
Spezielle Zoologie: Wirbeltiere: D. ph. zur Strassen, P. E.
Siehe Abschnitt G. _
Vereinigte Staatswissenschaftliche Seminare (Paulinum
III): D. ph. Bücher, P. O., Kursus für Vorgeschrittene,
Dienst. 6-8 U., privatissime et gratis. — Außerdem in
seinem Auftrage: Vorbereitungskurse für Anfänger (sämt-
lich privatissime et gratis): 1) D. ph. Eulenburg, P. E.,
Theoretische Abteilung, Sonnab. 9-11 U. - 2) D. ph.
Plenge: a) Praktische Abteilung, Mont. 7-9 U.; b) Finanz-
wissenschaftliche Abteilung, Mittw. 7-9 U. - 8) Rechts-
anwalt D. jur. Wörner: Versicherungstechnische und ver-
sichernngsrechtliche Übungen, Donnerst. 7-9 U. -4) Han-
delslehrer Werner: Einführung in das Verständnis der
systematischen Buchführung, Freit._7--9 U.
Volkswirtschaftliches Seminar (Ritterstr. 24.): 1) D. ph.
et oec. publ. Stieda, P. O.: a) Übungen für Fortgeschrittene,
Sonnab. ll-1 U., privatissime, aber gratis. —···— b) Ubungen
für Anfänger, Mont. 5-1/,7 U., privatissime, aber gratis;
2) D. ph. Biermann: Ubungen in der Finanzwissenschaft,
Mont. 7-9 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Landwirtschaftliches und Landwirtschaftlich-bakterio·
logisches Praktikum: D. ph. Kirchner, P. O. mit D. ph.
Löhnis; ganz- u. halbtäg.: A. Großes Praktikum, Mont.
bis Freit. 8-5 U.; B. Kleines Praktikum, Mont. bis Freit.

. ” — 49 —
S--1 U. oder 2-5 U., privatissime, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Demonstrationen im Rassenstalle des Landwirtschaft-
lichen Instituts (Johannisallee 19): D. ph. Kirchner, P. O.,
Sonnab. Nachm., publice.
Demonstrationen für Landwirte: D. ph. Eber, P. E.,
(gemeinsam mit dem Assistenten D. med. vet. Blasse),
Sonnab. 8-10 U., privatim, im Veterinärinstitut, Linné-
str. 11. ‘ ’
Veterinärwissenschaftliches Praktikum (für Tierärzte):
D. ph. Eber, P. E., tägl. 10-12 U. und Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 3--5 U., privatissime, im Veterinärinstitut,
Linnéstr. 11.
Übungen im Seminar für angewandte Tierzuchtlehre:
D. ph. Falke, P. E., Abt. A.: Mont. 5-7 U., privatim;
Abt. B.: Mittw. 5-7 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Übungen für Pflanzenzüchterc D. ph. Falke, P. E.,
a) für Anfänger, Dienst. u. Freit. 4-6 U., privatim; b) für
Vorgeschrittene, tägl. (außer Sonnab.) 8-6 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Übungen im Pädagogischen Seminar für Landwirt-
schaftslehrer: Prof. D. ph. John, nach bes. noch aufzu-
stellendem Plane, gratis, im Landw. Institut, Johannis-
allee 2l.‘ ‘
Kulturtechnisches Praktikum: D. ph. Strecker, P. E.,
in zu best. Zeit, privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Technische Exkursionen: D. ph. Strecker, P. E., an
noch zu best. Tagen, publice.
Landwirtschaftliche Exkursionen: D. ph. Falke, P. E.,
an jedesmal zu best. Tagen, publice.
Praktikum des Handels-, Wechsel- und Seerechts: D. jur. Fried-
berg, P. 0. Siehe Juristische Fakultät. __ .
Sozial- und verfassungsgeschichtliche Ubungen (Historisches
Seminar, Abt. B.): D. ph. Seellger, P. O. Siehe Abschnitt C.
__ Vergleichende wirtschafts-, sozial- und vertassungegeschichtiiche
Übungen (Historisches Seminar, Abt. D.): D. ph. et LL. D. Lamprecht,
P. O. _Siehe Abschnitt C.
i Übungen zur Stadtgeschichte im allgemeinen, der Stadt Paris
insbesondere: D. ph. Soerensen, P. E. Siehe Abschnitt C.
Historische Übungen über die Staatsideen der Gegenreformation:
D. ph. Herre. Siehe Abschnitt C. ·
Seminar für Landesgeschichte und Siedelungskunde (Siedelung,
Hausbau und Volkssehlag der deutschen Stämme)i D. ph. Kötzschke,
P. E. Siehe Abschnitt C. · e
4

._ 50 ..
Wirtschaftsgeschichtliche Übungen: Lektüre und Interpretation
Wirtschaftsgeschichtlieher Quellen: D. ph. Strieder. Siehe Abschnitt C.
Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungsmittelchemie: D. ph.
Beckmann, P. O. Siehe Abschnitt G.
Ubungen im Untersuchen von Nahrungs- und Genußmitteln:
D. ph.__ Correns, P. E. Siehe Abschnitt G.
Ubungen des Geographisehen Seminars: D. ph. Partsch, P. Ol
und D, ph. Merz. Siehe Abschnitt C.
Ubungen für Studierende der Handelshochschule: Einführung in
die allgemeine Wirtschaftsgeographie. — Wiederholungskursus der
Lünderkunde: D. ph. Friedrich, P. E. Siehe Abschnitt C.
F. Mathematik und Astronomie.
· (Die mathematischen Vorlesungen und Ubungen werden im
Mathematischen Institut, Talstr. 35, abgehalten.)
Differential- und Integralrechnung: D. ph. Hausdorff',
P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Analytische Geometrie des Raumes: D. ph. Rohn, P.
O., Dienst., Mittw., Dcnnerst. ii. Freit. 10-11 U., privatim.
‘ Theorie und Anwendung der Determinanten: D. ph.
Liebmann, P. E., Dienst. u. Mittw. 11-12 U., privatim.
Nichteuklidisehe Geometrie: D. ph. Liebmann, P. E.,
Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Elliptische Funktionen: D. ph. O. Hölde1•,P. O.,Dienst.
bis Freit. 11-12 U., privatim. .
Analytische Mechanik: D. ph. Neumann, P. O., Dienst.,
Mittw., Donnerst. u. Freit. 10-11 U., privatim. .
Variationsrechnung: D. ph. A. Mayer, P. 0., Dienst.
bis Freit. 9-10 U., privatim.
Darstellende Geometrie: D. ph. Rohn, P. 0., Mont.
u. Sonnab. 10-11 U., privatim.
I Instrumentenkunde: D. ph. Bruns, P. O., Mont. n.
Sonnab. 11-1 U., privatim. ‘
‘ Stellarastronomie: D. ph. Peter, P. E., Mont. u. Don-
nerst. 5-6 U., privatim.
Einführung in die mathematische Behandlung der Naturwissen-
schaften (Analytische Geometrie, Diiferential- und Integralrechnung):
D. med. et ph. O. Fischer, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Thermodynamik: D. ph. Duhms. Siehe Abschnitt G.
. 1 Spezielle Teile der Physik: D. ph. von Oettiugen, P. O. Hon.
Siehe Abschnitt G.
_ Mathematisches Seminar: 1) D. ph. O. Hölder, P. 0.:
Übungen für Vorgeschrittene im Gebiet der Funktionen-
theorie, Freit. 4--6 U., privatissime, aber gratis. 2) D. pb.

- 51 —- ”
Hohn, P. O. mit D. ph. Liebmaun, P. E.: Übungen zur
darstellenden Geometrie, Mont. 3-5 U., privatim, aber
gratis,
' Ubungen zur Differential- und Integralrechnung: D.
ph. Hausdorff, P. E., Mont. 12-1 U., privatissime et gratis.
Praktische Analysis: D. ph. Bruns, P. O., Dienst. 4
bis 6 U., privatissime, aber gratis.
Praktische Ubungen in der Sternwarte (Stephanstr. 3):
D. ph. Bruns, P. 0. und D. ph. Peter, P. E., in zu best.
Stunden, privatissime, aber gratis.
G. Naturwissenschaften.*)
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung), für Studierende der Medizin und
der Naturwissenschaften: D. med. et ph.O. Fischer, P. E.,
Mbnt., Mittw. u. Donnerst. 6--7 U., privatim, im Anatomi-
schen Institut, Liebigstr. 13.
Einleitung in die theoretische Physik: (Wellen, Strö-
mung imponderabeler Agentien, Potential): D. ph. Des
Coudres, P. O., Dienst. bis Freit. 8-9 U. Vorm., pre}
vatim,__im Theoretisch-physik. Institut, Linnéstr. 3.
Ubungen dazu: D. ph._Des Coudres, P. O., Sonnab.
8-9 U. Vorm., publice, im Theoretisch-physikalischen
institut, Linnéstr. 3.
Spezielle Teile der Physik (für Studierende aller Fakul-
täten): D. ph. von Oettingen, P. O. Hon., Dienst. u.
Donnerst. 6-7 U., publice.
Experimentalphysik II. (Licht, Magnetismus, Elektrizi-
tät): D. ph. nat. Wiener, P. O., Mont. bis Freit. 8-9 U.,
privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Thermodynamik: D. ph. Dahms, Donnerst. 5-7 U.,
privatim.
Anwendung der Thermodynamik auf chemische Prob-
leme: D. ph. Freundlich, Sonnab. 11-12 U., privatim, im
Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Elektrotechnik; experimentell behandelt (Dynamoma-
schinen und Motoren für Gleich- und Wechselstrom), mit
Demonstrationen: D. ph. Scholl, Dienst. 6-8 U., privatim,
im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
*) Siehe Vorbemerkung Seite 3.
4*

.. 52 ..
Kathoden-, . Radium— und Röntgen-Strahlen: D. ph.
Marx, Mittw. 7-8 U., privatim, im Physikalischen Insti·
tut, Linnéstr. 5. ”
Radioaktivität: D. ph. Fredenhagen, Mittw. 12-1 U.,
privatim, im Theoretisch—physikal. Institut, Linnéstr. 3. _
J onisation der Gase (mit Experimenten): D. ph. Marx,
Mittw. 6-7 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Experimentelle Einführung in die Chemie auf physi-
kalischer Grundlage (für Studierende aller Fakultäten): D.
ph. J. Wagner, P. E., Mittw. 5-6 U., publice, im Physi-
kalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Geschichtlich—bibliographische Besprechungen: D. ph.
J. Wagner, P. E., in noch zu best. Stunde, privatissime,
aber gratis, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalische Chemie: D. ph. Le Blanc, P. O., Dienst.
bis Freit. 9-10 U., privatim, im Physikalisch—chemischen
Institut, Linnéstr. 2. _
Chemisehes Gleichgewicht: D. ph. Drucker, Mont. u.
Donnerst. 12-1 U., privatim, im Physikalisch—chemischen
Institut, Linnéstr. 2.
Prinzipien der quantitativen (Gewichts- und Maß-)
Analyse: D. ph. Böttger, Dienst. 12-1 U., privatim, mit
anschließendem Seminar, einstünd., gratis, im Physikalisch-
chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Elektrolyse und Elektroanalyse: D. ph. Böttger, Freit.
12-1 U., privatim, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2. p
Photographische Chemie: D. ph. Luther, P. E.,Dienst.
*/,6-7 U., privatim, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Elektrosynthese organischer Verbindungen: D. ph.
Schall, Mont. 6-7 U., privatim, im Physikalisch-chemi-
schen Institut, Linnéstr. 2.
Stereochemie: D. ph. Ley, P. E. des., Mont. 12-1 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Die Chemie der Gegenwart: D. ph. Lockemann,
Dienst. u. Freit. 12-1 U., privatim, im Laboratorium für
angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Anorganische Chemie mit besonderer Berücksichtigung
ihrer Anwendung: D. ph. Beckmann, P. O., Mont. bis Freit.
9-10 U. Vorm., privatim, im Laboratorium ti angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
Organische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O., Mont.

_ 53 ._
bis Freit. 9-10 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Valenzlehre: D. ph. Scheiber, Donnerst. 5-6 U., pri-
vatim, im Laboratorium für angewandte Chemie, Brüder-
str. 34.
Analytische Chemie: D. ph. Ley, P. E. des., Dienst.
u. Donnerst. 6-7 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18. _
Grundsätze des präparativen (anorganischen und orga-
nischen) Arbeitens, mit Demonstrationen: D. ph. Schall,
Mittw. 12-1 U., privatim, im Physikalisch-chemischen
Institut, Linnéstr. 2.
Die heterocyklischen Verbindungen mit besonderer
Berücksichtigung der Alkaloidez D. ph. Stobbe, P. .E.,
Mittw. 12-1 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Die Alkaloidez D. ph. Scheiber, Freit. 5-6 U., priva—·
tim, im Laboratorium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Mehrkernige aromatische Verbindungen (Gruppe des
Diphenyls, der Polyphenylmethane, des Naphtalins, Antra-
cens) und die hydroaromatischen Substanzen: D. ph. Stobbe,
’P. E., Donnerst. 12-1 U., privatim, im Chemischen La-
boratorium, Liebigstr. 18.
Chemische Technologie, organische Betriebe (Zellstoff,
Stärke, Zucker, Gährungsgewerbe, Fette und Öle); mit Ex-
kursionen: D. ph. Rassow, P. E., Dienst u. Donnerst. 2 bis
3 U., 'vatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Uzbrutngen in der Anwendung der organischen Farb-
stoffe: Färberei und Zeugdruck: D. ph. Rassow, P. E.,
Freit. 10-1 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18. _
Praxis des Farbenchemikers: D. ph. Heller, Mont. u.
Donnerst. 11-12 U., privatim, im Laboratorium für an-
gewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmazeutische Chemie, ihre Anwendung im Apo-
thekenbetriebe: D. ph. Deussen, Mont. 5-6 U., privatim,
im Laboratorium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmakognosie des Ptlanzenreichs und Tierreichs:
D. med. Boehm, P. O., Mont. bis Freit, 12--1 U., privatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehrez D. med.
Boehm, P. 0;, Mont. bis Freit. 3-4 U., privatim, im Phar-
makolog. Institut, Liebigstr. 10. ‘

_ 54 ...
Mineralogie, nebst repetitorischen Übungen: D. ph.
Zirkel, P. O., tägl. 10-11 U., privatim, im Mineralog.
Institut, Talstr. 35.
Rechnende Petrographie: D. ph. Reinisch, P. E., Mittw.
6-7 U., privatim, im Mineralog. Institut, Talstr. 35. .
Allgemeine und historische Geologie (Formationslehre):
D. ph. Creduer, P. 0., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit.
5-6 U., privatim, im Mineralog. Hörsaal, Talstr. 35. Eg.
Geologischer Bau des Königreichs Sachsen (Lausitzer
Provinz): D. ph. Creduer, P. O., Freit. 6-7 U., publice,
im Mineralog. Hörsaal, Talstr. 35. Eg.
Ausgewählte Kapitel aus der Paläontologie des Tier-
und Pflanzenreichs: D. ph. Felix, P. E., Mont. u. Dienst.
6-—--7 U., privatim, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35. II.
Experimentalphysiologie der Pflanzen: D. ph., rer. nat.
et med. Pfeifer, P. O., Dienst., Donnerst. u. Breit. 5-6 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Biologie von Blüte und Frucht: D. ph. Correns, P. E.,
Donnerst. 6-7 U., privatim, im Botan. Institut, Linnéstr. 1.
Farnpflanzen und Nadelhölzer: D. ph. Correns, P. E.,
Freit. 6--7 U., privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.·
Bakterien: D. ph. Miehe, Dienst. u. Mittw. 6-7 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Der Darwinismus und der heutige Stand der Descen-
denztheorie: D. ph. Woltereck, P. E., Mittw. 5-6 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Vergleichende Anatomie: D. ph. Chun, P. O., Mont.
bis Freit. 12-1 U. u. Freit. 6-7 U. (Demonstrationen),
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Allgemeine Biologie der Tiere: D. ph. Simroth, P. E.,
Dienst. u. Mittw. 6-7 U., privatim, im Zoolog. Institut,
Talstr. 33.
‘ Spezielle Zoologie: Wirbeltiere: D. ph. zur Strassen,
P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim,
im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Allgemeine Naturgeschichte der Vögel: D. ph. Marshall,
P. E., Mont. 6-8 U., privatim, im Zoolog. Institut, Tal-
str. 33.
Das P1ankton_ des Meeres und des Süßwassers (mit '
mikroskopischen Ubungen): D. ph. Woltereck, P. E.,
Mittw. 3-5 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Systematische Anatomie des Menschen. - Präparieriibungen:
D. med. Rabl, P. O. Siehe Medizinische Fakultät. (

.n.. 55 ....
Systematische Anatomie des Menschen. — Anatomische Besprech-
ungen: D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E. Siehe Medizinische
Fakultät.
Spezielle pathologische Anatomie: D. med. et ph. Marchand, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät.
Uber die Wirkung der Muskeln mit Rücksicht auf menschliche
Anatomie. -— Die Lehre von den Tonemplrlndungen (Physiologie des
Gehörs, der Stimme und Sprache): D. med. et ph. O. Fischer, P. E.
Siehe Medizinische Fakultät. i
Uber Zeugungstheorien: D. med. Kaestner, P. E. Siehe Medi-
zinische Fakultät.
Chemie der Eiweillkörper. — Besprechungen über organische °
Chemie für Mediziner: D. ph. Siegfried, P. E. Siehe Medizinische
Fakultät. i
Physiologische Besprechungen: D. mcd. Garten, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Einführung in die landwirtschaftliche Baktericlogie: D. ph. Löhnis„ i
Siehe Abschnitt E.
Die Krankheiten der Kulturgewächse und ihre Bekämpfung: D.
ph. Falke, P. E. Siehe Abschnitt E.
Uber Nahrungsmittel und Ernährung des Menschen: D. med.
F. Hofmann, P. O. Siehe Medizinische Fakultät.
Die natürliche upd künstliche Ernährung des Säuglings. — Die
Lehre vom Leben, ein Uberblick über die allgemeine und experimentelle
Biologie: D. med. Seillert. Siehe Medizinische Fakultät.
Analytische Mechanik: D. ph. Neumann, P. O. Siehe Abschnitt F;
Differential- und Integralrechnung: D. ph. Hausdorff, P. E. Siehe
Abschnitt F.
Darstellende Geometrie. - Analytische Geometrie des Raumes:
D. ph. Rohn, P. O. Siehe Abschnitt F.
Theorie und Anwendung von Determinanten: D. ph. Licbmann,
P. E. Siehe Abschnitt F.
Allgemeine Klimatologie: D. ph. Partsch, P. O. Siehe Abscl1nittC.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene: i
D. ph. Des Coudres, P. O., tägl. 8-12 U. u. (außer
Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Theoretisch—Physikali-
schen Institut, Linnéstr. 3.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. nat. Wiener, P. O., täglich 8-12 U. u. (außer .
Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Physikalischen Institut,
Linnéstr. 5. ’ «
Physikalisches Praktikum.: D; ph. nat. Wiener, P. O.,
gemeinsam mit D. ph. Scholl, Dienst., Mittw. u. Donnerst. W
2-5. U., privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5; 
Elektrotechnisches Praktikum: D. ph. Scholl, Mont.
nachm. dreistünd., , privatim, im Physikalischen Institut,
Linnéstr. 5. V
Physikalisches Praktikum für Phnrmazeuten und Medi-

... 55 _.
ziner: D. ph. nat. Wiener, P. O., mit D. ph. Scholl, Sonnab.
9-12 U., privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Kolloquium: D. ph. nat. Wiener, P. O.
und D. ph. Des Coudres, P. O., Freit. 5-7 U., privatis-
simc und gratis, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisch-chemischer Einführungskurs: D. ph. Lei
Blanc, P. O., mit D. ph. Freundlich, vier- od. achtstündig,
nach Wahl, privatim, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Übungen in Elektroanalyse: D. ph. Le Blanc, P. O.,
mit D. ph. Böttger, Sonnab. 2-6 U., privatim, im Physi-
kalisch—chemischen Institut, Linnéstr. 2. ·
Physikalisch-chemisches Praktikum (ganz- und halb-
tägig): D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Luther, P. E.,
D. ph. Drucker u. D. ph. Freundlich, tägl. 81/,-12*/, U.
u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Physikalisch-che
mischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikaliscnehemisches Kolloquium: D. ph. Le Blanc,
P. O., D. ph. Luther, P. E., D. ph. Böttger, D. ph.
Drucker u. D. ph. Freundlich, Dounerst. 5*/,,--7 U., pri-
vatissime et gratis, im Physikalisch—chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
l Chemisches Vollpraktikum für Vorgerücktere: D. ph.
Beckmann, P. 0., mit D. ph. Lockemann, D. ph. Heller,
D. ph. Deussen u. D. ph. Scheiber, täglich 8-1 U. u.
(außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium für
angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisches Vollpraktikum für Vorgerücktere: D. ph.
Hantzsch, P. O., mit D. ph. Stobbe, P. E., D. ph. Rassow,
P. E. u. D. ph. Ley, P. E. des., täglich 8--1 U. u. (außer
Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
- Chemisches Praktikum für Analytiker (ganztägig): D.
ph. Hantzsch, P. O., gemeinsam mit D. ph. Guthzeit,
täglich 9-1 und (außer. Sonnab.) 2-6 U., privatim, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Analytiker (halbtägig): D.
ph. Hantzsch, P. 0., gemeinsam mit D. ph. Guthzeit,
Mont. bis Freit. 9·-—~1 oder 2-6 U., privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. ph.
Beckmann, P. 0., tägl. 8—-~1 u. (außer Sonnab.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.

A. 57 ..
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. ph.
Le Blanc, P. O'., mit D. ph. Böttger, tägl. 8*/,-121/, u.
(außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Physikalisch-che
mischen Institut, Linnéstr. 2.
Chemisches Praktikum für Lehrer (Schulversuche und
Analyse): D. ph. J. Wagner, P. E., ganz- oder halbtägig
nach Ubereinkunft, tägl. 8‘/,-12*/, u. (außer Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Repetitorium zum Chemischen Praktikum für Lehrer,
Analytischer und präparativer Teil: D. pb. J. Wagner,
P. E., Sonnab. 9-10 U., publice, im Physikalisch-chemischen
Institut, Linnéstr. 2. .
Chemisch-technisches Praktikum, ganz- u. halbtägig:
D. ph. Beckmann, P. O., gemeinsam mit D. ph. Heller,
tägl. 8-1 und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im
Laborat. f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisch-technisches Praktikum, ganz- oder halbtägig:
D. pb. Rassow, P. E., tägl. 8-1 U. u. (außer Sonnab.)
2-6 U., privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Pharmazeutisch- chemisch - toxikologisches Praktikum,
ganz- und halbtäg.: D. ph. Beckmann, P. O., tägl. 8-1 U.
und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium
f. angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmazeutisch · chemisch — toxikologisches Praktikum,
ganz- u. halbtäg.: D. ph. Hantzsch, P. O., ttigl;9-1 U.
und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm, P. O.,
täglich ganztägig, privatissime, aber gratis.
Arbeiten auf dem Gebiete der N ahrungsmittel·Cl1emie,
ganz- u. halbtägig: D. ph. Beckmann, P. 0., tägl. 8--1
U. u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium
für angewandte Chemie, Brüderstr. 34. .
Mineralogische und geologische Arbeiten und Unter-
suchungen im Mineralogischen Institut (Talstr. 35): D. ph.
Zirkel, P. O., mit D. ph. Reinisch, P. E., Mont. bis Izlreit.
9--1 U., privatissime, sed gratis.
Geologisches und paläontologisches Kolloquium und
Praktikum: D. ph. Credner, P. O., Sonnab. 9-1 U., pri-
vatissime, sed gratis, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35. II.
Geologische und paläoutologische Übungen: D. ph.

.. 58 -
Felix, P. E., Freit. 2-5 U., privatissime, aber gratis, im
Paläontolog. Institut, _Talstr. 35. II.
Mikroskopische Ubungen für Anfänger: D. ph., rer.
nat. et med. Pfeifer, P. O., Dienst. u. Freit. 10-12 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1. _
Botanisches Laboratorium (Linnéstr. 1) für Vorgeschrit-
tenere: D. ph., rer. nat. et med. Pfeifer, P. O., täglich Vorm.,
privatissime.
Ubungen im Untersuchen von Nahrungs- und Ge-
nußrnitteln mit dem Mikroskop: D. ph. Correns, P. E.,
Sonnab. 9-11 U., privatim, im Botanischen Institut, Linn éstr.1.
Zoologisches Praktikum: a) Zootomischer Kurs für An-
fänger, dreitäg.; b) Mikroskopischer Kurs für Fortgeschrit-
tene, sechstäg.: D. ph. Chun, P. O., tägl. 9-1 U., privatim,
im Zoologischen Institut, Talstr. 33.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Beckmann, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologisch—chemisches Praktikum. - Chemisches Praktikum für
Mediziner: D. ph. Siegfried, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
N Physiologisches Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E. und D. med.
Garten, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Anleitung zu physiologischen Untersuchungen: D. med. et ph.
Hering, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Mikroskopischer Kurs der tierischen Gewebelehre: D. med. et LL. D.
Spalteholz, P. E. u. D. med. Held, P. E. des. Siehe Medizinische
Fakultät.
Praktische Analysis: D. pb. Bruns, P. E. Siehe Abschnitt F.
Fechtunterricht: Universitäts-Fechtmeister R 0 u x. (Uni~
versitäts—Fechtboden Ritterstr. 12. II.)
Reitunterricht: Universitäts-Stallmeister S a ck, Kramer-
str. 5. I.
Turnen an Geräten in mehreren nach Fertigkeit ge-
teilten Riegen, sowie besondere Vorbereitung zum Turnlehrer-
examen, unter Leitung von D. ph. Weigand, Phil. P. E.,
Mont. u. Donnerst. (auch Mittw. u. Sonnab.) 6-7 U. in
der Städt. Turnhalle, Turnerstr. 2. Eintritt jederzeit ohne
besondere Anmeldung. (Semesterkarten 2.50 M., Monats-
karten 75 Pf. in der Turnhalle).
Stenographische Unterrichtskurse der akademisch-wie
senschaftlichen Vereinigung ,,Gabelsberger“ an der Univer-
sität: D. med. Blachstein: Vergleichende Ubersicht über
die wichtigeren deutschen Stenographiesysteme unter be-
sonderer Berücksichtigung des Gabelsbergerschen, Freit. 6
bis 7 U., publice. ·-— Verkehrsschriftliche Übungen in

.. 59 ...
Gabelsbergerscher Stenographie (für Anfänger), Dienst. 6
bis 7 U., publice. - Theorie und Praxis der Satzkürzungs-
lehre (für Fortgeschrittene), Mittw. 5-6 U., publice. Sämt-
liche Kurse iinden in einem noch bekannt zu gebenden
Auditorium der Universität statt.
Bibliotheken und Sammlungen.
Die Universitätsbibliothek(Beethovenstr. 6) ist ge-
öifnet: alle Wochentage von 9--1 Uhr und (mit Ausnahme
des Sonnabends) von 3-5 Uhr, der Lesesaal derselben:
täglich von 9--1 Uhr u. von 3-6 Uhr, die Bücher-Ausgabe
und -Annahme: täglich von 11-1 und (mit Ausnahme
des Sonnabends) von 3-5 Uhr.
Anträge auf Anschaffung von Büchern werden jeder-
zeit von dem der betreffenden Fakultät angehörenden Mit-
gliede der Bibliotheks-Kommission entgegengenommen.
Die Akademische Lesehalle (Universitätsstraße A
Nr. 7/9) ist Wochentage von 9 Uhr früh bis 9 Uhr Abends, .
Sonntags von 11 bis 3 Uhr geöffnet.
Die Bücherausgabe der Stadtbibliothek (Neu-
markt 9) und der mit derselben verbundenen Pölitz·-
schen Bibliothek ist Mittw. u. Sonnab. von 4-7 U., an
den übrigen Tagen von 11-1 U. geöffnet.
Der Lesesaal der Stadtbibliothek (Neumarkt 9)
ist tägl. von 10-1 U., außerdem Dienst. u. Freit. von 3
bis 6 U. und Mittw. u. Sonnab. von 4--8 U. geöifnet
Die Theologische Studentenbibliothek, Pau-
linum II. Geschoß (Beguinenhaus), ist Dienst. u. Donnerst.
von */,,3-*/,4 Uhr geöffnet.
Das Antiken—Museum (Eingang Albertinum Nr. 1)
ist Sonntags von 11-1 Uhr, die kirchlich-archäolm
gische Sammlung (Paulinum, am Bornerianum III) Mittw.
von 9-10, Uhr, das zoologische Museum (Talstr. 33)
Mittw. von 2-4 Uhr, das Universitäts-Herbarium
(Linnéstr. 1) täglich Vormittags von 9-12 Uhr, der bota-
nische Garten (Linnéstr. 1) täglich, das mineralogische
Museum (Talstr. 35) Sonnab. von 11-1 Uhr dem Publikum
geöffnet.
  </ocr>
</vv>
