<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Sommer</semester>

    <beginn>
      <jahr>1907</jahr>

      <monat>4</monat>

      <tag>15</tag>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1907</jahr>

      <monat>8</monat>

      <tag>15</tag>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent>florian</transkribent>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="1"/>

  <titel>VERZEICHNIS DER IM SOMMER-HALBJAHRE 1907 AUF DER UNIVERSITÄT LEIPZIG
  ZU HALTENDEN VORLESUNGEN.</titel>

  <trennlinie/>

  <absatz>Der Anfang des Semesters ist auf den 15. April, der Schluß auf den
  15. August festgesetzt.</absatz>

  <trennlinie/>

  <absatz>LEIPZIG<korrektur>,</korrektur> IN KOMMISSION BEI ALEXANDER
  EDELMANN<korrektur>,</korrektur> UNIVERSITÄTS-BUCHHÄNDLER.</absatz>

  <seite nr="2"/>

  <seite nr="3"/>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Uebersicht der Vorlesungen.</titel>

    <absatz>Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen, bei denen
    nichts anderes vermerkt ist, werden im Universitätsgebäude (Albertinum,
    Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die Auditorien werde von
    jedem der Herren Professoren uund Dozenten in den ersten Tagen des
    Semesters durch Anschlag am Schwarzen Brett (Albertinum) bekannt
    gegeben.</absatz>

    <absatz>Unter "täglich" sind nur die Wochentage zu verstehen.</absatz>

    <trennlinie/>

    <sachgruppe>
      <titel>I. Theologische Fakultät.</titel>

      <veranstaltung>Enzyklopädie und Methodologie der Theologie als
      Einführung in das Studium der Theologie: D. th. Ihmels, P. O., Dienst.,
      Donnerst. u. Freit. 7-8 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Erklärung der Genesis. D. th. et ph. Kittel, P. O.,
      Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Erklärung der Psalmen: D. th. Guthe, P. E., Mont.,
      Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Erklärung von Jesaja 40-66: D. th. et ph. Kittel, P. O.,
      Mont. u. Dienst. 12-1 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Das israelitische Prophetentum: D. th. guthe, P. E.,
      Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Geschichte des Volkes Israel: D. th. et ph. Kittel, P.
      O., Donnerst. u. Freit., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Geschichte und Kultur Babayloniens-Assyriens: Lic. th. D.
      ph. Jeremias, Mittw. u. Sonnab. 9-10 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Das Alte Testament als religiöser Unterrichtsstoff: D.
      th. Guthe, P. E., Mont. u. Dienst. 12-1 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Griechische Paläographische für Theologen und Philologen,
      mit praktischen Übungen: D. th., jur., Ll. et ph. Gregory, P. O. Hon.,
      Mittw. u. Sonnab. 7-8 U. Vorm., privatim.</veranstaltung>

      <seite>4</seite>

      <veranstaltung>Einleitung in das Neue Testament: D. th. et ph. Heinrici,
      P. O., Mont., Dienst., Donnerst., Freit. u. Sonnab. 10-11 U.,
      privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Biblische Theologie des Neuen Testaments: D. th., jur.,
      LL. et ph. Gregory, P. O. Hon., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 7-8
      U. Vorm., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Erklärung des Mattaeusevangeliums mit Berücksichtigung
      der Parallelstellen bei Markus und Lukas: D. th. et ph. Hofmann, P. O.,
      Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Auslegung des Römerbriefs: D. th., jur., LL. et ph.
      Gregory, p. O. Hon., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 8-9 U. vorm.,
      privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Erklärung des ersten Korintherbriefs: D. th. et ph.
      Heinrici, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9 bis 10 U.,
      privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Galaterbrief: Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E., Mont.
      u. Dienst. 10-11 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Gefangenschaftsbriefe Pauli: Lic. th. D. ph.
      Schnedermann, P. E., Donnerst. u. Freit. 10-11 U.,
      privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Das Leben Jesu: D. th. et ph. Theime, P. E., Mont.,
      Dienst. u. Donnerst. 10-11 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Geschichte des apostolischen Teitalters: D. th., jur. et
      ph. Hauck, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 7 bis 8 U.,
      privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Geschichte der alten Kirche: D. th. et ph. Brieger, P.
      O., Mont. bis Sonnab. 8-9 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Kirchengeschichte seit der Reformation: D. th., jur. et
      ph. Hauck, P. O., tägl. 8-9 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Sächsische Kirchengeschichte: Lic. th. D. ph. Hermelink,
      Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Neuere Missionsgeschichte: Lic. th. D. ph. Hunzinger,
      Mont. 4-5 U., publice.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Symbolik: D. th. et ph. Brieger, P. O., Mont. bis Freit.
      7-8 U. Vorm., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Dogmengeschichte: lic. th. D. ph. Hoffmann, Mont. bis
      Freit. 7-8 U. Vorm., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Dogmatik, I. Teil: D. th. et ph. Kirn, P. O., tägl.
      (außer Mittw.) 11-12 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Dogmatik, II. Hälfte: Lic. th. D. ph. Schnedermann, P.
      E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 6-7 U. u. zu einer noch zu best.
      Stunde, privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Theologische Ethik: D. th. Ihmels, P. O., tägl. (außer
      Mittw.) 9-10 U., privatim.</veranstaltung>

      <seite>5</seite>

      <veranstaltung>Religionsphilosophie: Lic, th. D. ph. Hunzinger, Mitw.
      11-12 U., u. Sonnab. 12-1 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Jesus und seine Predigt, Schluß: Die Sittenpredigt Jesu
      (für Studierende aller Fakultäten): D. th. et ph. Thiem, P. E., Mittw.
      10-11 U., publice.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Die Religion im geistigen Leben der Gegenwart: D. th. et
      ph. Kirn, P. O., Mittw. 12-1 U., publice (für Studierende aller
      Fakultäten).</veranstaltung>

      <veranstaltung>Christentum und heutige Gesellschaft (für Studierende
      aller Fakultäten): D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O. Hon., Mont.
      6-7 U. Nachm., publice.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Praktische Theologie: Katechetik, Gemeindepflege
      (Seelsorge und Kirchenzucht): D. th. Rietschel, p. O., Mont. bis Freit.
      8-9 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Geschichte der Pädagogik: D. th. Rietschel, P. O.,
      Mittw., Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Überblick über die christliche Religionswissenschaft:
      (für künftige Kandidaten des höheren Schulamts): D. th. et ph. Hofmann,
      P. O., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U., privatim.</veranstaltung>

      <trennlinie/>

      <veranstaltung>Alttestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. III): D.
      th. et ph. Kittel, P. O., a) Abteilung für Anfänger: Hebräische
      Elementargrammatik als Vorbereitung aufs Hebraicum, unter Leitung von D.
      ph. Kramer, in noch zu best. Zeit, privatissimre et gratis; b)
      Proseminar: Abteilung für jüngere (auch erste) Semester: Kursorische
      Lektüre des Richterbuches, Mont. 7¾-9¼ U. Ab., privatissime et gratis;
      c) Seminar für Vorgeschrittenere: (mit schriftlichen Arbeiten): Der
      sogen. Priesterkodex, Mittw. 9-10½ U. Vorm., privatissime et
      gratis.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Hebraicum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
      Guthe, P. E., zu noch zu best. Zeit, privatissime, aber
      gratis.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Alttestamentliche Gesellschaft (Messianische
      Weissagungen, zweite Hälfte, mit schriftlichen Arbeiten): D. th. Guthe,
      P. E., Mont. u. Dienst. 7¾-9¼ U. Ab., privatissime, aber
      gratis.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Religionsgeschichtliche Übungen (Babylonisches und
      biblisches Weltbild): Lic. th. D. ph. Jeremias, Mittw. 8 s.t. bis ½10 U.
      Ab., privatissime, aber gratis.</veranstaltung>

      <veranstaltung>Neutestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. I):
      <seite>6</seite> Paulus in der Apostelgeschichte: D. th. et ph.
      Heinrici, P. O., Mittw. 5-7 U., publice.</veranstaltung>
    </sachgruppe>
  </übersicht>
</vv>