<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Sommer</semester>

    <beginn>
      <jahr>1909</jahr>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1909</jahr>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent/>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="1"/>

  <titel>Verzeichnis ...</titel>

  <absatz/>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Uebersicht der Vorlesungen.</titel>

    <sachgruppe>
      <titel/>

      <veranstaltung/>
    </sachgruppe>
  </übersicht>

  <ocr xml:space="preserve">
A.
Systemat1sche Übersicht
der Vorlesungen.
Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen bei
denen nichts anderes vermerkt ist, werden im Universitätsgebäude
(Albertinum, Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die
Auditorien werden von jedem der Herren Professoren und Dozenten
in den ersten Tagen des Semesters durch Anschlag am Schwarzen Brett
(Albertinum) bekannt gegeben.
Unter "tägLich" sind nur die Wochentage zu verstehen.
I. Theologische Fakultät.
A Enzyklopädie und Methodologie der theologischen
Wissenschaft als Einführung ins theologische Studium:
D. th. Ihmels, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit. 7——~8 U.
Vorm., privatim.
Das Alte Testament als religiöser Unterrichtsstoff: D.
th. Guthe, P. E., Mont. u. Dienst. 12 -1 U., privatim.
Erklärung der Genesis: D. th. et ph. Kittel, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Ereit. 11--12 U., privatim.
Erklärung der Psalmen: D. th. Guthe, P. E., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Erklärung von Jesaja 40—-66: D. th. et ph. Kittel,
P. O., Mont. u. Dienst. 12-1 U., privatim.
Das israelitische Prophetentum: D. th. Guthe, P. E.,
Donnerst. u. Freit. 12-~1 U., privatim.
Die altorientalische Erlösererwartung und die biblischen
Weissagungen: Lic. th. D. ph. Jeremias, Mittw. 10~—~11 U.,
privatim.,
Urgeschichte und Archäologie Israels auf Grund der
neueren Ausgrabungen: D. th. et ph. Kittel, P. O., Donnerst.
u. Freit. 12-1 U., privatim.
Litteratur des Spätjudentums (Einführung in die Apo-
kryphen und Pseudepigrapheu des Alten Testaments): Lic.
th. D. ph. H. Wihdi ch, Dienst. u. Freit. l0——-11 U., privatim.
1*

. ——- 4 --—
Einleitung in das Neue Testament: D. th. et ph.Hei11-·
rici, P. O., tägl. (außer Mittw.) 10-11 U., privatim.
Biblische Theologie des Neuen Testaments: D. th., jur.,
LL. et ph. Gregory, P. O. Hon., Dienst., Mittw., Donnerst.
11. Freit. 7-8 U. Vorm., privatim.
Erklärung des Matthäusevangeliums: D. th. et ph.
Hofmann, P. O., Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Auslegung des Evangeliums Johannis: Lic. th. D.
ph. Schnedermann, P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u.
Ereit. 9- 10 U., privatim.
Auslegung des Briefes Pauli an die Römer: Lic. th.
D. ph. Schnedermann, P. E., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Ereit. 10-11 U., privatim.
Erklärung des ersten Korintherbriefes: D. th. et ph.
Heinrici, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9 bis
10 U., privatim.
Auslegung des Hebräerbriefes: Lic. th. D. ph. H.Wi11-
disch, Mont. u. Donnerst. 10-11 U., privatim.
Geschichte des apostolischen Zeitalters: D. th., jur. et
ph. Hauck, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 7 bis
8 U. Vorm., privatim.
Geschichte der alten Kirche: D. th., jur. et ph. Hauck,
P. O., Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Kirchengeschichte des Mittelalters: D. th. et ph.
Brieger, P. O., Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Fünihundert Jahre der Theologie in Leipzig: D. th.,
jur., LL. et ph. Gregory, P. O. Hon., Mont. 6-7 U.,
publice.
Kirchengeschichte des 19. Jahrunderts: Lic. th. D.
ph. Hoifmunn, Mittw. u. Sonnab. 7-8 U. Vorm., pri-
vatim.
Geschichte der protestantischen Theologie im 19. Jahr-
hundert: Lic. th. D. ph. Hunzinger, P. E., Mittw. 10-11
u. Sonnab. 9-10 U., privatim.
Das Wichtigste aus der Geschichte der außerchrist-
lichen Religionen: Lic. th. D. ph. Jeremias, Dienst. u.
Freit. 6-7 U., privatim.
Symbolik: D. th. et ph. Thieme, P. E., Mont. bis
Freit. 10-11 U., privatim.
Dogmatik, I. Teil: D. th. Ihmels, P. O., Mont. bis
Freit. 9-10 U., privatim.
Dogmatik, H. Teil: D. th. et ph. Kirn, P. O., tägl.
(außer Mittw.) 11-12 U., privatim.

.... 5 -
_ Theologische Ethik: D. th. et ph. Thieme, P. E.,
Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Dante und die mittelalterliche Weltanschauung: Lic.
th. D. ph. Hermelink, Donnerst. 6-7 U., privatim.
Sohleiermachers Leben und Lehre: Lic. th. D. ph.
Hoffmann, Sonnab. 12~—1 U., publice.
Christentum und Naturwissenschaft: Lic. th. D. ph.
Hunzinger, P. E., Mittw. 11-12 U., privatim. l
Praktische Theologie: Katechetik, Gemeindepflege (Seel-
sorge und Kirchenzucht): D. th. Rietschel, P. O., Mont.
bis Freit. 8-9 U., privatim.
Missionsprobleme der Gegenwart: Lic. th. D. ph.
Hermelink, Freit. 6-7 U., privatim.
Geschichte der Pädagogik: D. th. Rietschel, P. O.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 7-8 U. Vorm., privatim.
Hebräische Übungen für jüngere (auch erste) Semester
(Proseminar): Kursorische Lektüre von Josua und Richter:
D. th. et ph. Kittel, P. O., Mont. 73/,--91/4 U. Ab., pri-
vatissime et gratis.
Alttestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. III),
privatissime et gratis: D". th. et ph. Kittel, P. O., a) Ab-
teilung für Anfänger: Hebräische Elementargrammatik als
Vorbereitung auf das Hebraicum, unter Leitung von D. ph.
Kramer, in noch zu best. Zeit; b) Abteilung für Vorge-
schrittenere (Gegenstand noch vorbehalten), Mittw. 9 bis
101/, U. Vorm.
Alttestamentliche Gesellschaft: Messianische Weis-
sagungen, zweite Hälfte (mit schriftlichen Arbeiten): D.
th. Guthe, P. E., Dienst. u. Donnerst. 73/,-9*], U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
Hebraicum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
Guthe, P. E., zu noch zu best. Zeit, privatissime, aber gratis.
“ Neutestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. I):
Gleichnisse Jesu: D. th. et ph. Heinrici, P. O., Mittw.
5-7 U., publice.
Biblico·-tbeologicum der Lausitzer Predigergesellschaft:
D. th. et ph. Heinrici, P. O., Dienst. 5--7 U., privatissime,
aber gratis.
Neutestamentlich-exegetische Gesellschaft (Besprechung
biblisch-theologisch wichtiger Stellen, verbunden mit schrift-
lichen Arbeiten): D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O.
Hon., Dienst. 3--5 U., privatissime, aber gratis.

.. 6 ._
Exegetische Gesellschaft Neuen Testaments: Lic. t.h.
D. ph. Schnedermann, P. E., Mont. */,8-9 U. Ab., pri-
vatissime, sed gratis. __
Neutestamentliche Übungen für Anfänger (Thessalo-
nicherbriefe): Lic. th. D. ph. H. Windisch, Freit. 3*],, bis
5 Ü., privatissime et gratis.
Kirchengeschichtliches Seminar (Paulinum H): Quellen-
untersuchungen über die Entstehung der Augsburgischen
Konfession: D. th. et ph. Brieger, P. O., Mont. u.- Freit.
4-5 Ü., privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliches Proseminar: Luther im Jahre
1520: D. th. et ph. Brieger, P. O., Freit. 5——6 Ü., pri-
vatissime, aber gratis. __
KirchengeschichtlicheÜbungen (Die Lehre von der Kirche
in den ersten Jahrhunderten): D. th., jur. et ph. Hauck,
P. O., Sonnab. 7———9 U. Vorm., privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliche Übungen (Lektüre der Konfes-
sionen Augustins): Lic. th. D. ph. Hoffmann, Freit.
3/,8--9 U. Ab., privatissime, gratis.
Kirchengeschiohtliche Übungen (Apostolische Väter):
Lic. th. D. ph. Hermelink, in noch zu best. Zeit, privatis-
sime et gratis.
Kirchengeschichtliches Konversatorium: Lic. th. D. ph.
Hermclink, Donnerst. 8——*/,10 U. Ab., privatim.
Seminar I für systematische Theologie (Paulinum ll):
Ausgewählte Abschnitte aus Calvins Institutio: D. th. et
ph. Kirn, P. O., Freit. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Seminar II für systematische Theologie (Paulinum
Treppe B I): Die biblischen Grundlagen der Zentraldogmen:
D. th. Ihmels, P. O,, Dienst. 5-7 U., privatissime, sed gratis.
Dogmatische Übungen: Der Oifenbarungsbegritf in der
neuesten Dogmatik: D. th. et ph. Thieme, P. E., Donnerst.
3-5 U., privatissime, aber gratis.
Apologetische Übungen: Lic. th. D. ph. Hunzinger,
P. E., in noch zu best. Zeit, privatissime et gratis.
Pädagogisches Seminar: a) Praktische Übungen in
zu best. Stunden; b) Besuche von Lehr- und Erziehungs-
anstalten: D. th. et ph. Hofmann, P. O., Mont. 3-4 U.,
privatissime, aber gratis.
Homiletisches Seminar: D. th. Rietschel, P. O., Mont.
[aller 14 Tage] u. Donnerst. [wöchentl.] 5-—~—7 U., privatissime,
aber gratis.
Homiletische Übungen der Lausitzer Predigergesell-

..... 7 ... .
schaft: D. th. Rietschel, P. O., Mont. [aller 14 Tage]
5-7 U., privatissime, aber gratis.
Katechetische Übungen der Lausitzer Predigergesell-
schaft: D. th. Ihmels, P. O., in näher zu verabred.
Stunden, privatissime, sed gratis.
Katechetisches Seminar: D. th. Hölscher, Mittw. 3 bis
5 U., privatissime, aber gratis.
Katechetisch-didaktische Gesellschaft (Methodische An-
leitung zum Religionsunterricht): Lic. th. D. ph. Schneder-
mann, P. E., Mittw. 3-5 U., privatissime, sed gratis.
Liturgische Übungen für Theologen (mit einer fakul-
tativen und unentgeltlichen Übungsstunde): D. ph. Seydel,
Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim (im Musikübungssaal
Ritterstr. 12 Erdg. l.). __
Wissenschaftliche Übungen des Theologischen Studenten-
vereins: D. th. et ph. Kirn, P. O., Dienst. “/iS-9 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
Die altägyptische Religion. - Ägyptisch, ]1.__Kursus (Erklärung
leichter Texte). - Kcptisch (für Anfänger). - Ägyptologisches Se-
minar: D. ph. Steindorlf, P. O. Siehe Philosophische Fakultät
B. b., C. und D.
__ Das Denken der vorhellenischen Kulturvölker des Altertums
(Ägypter, Babylonier und Juden): D. ph. et med. Schneider. Siehe
Philosophische Fakultät A. __
Babylonisch-Assyrisch, I. Kursus. — Übungen auf dem Gebiete
der orientalischen Altertumskunde. -— Interpretation der Achämeniden-
inschriften: D. ph. Weißbach, P. E. Siehe Philosophische Fa-
kultät B. b. u. C.
Babylonisoh-Assyrisch, II. Kursus. - Einfiihmng ins Sume-
rische. -·—- Syrischo Lektüre (Fortsetzung). ·- Phönizische und altara-
mäische Inschriften. - Assyriologische Gesellschaft: D. ph. Zimmern,
P. O. __ Siehe Philosophische Fakultät B. b.
Übungen zur hebräischen Formenlehre. —- Erklärung der Ge-
setzes-Bestirnmungen des Korans. - Beladsori’s Geschichte der mus-
limischen Eroberungenz D. ph. P. Schwarz, P. E. Siehe Philosophi-
sche Fakultät B. b. • __
Arabische Grammatik I. - Athiopische Texte. -~— Arabische
Gesellschaft: D. ph. Aug. Fischer, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät B. b.
Sanskrit-Grammatik. — Buddha’s Leben und Lehre: D. ph.
E. Windisch, P. O. Siehe Philosophische Fakultät B.b. und C.
Altpersische Grammatik und Erklärung der Keilinschriften. -
Über Heimat und Zeitalter des Avesta, etc. —·- Lektüre ausgewählter
Stücke des Avesta: D. ph. Lindner, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät B. b.
Erklärung der orientalischen Fremdwörter des Deutschen: D. ph.
Stumme, P. E. Siehe Philosophische Fakultät B. b.
Einleitung in das Studium der alten Geschichte. - Antike Technik
und Kultur, Querschnitte griechisch-römischen Lebens. - Römer und

_. 8 ....
Germanen von Tacitus bis zur Völkerwanderung: D. ph. Schulz. Siehe
Philosophische Fakultät C.
Geschichte des griechischen Orients von Alexander dem Großen
bis zum Zeitalter des Augustus. — Geschichte des Orients im Zeitalter
der Kreuzzüge: D. ph. Soerensen, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät C.
Griechische Geschichte ll: D. ph. et jur. Wilcken, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Übungen zur Spätgriechischeu Sprachgeschichte im Anschluß an
die Lektüre des Neuen Testaments und griechischer Papyri (auch für
Theologen): D. ph. Dieterich. Siehe Philosophische Fakultät B. a.
Römische Geschichte: D. ph. Gardthansen, P. E. Siehe Philo-
sophische Fakultät C.
Lektüre der gotischen Bibel: D. ph. Hirt, P. E. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. c.
Einführung in das Studium mittelalterlicher Quellen: D. ph.
Scholz, P. E. Siehe Philosophische Fakultät C. __
Deutsch-europäische Geschichte des Mittelalters im Überblick. ——
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit und Gegenwart:
D.ph.et.LL.D.Lampreeht,P.O. SiehePhilosophischeFakultätü.
Abendländischc Geschichte im Zeitalter der Friihrenaissance und
der Vorreformation (1250-1500): D. ph. Sceliger, P. O. Siehe Phi-
losophische Fakultät C.
Geschichte der deutschen Litteratur im Zeitalter der Reformation
und Renaissance: D. ph. A. Köster, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät B. c.
Quellenkunde der neueren Geschichte: D. ph. Her1‘e• Siehe
Philosophische Fakultät C.
Geschichte der orientalischen Frage: D. ph. Salomon, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Politik auf historischer Grundlage: D. ph. Brandenburg, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Geschichte der —Universität Leipzig: D. ph. Kötzschke, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Aus der Vergangenheit der deutschen Studenten (Sitten und Lie-
der): D. ph. A. Köster, P. O. Siehe Philosophische FakultätB. c.
Einleitung in die Philosophie und Logik. ——Philosoph1sches Seminar:
D. ph. et th. M. Heinze, P. O. Siehe Philosophische Fakultät A.
Die Philosophie Spinozas und seiner Zeit. — Philosophisches
Seminar.- Pädagogische Gesellschaft: D. ph. P. Barth, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät A. •
Die Philosophie Kants. ·«~— Geschichte der Pädagogik I. — Phi-
losophisch-pädagogisches Seminar: D. ph. Volkelt, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät A.
Geschichte der neueren Philosophie (bis Hegel): D. ph. Lipps:
Siehe Philosophische Fakultät A.
Geschichte der neuesten Philosophie (seit Hegel): D. ph. Richter,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät A.
Psychologie. «—- Psycholog. Laboratorium: D. ph., jur. et med.
Wundt, P. O. Siehe Philosophische Fakultät A.
Psycholog. Methodenlehre. —— Psycl1ol•. Laboratorium: D. ph. ‘
Wirth P. E. Siehe Philosophische Fakultät A.
Psychologie und Ethik des wirtschaftl. Lebens: D. ph. Krueger.
Siehe Philosophische Fakultät A.

... 9 .....
Kin derpsychologie und experimentelle Pädagogik.- Hauptergebnisse
der modernen Naturwissenschaft: D. ph. Brahn. Siehe Philosophi-
sche Fakultät A.
Didaktik der höheren Schulen. — Praktisch—pädag0g. Seminar:
D. ph. Jungmann, P, E. Siehe Philosophische Fakultät A.
Kirchenrecht und Eherecht: D. jur., th. et ph. Sohm, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Wirtschafts- und Moralstatistikz D. jur. Schmid, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät E.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Hygiene des Nervensystems: D. med. Windscheid, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Störungen der Sprache und geistige Entwicklungshemmungen,
mit Demonstrationen: D. med. Quensel. Siehe Medizinische Fa-
kultät.
Die Lehre vom Leben, II. Teil: D. med. Seiffert. Siehe Medi-
zinische Fakultät.
Einführung in die Elektrotechnik, mit Exkursionen: D. ph. Fre-
denhagen. Siehe Philosophische Fakultät G.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. - Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Philo-
sophische Fakultät D.
Enghsches Praktikum: Lektor D. ph. Davies. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. d.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. d.
II. Juristische Fakultät.
Einführung in die Rechtswissenschaft (juristische En-
cyklopädie): D. jur. E. Hölder, P. O., Mont. bis Donnerst.
11-12 U., privatim.
Römische Rechtsgeschichte: D. jur. E. Hölder, P. O.,
Mont. bis Donnerst. 12-1 U., privatim.
System des römischen Privatrechts: D. jur. et ph. Mittels,
P. O., Mont. bis Mittw. 8-10 U., privatim.
Grundlehren der Pandekten als romanistische Einfüh-
rung in das heutige Recht: D. jur. Stintzing, P. E., tägl.
8-9 U., privatim.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur., th. et ph. Sohm,
P. O.,, Mont. bis Donnerst. 10——11 U., privatim.
Übersicht über die Rechtsentvvicklung in Preußen: D. jur.
Stein, P. O. Hon., Mont. u. Donnerst. 12-1 U., privatim.
Internationales Privatrecht: D. jur. Beer, P. E., Freit.
11-12 u. Sonnab. 10-12 U., privatim. .
Grundzüge des deutschen Privatrechts: D. jur. et th.
Friedberg, P. O., Mont. bis Donnerst. 9-10 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D.

- 10 ._
jur. et ph. Mitteis, P. O., Freit. u. Sonnab. 11-1 U., ·
privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D.
jur. et ph. Reichel, Mont. u. Freit. 4-6 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Recht der Schuldver-
hältnisse): D. jur. Strohal, P. O., Dienst. u. Donnerst. 4 bis
6 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Sachenrecht): D. jur.
Strohal, P. O., Mont. bis Donnerst. 10--11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.
th. et ph. Sohm, P. O., Freit. u. Sonnab. 10-12 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Erbrecht): D. jur.
E. Hölder, P. O., Mittw. 5-6, Freit. u. Sonnab. 12-1 U.,
privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Erbrecht): D. jur.
Stllltziug, Dienst., Mittw. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Königlich Sächsisches Privatrecht: D. jur. Strohal,
P. O., Sonnab. 9-10 U., privatim.
Kirchenrecht und Eherecht: D. jur., th. et ph. Sohm,
P. O., tägl. 9-·-10 U., privatim.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur. et th.
Friedberg, P. O., Mont. bis Freit. 10-11 U., privatim.
Deutsches Reichs- .und Landesstaatsrecht: D. jur.
Mayer, P. O., Mont. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Handels-, Wechsel- und Seerecht: D. jur. et th. Fried-
berg, P. O., Mont. bis Freit. präzise 4-5 U., privatim.
Völkerrecht: D. jur. Mayer, P._ O., Freit. u. Sonnab.
10-11 U., privatim.
Deutsches und sächsisches Verwaltungsrecht; Verwal-
tung des Innern, I. Teil (nach einem für die Hörer ge-
druckten Grundrisse): D. jur. Häpe, P. E., Dienst. bis
Freit. 9-10 U. Vorm., privatim.
( Deutscher Zivilprozeß (nach als Manuskript für die
Hörer gedrucktem Grundriß): D. jur. Wach, P. O., Mont.
bis Sonnab. 8-9 U. u. Sonnab. 7-8 U. Vorm., privatim.  
Besondere Vertahrensarten der Zivilprozeßordnungz,
D. jur. Jaeger, P. O., Mont. 10--11 U., privatim.
Die Zwangsvollstreckung in das bewegliche und un-
bewegliche Vermögen: D. jur. Stein, P. O. Hon., Mont.
u. Donnerst. 11-12 U., privatim.
Konkursrecht (nach einem für die Hörer gedruckten
Leitfaden): D. jur. Jaeger, P. O., Dienst. bis Donnerst.
10-11 U., privatim.

.. 11 „—.
_ Gerneines deutsches Strafrecht (nach seinem Grundriß
des deutschen Strafrechts, 7. Aufl., Leipzig 1907): D. jur.
~ . Binding, P. O., Mont. bis Donnerst. 11-1 U., privatim.
Deutscher Strafprozeß: D. jur. Wach, P. O., Mont. bis
· Freit. 7-8 U., privatim.
Knrsorische Lektüre der Institutionen Justinians (zur
Einführung für Anfänger und als Repetitorium für Geüb-
tere): D. jur. Häpe, P. E., Donnerst. 5-7 U., privatim.
Pandekten-Exegese mit schriftlichen Arbeiten: D. jur.
et ph. Mitteis, P. O., Freit. 5-7 U., privatim.
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Anfänger): D. jur. E. Hölder,
P. O., Dienst. 5-7 U., privatim. __
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Vorgerücktere): D. jur. Strohal,
P. O., Mittw. 5-7 U., privatim.
Zivilprozeß—Praktikum: D. jur. Jaeger, P. O., Donnerst.
5-7 U., privatim.
Ausgewählte Quellen zum Zivilprozeßrecht: D. jur.
Stein, P. O. Hon., Freit. 9-10 U., publice.
_ Strafrechts-Praktikuni, mit mündlichen und schriftlichen
Übungen: D. jur. Wach, P. O., Dienst. 5-7 U., privatim.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Nationalökonomie):
D. ph. et jur. Bücher, P. O. Siehe Philosophische Fakultät E.
Spezielle Volkswirtschaftslehre u. Wirtschaftspolitik (Praktische
Nationalökonomie). —— Finanzwissenschaft: D. ph. et oec. publ. Stieda,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät E.
Geschichte der Nationalökonomie nach dogmatischer Methode:
D. ph. Biermann. Siehe Philosophische Fakultät E.
Geschichte des Sozialismus. - Die Wirtschaftskrisen: D. ph.
Plenge. Siehe Philosophische Fakultät E.
Wirtschafts- u. M0ralstatistik._ — Agrarrechh Agrarvcrwaltung
und Agrarpolitik: D. jur. Schmid, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät E.
Geld-, Kredit-, Bank- und Börsenwesen. - Kolonialwirtschaft
und Kolonialpolitik: D. ph. Eulenburg, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät E.
Vereinigte staatswissenschaftliche Seminare: I. Abt. für National-
ökonomie: DL ph. et jur. Bücher, P. O., D. ph. Eulenburg, P. E.,
D. ph. Plenge u. D. jur. Wörner. —-— II. Abt. für Statistik und Ver-
waltungslehre: 1). jur. Schmid, P. O. Siehe Philosophische Fa-
kultät E.
Volkswirtschaftliches Seminar: D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O.
u. D. ph. Biermann. Siehe Philosophische Fakultät E.
Einleitung in das Studium der alten Geschichte. - Antike

...„ 12 ...
Technik und Kultur, Querschnitte griech.-röm. Lebens. -- Römer und
Germanen von Tacitus bis zur Völkerwanderung: D. ph. Schulz.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Römische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E. Siehe Philo-
sophische Fakultät C.
Abeudländische Geschichte im Zeitalter der Friihrenaissance und
der Vorreformation (1250-—-1500). — Urkundenlehre (Diplornatik),
einschl. Siegel- und Wappenkunde: D. ph. Seeliger, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät C. _‘
Deutsch-europäische Geschichte des Mittelalters im Überblick. —
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit und Gegen-
wart: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät C.
Preußische Geschichte vom großen Kurfürsten bis zu Friedrich
d. Gr. mit besonderer Beriicksichtigung der Wirtschaftsgeschichte. -——
Wirtschaftsgeschichtliche Übungen: D. ph. Strieder. Siehe Philo-
sophische Fakultät C. __
Sozialgeschichtliche Übungen: D. ph. Doren. Siehe Philo-
sophi_sche Fakultät C.
Übungen zur Geschichte der Staatsanschauungen des 17. und
18. Jahrhunderts: D. ph. Herre. Siehe Philosophische Fa-
kultät C.
— Allgemeine Geschichte im Zeitalter der nationalen Einheitskämpfe
(1815-1871). ~— Politik auf historischer Grundlage: D. ph. Branden-
burg, P. O. Siehe Philosophische Fakultät C.
Geschichte der Universität Leipzig: D. ph. Kötzsehke, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Aus der Vergangenheit der deutschen Studenten (Sitten und
Liedär): D. ph. A. Köster, P. O. Siehe Philosophische Fakul-
tät . c. ·
Geographie des Welthandels: D. ph. Partsch, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät C.
Spezielle Wi1·tschaftsgeog1‘aphie von Amerika: D. ph. Friedrich,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät C.
Gerichtliche Medizin. —- Arbeiten im Institut für gerichtliche
Medizin: D. med. Kockel, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Forensische Psychiatrie: D. med. et sc. Flechsig, P. O. Siehe
Medizinische Fakultät.
Psychiatrie: D. med. Schlitz. Siehe Medizinische Fakultät.
Kriminalpsychologie: D. med. Döllken. Siehe Medizinische
Fakultät.
Hygiene des Nervensystems: D. med. Windscheid, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Stömngen der Sprache und geistige Entwicklungshemmungen;
mit Demonstrationen: D. med. Quensel. Siehe Medizinische
Fakultät. V
Die Lehre vom Leben, ll. Teil: D. med. Seißert. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Einführung in die Elektrotechnik, mit Exkursionen: D. ph.
Fredenhageu. Siehe Philosophische Fakultät G.
Chemische Technologie (Brenn- u. Leuchtstoffe sowie ausgewählte
anorg. Betriebe, mit Exkursionen): D. ph. Rassow, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät G.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und Vortrags- ”

.. 13 ...
kunst. -—— Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Philo-
sophische Fakultät D.
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. d.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. d.
HI. Medizinische Fakultä.t.*)
Geschichte der Medizin, II. Teil (Mittelalter und
neuere Zeit): D. med. Sudhoff, P. E., Donnerst. 6-7 U.,
publice, im kleinen Hörsaal des Mathematischen Instituts,
Talstr. 35. Eg.
Arbeiten im Historisch-medizinischen Seminar (Tal-
str. 35): D. med. Sudhoff, P. E., vormittags, nach Verein-
barung, privatissime, aber gratis.
Einleitung in das Studium der Medizin: D. med. Sud-
holi', P. E., Sonnab. 9-10 U., privatim, im kleinen mathe-
matischen Hörsaal, Talstr. 35. Eg.
Einführung in das Studium der Medizin: D. med. et
LL. D. Spalteholz, P. E., an einem der ersten Tage des
Semesters publice, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Näheres durch Anschlag.
Entwicklungsgeschichte mit Demonstrationen: D. med.
Rabl, P. O., Mont., Mittw. u. Frit. 10-11 U., privatim.,
im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Allgemeine Histologie: D. med. Held, P. E. des.,
Dienst., Donnerst. u. Sonnab. 11-12 U., privatim, im Ana-
tomischen Institut, Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Knochen und
Gelenke): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Dienst.,
Donnerst. u. Sonnab. 10-11 U., privatim, im Anatomischen
Institut, Liebigstr. 13.
Allgemeine Gelenklehre (im Anschluß an die Vorlesung
über systematische Anatomie des Menschen [Knochen und
Gelenke] von D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E.): D.
med. et pb. O. Fischer, P. E., Mont. 5--6 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Situsdemonstrationen: D. med. et LL. D. Spalteholz,
*) Siehe Vorbemerkung Seite 3.

.... 14 ...
P. E., Sonnab. 2-«1 U., privatim, im Anatomischen Institut, -
Liebigstr. 13.
Feinerer Bau des Zentralnervensystems und der Sinnes-
organe: D. med. Held, P. E. des., Freit. 6-71/, U., pri-
vatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Einführung in das Studium des Gehirnbaues: D. med.
et ph. von Nießl-Mayendorf, Mittw. 5-7 U., privatim,
in der Psychiatrisohen und N ervenklinik, Windmühlenweg 20.
Topographische Anatomie: D. med. Rabl, P. O., Dienst.,
Donnerst. u. Sonnab. 12-1 U. (Änderungen, wenn ge-
wünscht, vorbehalten), privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung) mit Übungen, für Studierende der
Medizin und der Naturwissenschaften, insbesondere der
Chemie: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mont., Mittw.
u. Donnerst. 6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Doppelbildungen im Tierreiche: D. med. Kaestuer,
P. E., zweimal wöchentl., zu noch zu best. Zeit, privatim,
im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13. ,
Arbeiten für Geübtere im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13: D. med. Rabl, P. O., Mont. bis Freit. 3 bis
5 U., privatissime et gratis.
Mikroskopischer Kurs der tierischen Gewebelehre:
D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E. und D. med. Held,
P. E. des. (in zwei Gruppen), Mont. u. Dienst. bezw. Dienst.
u. Freit. 2--5 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Anatomische Besprechungen: D. med. et LL.D. Spalte-
holz, P. E., Mittw. 2-4 U., privatim, im Anatomischen
Institut, Liebigstr. 13.
Physiologie des Kreislaufs, der Atmung, Ernährung
und Absonderung: D. med. et ph. Hering, P. O., mit
D. med. von Brücke, tägl. 9-10 U., privatim, im Phy-
siologischen Institut, Liebigstr. 16.
Physiologische Chemie (im Anschluß an die Vorlesung:
Physiologie des Kreislanfs usw. von D. med. et ph. Hering,
P. O.): D. ph. Siegfried, P. E., Dienst. u. Donnerst. 10
bis 116 U., privatim, im Physiologischen Institut, Liebig-
str. 1 .

... 15 ..
_ Die Lehre vom Leben, II. Teil (für Hörer aller Fakul- _
taten): D. med. Seiffert, Donnerst. 5--6 U., publice, im
Universitätsgebäude.
Arbeiten für Geübtere im Physiologischen Institute,
Liebigstr. 16: D. med. et ph. Hering, P. O., Mont. bis
Freit. 10-1 u. 3-5 U., privatissime, aber gratis.
Physiologisches Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E,
mit D. med. von Brücke, dreimal wöchentlich 4-6 U.,
privatim, im Physiolegischen Institut, Liebigstr. 16.
Physiologische Besprechungen: D. med. von Brücke,
Mont. 2-4 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisch-chemisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 und (außer Sonnab.)
2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Beck-
mann, P. O., sechsstündig, an 2 oder 3 Vormittagen, nach
Vereinbarung, privatim, im Laboratorium f. angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Hantzsch,
P. O., sechsstünd., an 2 oder 3 Tagen, nach Vereinbarung,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Mediziner, halbtäg.: D. ph.
Siegfried, P. E., tägl. 9-1 oder (außer Sonnab.) 2--6 U.,
privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. C., mit D. ph.
Scholl, Sonnab. 9-12 U., privatim, im Physikalischen
Institut, Linnéstr. 5.
Hygiene mit Demonstrationen: D. med. Frz. Hofmann,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim,
im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24. II.
Über auserwählte Kapitel aus dem Gebiete der Hygiene:
D. med. Schmidt, in noch zu best. Zeit, privatim, im Hy-
gienischen Institut, Liebigstr. 24. II. __
Physiologie und Hygiene der Milch (für Arzte, Tier-
ärzte u. Landwirte): D. med. Seiffert, in 2 zu vereinbar. .
Stunden, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Bakteriologischer Kurs: D. med. Erz. Hofmann, P. O.,
Dienst. u. Donnerst. 5-7 U., privatim, im Hygienischen
Institut, Liebigstr. 24. Il.
Schutzpockenimpfung und Impftechnik: D. med. Frz.

_ 16 ...
Hofmann, P. O., Dienst. 11-12 U., privatim, im Hygie-
nischen Institut, Liebigstr. 24. II.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange,
P. E., Mittw. 6-7 U., publice.
Arbeiten im Hygienischen Institut (Liebigstr. 24) für
Geübtere: D. med. Frz. Hofmann, P. O., tägl. 9-1 U.,
privatissime, aber gratis.
Über die Bekämpfung der Tropenkrankheiten: D. med.
Schmidt, in noch zu best.”Zeit, privatim, im Hygienischen
Institut, Liebigstr. 24. II.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.
med. Boehm, P. O., Mont. bis Freit. 3-4 U., privatim,
im Pharmakolog.__Institut, Liebigstr. 10.
Praktische Übungen in der mikroskopischen Unter-
suchung ofiizineller Drogen und Pflanzenpulver (Pharma-
kognostisches Praktikum): D med. Boehm, P. O., Dienst.
bis Freit. 10-12 U., privatim, im Pharmakolog. Institut,
Liebigstr. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm,
P. O., tägl., ganztägig, privatissime, sed gratis.
Pharmazeutisch - chemisch - toxikol ogisches Praktikum:
D. ph. Beckmann, P. O., ganz- u. halbtäg., tägl. 8-12*/, U.
und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium
f. angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmazeutisch - chemisch — toxikologisches Praktikum:
D. ph. Hantzsch, P. O., ganz- u. halbtäg., tägl. 8-121/, U.
und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl, Sonnab. 9—-12 U., privatim, im Physikal. Institut,
Linnéstr. 5.
Allgemeine Pathologie und pathologische Anatomie:
D med. et ph. Marchand, P. O., tägl. 11-12 U., privatim,
im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Pathologische Anatomie der Sexualorganez D. med.
Versé, Mittw. 4-——5 U., privatim, im Pathologischen In-
stitut.__ Liebigstr. 26.
Übungen in der mikroskopischen Diagnostik der Ge-

_ 17 ..
schwülste: D. med. Versé, Donnerst. */,3-4 U., privatim,
im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Praktischer Kurs der pathologischen Histologie: D.
med. et ph. Marchand, P. O., Dienst. u. Freit. 2-4 U.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Pathologisch-anatomischer Demonstrations- und Sek-
tionskurs: D. med. et ph. Marchand, P. O., mit D. med.
Verse, Mittw., Donnerst. u. Sonnab. 8-91/, U. Vorm.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr, 26.
Arbeiten im Pathologischen Institut (Liebigstr. 26) für
Geübtere: D. med. et pb. Marchand, P. O., mit D. med.
Löhlein, tägl. 8-1 u. (außer Sonnab.) 2--6 U., priva-
tissime, aber gratis.
Einführung in die Immunitätslehre: D. med. Löhlßill,
. Mittwj, 3-4 U., privatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Über Tuberkulose: D. med. Löhlein, Mont. 3-4 U.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Spezielle Therapie, Teil II: D. med. Hoifmann, P.
O., Donnerst. 9-11 U., privatim, im Medizinisch-poliklb
nischen Institut, Nürnberger Str.  
Physikalische Therapie mit Übungen in der Technik
der Hydrotherapie und Massage: D. med. Steinert, Mittw.
5-7 U. oder in anderen, zu verabred. Stunden, privatim,
in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Elektrodiagnostik und —Therapie, mit praktischen
Übungen: D. med. G. Köster, P. E., Donnerst. 4-5 U.,
privatim, im Mediziniseh—polikljnischen Institut, Nürnberger
Str. 55. ‘
Spezielle Pathologie und Therapie der Kinderkrank-
heiten, I. Teil (Infektionskrankheiten): D. med. Lange,
P. E., Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim, in der Privat·Poli·
klinik, Königsstr. 14. I.
Spezielle Therapie der Kinderkrankheiten: D. med.
Hohlfeld, Mont. 5-6 U., publice, im Kinderkrankenhaus,
Platzmannstr. 1.
Allgemeine und spezielle Diätetik: D. med. Rolly, P.
E., in 2 noch zu verabred. Stunden, privatim, in der
Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22. ‘
Über Blutkrankheiten: D. med. Stadler, in einer zu
° verabred. Stunde, privatim, in der Medizinischen Klinik,
Liebigstr. 22.
Allgemeine Dermatologie: D. med. Bieeke, P. E.,
Mont. 6-7 U., privatim, im Patholog. Institut,_Liebigstr. 26.
‘ 2

_ 18 -
Über praktisch wichtige Fragen aus dem Gebiete der
Geschlechtskrankheiten: D. med. Riecke, P. E., Mittw.
6-7 U., privatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Klinische Vorlesungen über Hautkrankheiten und
Syphilis, einschließlich Blennorrhöe und Komplikationen:
D. med. Rille, P. O. Hon. des., Dienst., Mittw. u. Freit.
3-4 U., privatim, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Spezielle Therapie der Geschlechtskrankheiten: D. med.
Friedhelm, zweimal wöchentl. nachmittags nach Verab-
redung, privatim, im Medizinisch- poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Gerichtliche Medizin (mit Demonstrationen): D. med.
Kockel, P. E., Mont. u. Freit. 5-6 U., privatim, im
Institut für gerichtl. Medizin, Johannisallee 28.
Gerichtsärztliches Praktikum: D. med. Kockel, P. E.,
ein- bis zweimal wöchentlich nach Verabredung, privatis-
sime, im Institut tl gerichtliche Medizin, Johannisallee 28.
Arbeiten im Institut für gerichtliche Medizin (Johannis- ·
allee 28): D. med. Kockel, P. E., tägl. 9-12 U., privatissime,
sed gratis. ~
Forensische Psychiatrie mit klinischen Demonstrationen:
D. med. et sc. Flechsig, P. O., Sonnab. 4--6 U., privatim, in
der Psychiatrischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Kriminalpsychologie: D. med. Döllken, Dienst. 4 bis
5 U., publice.
Psychiatrie mit Demonstrationen: D. med. Schlitz,
Sonnab. 5-7 U., privatim, in der Mediz. Klinik, Liebig-
str. 22.
Störungen der Sprache und geistige Entwicklungs-
hemmungen mit Demonstrationen (für Studierende aller
Fakultäten): D. med. Quensel, Dienst. u. Freit. 5-6 U.,
publice, in der Psychiatrischen u. Nervenklinik, Wind-
mühlenweg 20.
Einführung in die experimentelle Psychopathologie:
D. med. Gregor, in 2 zu verabred. Stunden, privatissime
et gratis, in der Psychiatrischen und Nervenklinik, Wind-
mühlenweg 20.
Neuropathologische Besprechungen: D. med. G. Köster,
P. E., Freit. 4-5 U., im Medizinisch~po1iklin. Institut,
Nürnberger Str. 55.
Die funktionellen Erkrankungen des Nervensystems:

- 19 _
D. med. Klien, Dienst. 5--6 U., publice, in der Psychia-
trischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Die funktionellen Nervenkrankheiten der Kinder: D.
med. Soltmann, P. O. Hon., Mittw. 5-6 U., publice, im
Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1. ‘
Diagnostik und Therapie der Nervenkrankheiten: D.
med. et ph. von Nießl-Mayendorf, zweimal wöch. in noch
zu best. Stunden, privatim, in der Psychiatrischen und
Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Hygiene des Nervensystems (für Studierende aller
Fakultäten): D. med. Windscheid, P. E., Mittw. 4-5 U.,
publice.
Chirurgische Propädeutik und kleine Chirurgie: D.
med. Heineke, Mont., Mittw. u. Freit. 12-1 U., privatim,
in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Anatomie am Lebenden: D. med. Perthes, P. E.,
Donnerst. 11-12 U., privatim, im Chirurgisch—poliklinischen
Institut, Nürnberger Str. 55.
Spezielle Chirurgie: D. med. Läwen, Dienst. u. Don-
nerst. 4-5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebig-
str. 20.
Nierenchirurgie: D. med. Wagner, zweimal wöchentl.
zu noch zu best. Zeit, privatim, im Patholog. Institut,
Liebigstr. 26.
Chirurgischer Operationskursus: D. med. Trendelen-
burg, P. O., tägl. (außer Sonnab.) 5-7 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Chirurgischer Verbandkurs mit Besprechung der Frak-
turen und Luxationen: D. med. Läwen, Mont., Mittw. u.
Freit. 4-5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Verbandkurs mit Operations- und Instrumentenlehre:
D. med. Kölliker, P. E., Mittw. 6-7 U., privatim, in
der Poliklinik für orthopädische Chirurgie, Nürnberger
Str. 57, Gartengeb. Erdg.
‘ Chirurgischer Verbandkursus mit besonderer Berück-
sichtigung der Knochenbrüche und der Verrenkungen: D.
med. Frhr. von Lesser, Mont. u. Freit. 4-5 U., priva-
tim, in der Privatpoliklinik f. chirurg. Kranke, Bayersche
Str. 12. I.
Chirurgische Hilfen bei plötzlicher Lebensgefahr: D.
med. Frhr. von Lesser, Mittw. 4-5 U., publice, in
der Privatpoliklinik für chirurg. Kranke, Bayersche Str. 12. I.
2*

... 20 ...
Über Kriegschirurgie und Feldsanitätsdienst: D. med.
Kölliker, P. E., Mont. 6-7 U., publice, in der Poliklinik
für orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57, Gartengeb.
Erdg.
Geburtshilfliche Propädeutik: Physiologie und Patho-
logie der Schwangerschaft und Geburt, mit Demonstrationen:
D. med. Lichtenstein, Dienst. u. Donnerst. 5-6 U., pri-
vatim, in der Universitätsfrauenklinik, Stephanstr. 7.
Geburtshilfliche Operationslehre mit Übungen am
Phantom: D. med. Zweifel, P. O., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 4;-5 U., privatim, in der Universitätsfrauenklinik,
Stephaustr. 7.
Kurs geburtshilflicher Operationen am Phantom für
Anfänger: D. med. Lichtenstein, Mittw. u. Freit. 5——6 U.,
privatim, in der Universitätsfrauenklinik, Stephanstr. 7.
Kurs geburtshiltlicher Operationen: D. med. Skutsch,
Mont. u. Freit. 6~——7"·/, U., privatim, im Medizinisch-polikli—
nischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Geburtshilfe mit Übungen: D. med. Hennig, P. E.,
. Dienst., Donnerst. u. Freit. 4;-——5 U., privatim, Funken-
burgstr. 9. Eg.
Gynäkologische Propädeutik und Akiurgie, mit Vor-
stellung und Behandlung von Kranken: D. med. Lichten-
stein, Mont. 5—7 U., privatim, in der Universitätsfrauen-
klinik, Stephanstr. 7.
Allgemeine Gynäkologie (insbesondere gynäkologisohe
Diagnostik): D. med. Skutsch, Dienst. u. Donnerst. 5 bis
6 U., privatim, in der Privatpoliklinik, Königsstr. 14.
Frauenkrankheiten, mit Demonstrationen: D. med.
Hennig, P. E., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9—10 U. Vorm.,
publice, Funkenburgstr. 9. Eg.
Propädeutik der Augenheilkunde: D. med. O. Schwarz,
P. E., Mont. u. Freit. I/,9-*/,10 U., privatim, in der
Privatpoliklinik für Augenkrauke, Königsstr. 14. I.
Propädeutischer Kurs in der Augenheilkunde: D. med.
Wolfrum, zweistünd., an noch zu best. Stunden, privatim,
in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Kolleg über die Beziehungen der Augenerkrankungen
zu Allgemeinleiden: D. med. Arth. Bireh-Hirschfeld, P. E.,
Mont. 7———8 U. Ab., publice, in der Heilanstalt für Augen-
kranke, Liebigstr. 14. I.

.. 21 ...„
..Ausgewählte Kapitel aus der Pathologie des Auges
(mit klinischen und anatomischen Demonstrationen): D. med.
Seefelder, an noch zu best. Tage 7-8 U. Ab., publice, .
in der Heilanstalt für Angenkranke, Liebigstr. 14.
Die Augenuntersuchung im Dienst der medizinischen
Diagnostik: D. med. O. Schwarz, P. E., Donnerst. 1/,9 bis
1/210 U., publice, in der Privatpoliklinik für Augenkranke,
Königsstr. 14. I.
Augenärztliche Untersuchungsmethoden: D. med.
Schoen, P. E., Mont., Mittw. u. Freit. 12-1 U., privatim,
in der Privatpoliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Augenspiegelkursus (in sechswöchigen Kursen): D. med.
Schroeter, P. E., zweistünd., an zu best. Tagen 6-7 U.,
privatim, Nonnenmühlgasse 8. I. (Wohnung).
Augenspiegelkursus (Dauer 6 Wochen): D. med. Schoen, ‘
P. E., Mont. u. Freit. (oder Dienst. u. Donnerst.) 6-8 (oder
7-9) U., privatim, in der Privatpoliklinik für Augenkranke,
Königsstr. 14. I. I
Augenspiegelkursus: D. med. O. Schwarz, P. E., an
zwei zu best. Tagen 6-7 U., privatim, im Medizinisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Augenspiegelübungen für Anfänger und Geübtere:
D. med. Bielschowsky, P. E., zweimal wöchentl. in noch
zu best. Zeit, privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke,
Liebigstr. 14. I.
Funktionsprüfung der Augen: D. med. Schroeter, P.
E., Mittw. 2-3 U., publice, Nonnenmühlgasse 8. I. (Woh-
nung).
Die Refraktionsanomalien und Funktionskrankheiten
des Auges (Star, Glaukom usw.): D, med. Schoen, P. E.,
zweistiindig, an zu best. Tagen u. Stunden, publice, in der
Privatpoliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Anomalien der Refraktion und Akkommodation mit
Brillenbestimmungenz D. med. Arth. Bireh-Hirschfeld, P. E.,
Donnerst. 12-1 U. u. in einer noch zu verabred. Stunde,
privatim, in der Heilanstalt ’für Augenkranke, Liebig-
str. 14.
Operationskursus in der Augenheilkunde: D. med.
Wolfrum, zweistünd. an noch zu best. Stunden, privatim,
in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14. I.
Untersuchungsmethoden und Praktikum der Ohren-,
Nasen- und Halskrankheiten: D. med. A. Barth, P. E., tägl.
(außer Donnerst.) 10-11 U., privatim, in der Univ.-Klinik
f. Ohren-, Nasen- u. Halskrankh., Liebigstr. 20.

... gg _
Übungen in der Untersuchung von Hals, Nase und
Ohr (für Anfänger): D. med. Heymann, an zwei zu verab-
. red. Tagen 5——6 oder 6—-7 U., privatim, in der Privat-
poliklinik, Königsstr. 14. I.
Klinische Propädeutik (encyklopädische Einführung in
die Medizinische Klinik): D. med. Steinert, Dienst., Mittw.
11. Sonnab. 7--8 U. Vorm., privatim, in der Medizin. Klinik,
Liebigstr. 22.
Kursus der klinisch-chemischen und -mikroskopischen
Untersuchungsmethoden am Krankenbett: D. med. Stadler,
Sonnab. 2-4 U., privatim, in der Medizinischen Klinik,
Liebigstr. 22.
Kurs der klinischen Mikroskopie: D. med. Hohlfeltl,
Mont. 3-——4 U., privatissime, im_ Kinderkrankenhaus, Platz-
mannstr. 1.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Anfänger:
D. med. Steinert, Mont., Donnerst. u. Freit. 7-8 U. Vorrn.,
privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Geübtere
(in Gruppen): D. med. Rolly, P. E., Donnerst. 8 bis
10 U. Vorm. u. Mittw. 5-—7 U., privatim, in der Medizi-
nischen Klinik, Liebigstr. 22.
Medizinische Klinik (Liebigstr. 22.): D. med. Curseh-
mann, P. O., tägl. (außer Donnerst.) 91/,-11 U., privatim.
Medizinische Poliklinik (Ambulanz): D. med. Hotf-
mann, P. O., tägl. (außer Mittw.) 2~·——3 U., privatim, im
Medizinisch-poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Distrikts-Poliklinik: D. med. Hoffmann, P. O., jeden
Wochentag 8-—10 U. Vorm., privatim, im Medizinisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Klinik und Poliklinik für Kinderkrankheiten: D. med.
Soltmann, P. O. Hon., tägl. (außer Donnerst.) 4--5 U.,
privatim, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Chirurgie des Kindesalters. Klinische und poliklini-
sche Demonstrationen im Operationssaale des Kinderkran-
kenhauses (Platzmannstr. 1): D. med. et sc. Tillmanns,
P. E., Freit. 5——61/, U., publice.
Chirurgische Klinik (Liebigstr. 20): D. med. Trendelen-
burg, P. O., tägl. (außer Donnerst.) 8-9*/„ U., privatim.
L Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Perthes, P. E., tägl. (außer Donnerst.) 11-—-12 U.,  
Chirurgische Poliklinik im Kinderkrankenhause (Platz-

... 23 ...
man_nstr. 1): D. med. et sc. Tillmanns, P. E., Mont. u.
Mittw. 3—~4 U., privatim.
Poliklinik der orthopädischen Chirurgie (Nürnberger
Str. 57, Gartengeb. Erdg.): D. med. Kölliker, P. E., Mont.,
Mittw. u. Sonnab. 4—~—5 U., privatim.
Klinischer Unterricht in der Augenheilkunde: D. med.
Sattler, P. O., tägl. (außer Donnerst.) 12-1 U., privatim,
in ·der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Arbeiten im Laboratorium des Institutes für Ohren-,
Nasen- und Halskrankheiten (Liebigstr. 20.): D. med. A. ‘
Barth, P. E., nach Übereinkunft, privatissime et gratis.
Gebnrtshilflich—gynäkologlsehe Klinik und Poliklinik:
D. med. Zweifel, P. O., täglich 7 —8 U. Vorm., privatim,
in der Universitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Kurs der Krankheiten der Harnwege: D. med. Koll-
mann, P. E., Mittw. 6-7 U. (2. Hälfte des Semesters),
privatissime, in der Privatpoliklinik, Königsstr. 14. I.
Praktische Übungen in der Diagnose der Haut- und
Sexualkrankheiten: D. med. Hille, P. O. Hon. des., Mont.
u. Donnerst. 3--4 U., privatim (für die Hörer der klinischen
Vorlesung gratis), in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Psychiatrische Klinik (Windmühlenweg 20): D. med.
et sc. Flechsig, P. O., Mont., Dienst. u. Freit. 8--91/, U.,
privatim.
Privatinstitute,
in welchen auch klinischer oder poliklinisoher Unterricht
erteilt wird über
s.) Innere Medizin.
D. med. Wiiidseheid, P. E.: Privatpoliklinik für Nerven-
krankheiten (Königsstr. 14. I.), tägl. oder wöchentl.
dreimal 2-—3 U., privatim.
D. med. G. Köster, P. E.: Privatpoliklinik für Nerven-
krankheiten (Königsstr. 14. I), tägl. 1/,9-10 U.,privatim,
aber gratis.
D. med. von Criegern: Privatpoliklinik für innere Kranke
(Blücherstr. 45. Eg.), Mont. bis Freit. 9-10 U., pri-
vatim.
b) Chirurgie.
D. med. Frhr. von Lesser: Privatpoliklinik für chirurgisch
Kranke (Bayersche Str. 12. I.), Mont., Mittw. u. Freit.
12-1 U., privatim.

_ 24, ..
e) Augenk1·ankheiten•
D. med. O. Schwarz, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Augenkranke (Königsstr. 14. I.): Propädeutik der Augen-
heilkunde, Mont. u. Freit. 1/,9-1/,10 U., privatim.
D. med. Küster: In der Privatheilanstalt für Augenkranke
(Universitätsstr. 24. II.): Augenärztliches Praktikum,
nach Vereinbarung drei- bis viermal wöchentl. 11- 12
U., privatissime.
d) Hautkrankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege.
D. med. Kollmann, P. E.: Privatpoliklinik für Haut-
krankheiten, Syphilis und Krankheiteni. der Harnwege
(Königsstr. 14. I.), Mont. u. Freit. 6- 7 U., privatim.
e) Gynäkologie.
D. med. Skutsch: Gynäkologische Privatpoliklinik (Königs-
str. 14. I.), tägl. 21/,,-3*/, U., privatissime et gratis.
Für Studierende der Zahnheilkunde:
Grundzüge der Physiologie des Menschen (auch für
Studierende der Naturwissenschaften): DÄ med. von Brücke,
Mont., Mittw. u. Donnerst.12-1 U., privatim, im Physio-
log. Institut, Liebigstr. 16.
Anatomie I.: D. med. Held, P. E. des., Mont bis
Mittw. 8-9 U. Vorm., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Vorlesung über Anatomie und Histologie der mensch-
lichen Zähne mit Einschluß der Entwicklungsgeschichte:
Im Auftrage des Direktors des Zahnärztl. Instituts durch
Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, Mittw. 5-6 U., privatissime,
im Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I.
Krankheiten der Mund- und Rachenhöhle: D. med.
Heineke, Dienst. 12-1 U., privatim, in der Chirurg.
Klinik, Liebigstr. 20. ~
Ausgewählte Kapitel aus der Pathologie und Therapie
der Zähne und der Kiefer, mit Demonstrationen am Pa-
tienten (nur für Fortgeschrittene): D. ph. Dependorf, P. E.,
Mont. 4%-5*/„ U., privatissime, im Zahnärztl. Institut,
Goethestr. 5. ~I.
Vorlesung über konservierende Zahnheilkunde: Im
Auftrage des Direktors des Zahnärztl. Instituts durch Hilfs«

.. 25 ..
lehrer Zahnarzt Schuster, Dienst. u. Freit. 5-6 U., priva-
tissime, im Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I. i
Über zahnärztliche Technik und ihre Bedeutung in dige-
stiver, ästhetischer und sozialer Beziehung: Pfaff, P. E. des.,
Mont. 12 --1 U., privatim, im Zahnärztl. Instit., Goethestr. 5. I.
Chemie und Physik der zahnärztlichen Technik: Im
Auftrage des Direktors der techn. Abt. des Zahnärztl. In-
stituts durch Assistent Zahnarzt D. ph. Heinrich, Mittw. u.
Freit.__12— 1 U., privatim, im Zahnärztl. Inst., Goethestr. 5. I.
Über die Prothetik bei angeborenen und erworbenen
Spaltbildungen des harten und weichen Gaumens und nach
chirurgischen Operationen, mit Demonstrationen: Im Auf-
trage des Direktors der techn. Abt. des Zahnärztl. Instituts
durch Hilfslehrer Zahnarzt Karl Pfaff, Dienst. 12-1 U.,
privatim, im Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I.
Zahnärztliche Poliklinik mit Übungen im Extrahieren
und kleiner Mundchirurgie: D. ph. Dependorf, P. E., tägl.
8-9 U., privatissime, im Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I.
Operativer Kursus der konservierenden Zahnheilkunde
einschl. der Zahnfüllungsmethoden. Für Anfänger: Arbeiten
am Phantom: D. ph. Dependorf, P. E., mit Hilfslehrer Zahn-
arzt Schuster, Mont. bis Freit. 2-5 U., privatissime, im
Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I.
Kursus der zahnärztlichen Prothese mit besonderer
. Berücksichtigung der Regulierungs- und der Metalltechnik,
einschl. der Gußverfahren für Kronen und Brücken: Pfaff,
P. E. des., tägl. 9-12 u. (außer Sonnab.) 2-—6 U., pri-
vatim, im Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I.
Klinik für Zahn- und Kieferersatz mit besonderer Be-
rücksichtigung der Behandlung von Zahn- und Kiefer-
abnormitäten (nur für Fortgeschrittene): Pfaff, P. E. des.
(gemeinsam mit den Assistenten Hilfslehrer K. Pfaff und
D. ph. Heinrich), tägl. 9-12 u. (außer Sonnab.) 3-4 U.,
privatim, im Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Perthes, P. E., tägl. (außer Donnerst.) 11-12 U., privatim.
Hauptergebnisse der modernen Naturwissenschaft: D. ph. Brahn.
Siehe Philosophische Fakultät A.
Experimentalphysik I.: D. ph. nat, et med. Wiener, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät G.
Einführung in die Elektrotechnik mit Exkursionen: D. ph. Fre-
dcnhagen. Siehe Philosophische Fakultät G.
Anwendungen der physikalischen Chemie auf technische Probleme:
D. ph. Le Blanc, P. O. Siehe Philosophische Fakultät G.

._ 26 ._
Theorie und Praxis der präparativen Chemie: D. ph. J. Wagner,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Anorganische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O. Siehe Philoso-
phische Fakultät G.
Ausgewählte Kapitel aus der anorganischen Chemie: D, ph.
Sieverts. Siehe Philosophische Fakultät G.
Metallurgie: D. ph. Rassow, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Moderne Theorien der organischen Chemie: D. ph. Scheiber.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Organische Chemie. — Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungs-
mittelchemie: D. ph. Beckmann, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Organische Experimentalchemie: Die aromatischen Verbindungen:
D. ph. Stobbe, P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Ausgewählte Kapitel aus der pharmazeutischen Chemie: D. ph.
Deussen. Siehe Philosophische Fakultät__G.
Allgemeine Botanik. —— Mikroskopische Übungen für Anfänger:
D. ph., rer. nat., med. et sc. Pfeffer, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Systematische Botanik, mit Berücksichtigung der ofiizinellen
Pllanzen. -— Übungen im Pflanzenbestimmen: D. ph. Correns, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Stoffwechselphysiologie der Pflanzen: D. ph. Nathausohn. Siehe
Philosophische Fakultät G.
Bakteriologisches Praktikum: D. ph. Miehe, P. E. Siehe Phi-
losophische Fakultät G. __
Allgemeine Zoologie. — Praktische Übungen im Zoologischen
Laboratorium: D. ph. Chun, P. O. Siehe Philosophische Fa-
kultät G.
Die niederen Tiere der Heimat: D. ph. Simroth, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät G.
Einführung in das Leben des Meeres und des Süßwassers. ——
Vorfragen der Deszendenztheorie (Variation und Vererbung): D. ph.
Woltereck, P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Über künstliche Parthenogenese und die Physiologie der Befruch-
tung: D. ph. Ostwald. Siehe Philosophische Fakultät G.
Tierpsychologie: D. ph. zur Strassen, P. E. Siehe Philoso-
phische Fakultät G.
Die Seuchen der landwirtschaftlichen Haustiere, ihre Vorbeuge
und Bekämpfung. — Geburtshilfe einschließlich Krankheiten der Zucht-
tiere. — Erste Hilfe bei plötzlichen Erkrankungen der Haustiere. —
Veterinärwissenschaftliches Praktikum: D. ph. Eber, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät E.
Gewinnung und Verwertung der Milch: D. ph. Kirchner, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät E.
Psychologie: D. ph., jur. et med. Wundt, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät A.
Psychologische Methodenlehre: D. ph. Wirth, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät A.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit und
Gegenwart: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O, Siehe Philoso-
phische Fakultät C.
Aus der Vergangenheit der deutschen Studenten (Sitten und

.... 27 _
Lieder): D. ph. A. Köster, P. O. Siehe Philosophische Fa-
kultät B. c.
Geschichte der Universität Leipzig: D. ph. Kötzsehke, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Politik auf historischer Grundlage: D. ph. Brandenburg, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies. Siehe Philoso-
phische Fakultät B. d.
Exercices pratiqnes de francais: Lektor Monod. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. d.
Praktischer Knrsns in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. - Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Philo-
sophische Fakultät D.
IV. Philosophische Fakultät.
A. Philosophie.
Einleitung in die Philosophie und Logik: D. ph. et th.
M. Heinze, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U.,
privatim.
Das Denken der vorhellenischen Kulturvölker des
Altertums (Ägypter, Babylonier, Juden): D. ph. et med.
Schneider, Mont. u. Donnerst. 11-12 U., privatim.
Die Philosophie Spinozas und seiner Zeit: D. ph.
Barth, P. E., Mittw. 4-6 U., privatim.
Die Philosophie Kants: D. ph. Volkelt, P. O., Mittw.
n. Sonnab. 10--11 U., privatim.
Geschichte der neueren Philosophie (bis Hegel): D. ph.
Lipps, Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Geschichte der neuesten Philosophie (seit Hegel): D.
ph. Richter, P. E., Dienst., Mittw. n. Freit. 6-7 U., privatim.
Hauptergehnisse der modernen Naturwissenschaft: D.
ph. Brahn, Sonnab. 8-9 U., privatim.
· Psychologie: D. ph., jur. et med. Wundt, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
. Psychologische Methodenlehre: D. ph. Wirth, P. E.,
Freit. 10-12 U., privatim.
Psychologie und Ethik des wirtschaftlichen Lebens:
D. ph. Krueger, Mont. u. Donnerst. 11-12 U., privatim.
Kinderpsychologie und experimentelle Pädagogik: D.
ph. Brahn, Mittw. 4-6 U., privatim.
Geschichte der Pädagogik, I. Teil (vom Mittelalter bis
Rousseau): D. ph. Volkelt, P. O., Mont., Dienst., Donnerst.
n. Freit. 12-1 U., privatim. ·

._ 28 —
Didaktik der höheren Schulen: D. ph. Jungmann,
P. E., Mittw. u. Donnerst. 6--7 U., privatim.
Geschichte der Pädagogik: D. th. Rietschel, P. O. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Das Alte Testament als religiöser Unterrichtsstoif: D. th. Guthe,
P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Schleiermachers Leben und Lehre: Lic. th. D. ph. Hoffmann.
Siehe Theologische Fakultät.
Dante und die mittelalterliche Weltanschauung: Lic. th. D. ph.
Hcrmelink. Siehe Theologische Fakultät.
Goethes Faust. Mit einer Einleitung über die Geschichte der
Faustsage: D. ph. Witkowski, P. E. Siehe Abschnitt B. c.
Theologische Ethik: D. th. et ph. Thieme, P. E. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Christentum und Naturwissenschaft: Lic. th. D. ph. Hunzinger,
P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Das Wichtigste aus der Geschichte der außerchristlichen Reli-
gionen: Lic. th. D. ph. Jeremias. Siehe Theologische Fakultät.
Kriminalpsychologie: D. med. Döllken. Siehe Medizinische
Fakultät.
Störungen der Sprache und geistige Entwicklungshemmungen,
mit Demonstrationen: D. med. Quensel. Siehe Medizinische
Fakultät.
Einführung in die experimentelle Psychopathologiez D. med.
Gregor. Siehe Medizinische Fakultät.
Hygiene des Nervensystems: D, med. Windscheid, P. E.
Siehe Medizinische Fakultät.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Die Lehre vom Leben, II. Teil: D. med. Seiffert. Siehe
Medizinische Fakultät.
Vorfragen der Deszendenztheorie (Variation und Vererbung):
D. ph. Woltereck, P. E. Siehe Abschnitt G.
Tierpsychologie: D. ph. zur Strassen, P. E. Siehe Abschnitt G.
Geschichte der Universität Leipzig: D. ph. Kötzschke, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Aus der Vergangenheit der deutschen Studenten (Sitten und
Lieder): D. ph. A. Köster, P. O. Siehe Abschnitt B. c.
Wirtschafts- und Moralstatistik: D. jur. Schmid, P. O. Siehe
Abschnitt E.
Einführung in die Elektrotechnik, mit Exkursionen: D. ph. .
Fredenhagen. Siehe Abschnitt G.
Psychologisches Laboratorium (Paulinum III): a) Ein-
führungskursus zur experimentellen Psychologie (nur für
Mitglieder des Instituts): Assistent D. ph. Klemm (im Auf-
trag des Direktors), Sonnab. 11-1 U.; b) Spezielle Arbeiten
und Übungen der Teilnehmer: D. ph., jur. et med. Wundt,
P. O., gemeinschaftlich mit D. ph. Wirth, P. E., Mont. bis

.. 29 ..
Freit.··2~—7 U. u. Sonnab. 2-4 U., privatissime, aber gratis
(ausschließl. Institutsbeitrag).
Philosophisches Seminar: 1) Besprechung erkenntnis-
theoretischer Fragen und schriftliche Arbeiten: D. ph. et
th. M. Heinze, P. O., Mittw. 9-10 U. Vorm., publice. —
2) Erklärung von Descartes, De passionibus animae, mit
schriftlichen Arbeiten: D. ph. P. Barth, P. E., Dienst. 8
bis 9*/, U. Ab., privatissime. ”
Philosophisch-pädagogisches Seminar: Goethes Lebens-
anschauung (im Anschluß an ausgewählte lyrische Ge-
dichte): D. ph. Volkelt, P. O., Freit. ‘/,8-97, U. Ab.,
privatissime et gratis. ‘
Praktisch-pädagogisches Seminar (in den Räumen des
König Albert-Gymnasiums, Parthenstr. 1 und des Thomas-
gymnasiums, Schreberstr. 9): D. ph. Jungmann, P. E.,
unter Mitwirkung von Prof. D. Lehmann (für Mathe-
matik und Naturwissenschaften), und Prof. D. Hartmann
(für Französisch und Englisch), Mittw. u. Sonnab. 2-4 U.,
privatissime, aber gratis.
Pädagogische Gesellschaft: Erklärung der Didactica
Magna des Comenius: D. ph. P. Barth, P. E., Donnerst.
8-——9*/2 U. Ab., privatissime.
Übungen zur Psychologie des Wirtschaftslebens, insbes. der Arbeit
(im Institut für Kultur- und Universalgeschichte): D. ph. Krueger.
Siehe Abschnitt C.
Psychogenetische Übun en an Kinderzeichnungen: Einführung
in die Grundprobleme u. in die Methode der vergleichenden Kinder-
psychologie (im Institut für Kultur- und Universalgeschichte): D. ph.
Kretzschmar. Siehe Abschnitt C.
Pädagogisches Seminar: D. th. et ph. Hofmann, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Methodische Anleitung zum Religionsunterricht (Katechetisch-
didaktische Gesellschaft): Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E. Siehe
Theologische Fakultät.
Übungen zur Geschichte der deutschen Mystik: Lic. th. D. ph.
Hcrmelink. Siehe Theologische Fakultät. .
Chemisches Praktikum für Lehrer: D. ph. J. Wagner, P. E. Siehe
Abschnitt G. t
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies. Siehe Abschnitt B. d.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Ab-
schnitt B. d.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. 5- Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Ab-
schnitt .

B. Philologie.
Elemente der Sprachwissenschaft (Einführung in das
wissenschaftliche Sprachstudium), mit besonderer Rücksicht
auf klassische Philologen, Germanisten und Romanisten:
D. ph. et LL. D. Brugmann, P. O., Mittw. u. Sonnab.
8--9 U. Vorm., privatim.
Prinzipien der Wortbildungslehre: D. ph. Dittrich,
Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Phonetik: D. ph. et th. Sievers, P. O., Mittw. u.
Sonnab. 10-11 U., privatim.
Einführung in das lndogermanische und Lautlehre der
indogermanischen Sprachen, insbesondere des Griechischen,
Lateinischen und Germanischen: D. ph. Hirt, P. E., Mittw.
u. Sonnab. 9-10 U., privatim.
Das Alte Testament als religiöser Unterrichtsstoii: D. th. Guthe,
P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Geschichte der Pädagogik: D. th. Rietschel, P. O. Siehe
Theologische Fakultät. n
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Hygiene des Nervensystems: D. med. Windscheid, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Störungen der Sprache und geistige Entwicklungshemmungen,
mit Demonstr.: D. med. Queusel. Siehe Medizinische Fakultät.
Die Lehre vom Leben, ll. Teil: D. med. Seiffert. Siehe Medi~
zinische Fakultät.
Einführung in die Elektrotechnik, mit Exkursionen: D. ph. Fre-
deuhagen. Siehe Abschnitt G.
Geschichte der Universität Leipzig: D. ph. Kötzschke, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Aus der Vergangenheit der deutschen Studenten (Sitten und
Lieder): D. ph. A. Köster, P. O. Siehe Abschnitt B. c.
Pädagogisches Seminar: D. th. et ph. Hofmann, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Methodische Anleitung zum Religionsunterricht (Katechetisch~
didaktische Gesellschaft): Lic. th. D. ph. Schnedermann, P. E. Siehe
Theologische Fakultät.
Chemisches Praktikum für Lehrer: D. ph. J. Wagner, P. E.
Siehe Abschnitt G. _
Hauptergebnisse der modernen Naturwissenschaft: D. ph. Brahn.
Siehe Abschnitt A.
Philosophie einschl, Pädagogik: Siehe Abschnitt A.
Geschichte und Geographie: Siehe Abschnitt C.
Kunstwissenschaften: Siehe Abschnitt D.
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies. Siehe Abschnitt
über neuere Philologie (d).
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Abschnitt
über neuere Philologie (d).
Praktischer Kursus in redncrischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. -5 Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Ab-
schnitt .

Ai 31 ...„
'* a) Altlrlasaische Philologie.
Griechisch für Realgymnasialabiturienten und andere:
D. ph. Hirt, P. E., Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Über griechische und lateinische Etymologie und
Wortforschung: D. ph. Hirt, P. E., Dienst. u. Freit. 4 bis
5 U., privatim.
Einleitung in die homerischen Gedichte nebst Erklärung
von Ilias Buch B: D. ph. et LL. D. Brugmann, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. 11. Frieit. 8-9 U. Vorm., privatim.
Ausgewählte Partien aus Thukydides (Prooemium und
Reden der ersten Bücher): D. ph. Lipsius, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Die griechische Poesie im Zeitalter des Hellenismns:
D. ph. Martini, P. E., Mont. 11. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Geschichte der römischen Litteratur in republikani-
scher Zeit: D. ph. R. Heinze, P. O., Mont., Dienst., Don-
nerst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Catull, Tibull, Properz: D. ph. Bethe, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 9--10 U., privatim.
Horaz Leben und Werke, mit Erklärung ausgewählter
Gedichte: D. ph. Zarncke, P. E., Dienst. u. Freit. 4 bis
5 U., privatim.
Einleitung in die römische Epigraphik: D. ph. Gardt-
hausen, P. E., Mittw. u. Sonnab. 10-11 U., publice.
Einleitung in das Studium der alten Geschichte. - Antike Tech-
nik und Kultur, Querschnitte griech.-röm. Lebens. -« Römer und Ger-
manen von Tacitus bis zur Völkerwanderung: D. ph. Schulz. Siehe
Abschnitt C.
Griechische Geschichte, ll. Teil: D. ph. et jur. Wilcken, P. O.
Siehe Abschnitt C.
Geschichte des griechischen Orients von Alexander dem Großen bis
zum Zeitalter des Augustus: D. ph. Soerensen, P. E. Siehe Abschnitt C.
Römische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E. Siehe Ab-
schnitt 0. .
Die bildende Kunst des Altertums an Gräbern. ««— Die griechische
Kunst der Blütezeit und der hellenistischen Periode: D. ph. Stud- _
nlczka, P. O. Siehe Abschnitt D.
Über Troja, Mykenae und Kreta: D. ph. Schreiber, P. E. Siehe
Abschnitt D.
Philologisches Seminar (Bornerianum II): 1) D. ph.
Lipsius, P. O.: Erklärung von Ciceros Rede für Murena,
und Besprechung von Arbeiten, Mittw. 11-1 U., publice.-
2) D. ph. Bethe, P. O.: Erklärung von Homer und Be-
sprechung der eingereichten Arbeiten, Sonnab. 11-1 U.,
publice.

_ 32 _
Philologisches Proseminar (Bornerianum II): 1) D. ph.
R. Heinze, P. O.: Abt. A. (für Anfänger): Lysias, Freit.
6-8 U., publice. ——- 2) D. ph. Bethe, P. O.: Abt. B. (für
Vorgeschrittene): Interpretation von Platons Gorgias und
schriftliche Arbeiten, Mont. 6--8 U., publice. — 3) D. ph.
Martini, P. E.: Abt. C.: Griechische Stilübungen, Dienst.
8-10 U. Ab., publice. — 4) Assistent D. ph. Meister:
Abt.   Lateinische Stilübungen, Mittw. 11-1 U., publice.
Übungen im Indogermanischen Institut (Paulinum 1):
Erklärung griechischer Dialektinschriften (nach Solmsen
Inscriptiones Graecae ad inlustrandas dialectos selectae,
2. Aufl., 1905): D. ph. et LL. D. Brugmann, P. O.,
Donnerst. 7-9 U. Ab., privatissime, aber gratis.
Übungen zur spät-griechischen Sprachgeschichte im
Anschluß an die Lektüre des Neuen Testaments und
griechischer Papyri: D. ph. Dieterich, Mittw. 6-7*/, U.,
privatissime et gratis,
Archäologische Übungen für Philologen (Bildvverke zu
Ovids Metamorphosen): D. ph. Schreiber, P. E., Sonnab.
9-10 U., privatissime, sed gratis.
Althistorisches Seminar: D. ph. et jur. Wilcken, P. O. Siehe
Abschnitt C.
Einführung in die altgeschichtliche Quellenkritik u. Methodik, etc.:
D. ph. Schulz. Siehe Abschnitt C.
Archäologisches Seminar: D. ph. Studniczka, P. O. Siehe Ab-
schnitt D.
b) Orientalische Philologie.
Sanskrit-Grammatik: D. ph. E. Windisch, P. O., Mont.,
Dienst. 11. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Böht1ingk’s Chrestomathie: D. ph. E. Windisch, P. O.,
Dienst. u. Freit. 4-5 U., gratis.
Rgveda: D. ph. E. Windisch, P. O., Donnerst. 4 bis
5 U., gratis.
Altpersische Grammatik und Erklärung der Keilin-
schriften: D. ph. Lindner, P. E., Sonnab. 11-1 U., privatim.
Über Heimat und Zeitalter des Avesta nebst Über-
sicht über die persische Litteratur: D. ph. Lindner, P.
E., Mittw. 11-1 U., privatim.
Lektüre ausgewählter Stücke des Avesta: D. ph. Lind-
ner, P. E., in noch zu best. Zeit, privatissime et gratis.
Persisch: D. ph. Stumme, P. E., Dienst. 9-10 U.,
privatim.

... 33 ..
Neupersisch (Grammatik und leichte Texte): D. ph.
P. Schwarz, P. E., Freit. 5-7 U., privatim.
Einführung ins Sumerische: D. ph. Zimmern, P. O.,
Donnerst. 5-6 U., privatim.
Babyl0nisch—Assyrisch, I. Kursus: D. ph. Weißbach,
P. E., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim.
Babylonisch-Assyrisch, II. Kursus: D. ph. Zimmern,
P. O., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Syrische Lektüre (Fortsetzung): D. ph. Zimmern, P. O.,
Mont. 5-6 U., privatim.
Phönizische und altararnäische Inschriften: D. ph.
Zimmern, P. O., Sonnab. 10-11 U., privatim.
Arabische Grammatik, I. Kursus: D. ph.Aug. Fischer,
P. O., Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim. -
Kursorische Lektüre der 1001 Nacht: D. ph. Aug.
Fischer, P. O., Freit. 4-5 U., privatim.
Arabische Kosmographenz D. ph. Stumme, P. E.,
Dienst. u. Freit. 10-11 U., privatim.
Erklärung der Gesetzes-Bestimmungen des Korans:
D. ph. P. Schwarz, P. E., Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Beladsori’s Geschichte der muslimischen Eroberungen:
D. ph.__P. Schwarz, P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Athiopische Texte: D. ph. Aug. Fischer, P. O., Dienst.
4-5 U., privatim. ‘
Türkisch: D. ph. Stumme, P. E., Mittw. u. Sonnab.
9-10 U. Vorm., privatim.
Koptisch für Anfänger: D. ph. Steindorff, P. O.,
Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Ägyptisch, II. Kursus (Erklärung leichter Texte): D.
ph. Steindorff, P. O., Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Chinesische Grammatik II (mit Lektüre): D. ph. Con-
rady, P. E., Dienst. u. Donnerst. 8-9 U. Vorm., privatim.
Chinesische Lektüre II: D. ph. Conrady, P. E., Dienst.
u. Donnerst. 9-10 U., privatim.
Tibetische Lektüre: D. ph. Conrady, P. E., Mittw.
' 9-10 U., privatim.
Erklärung der orientalischen Fremdwörter des Deut-
schen: D. ph. Stumme, P. E., Freit. 9-10 U., publice.
__ Das Denken der vorhellenischen Kulturvölker des Altertums
gälgyppezk Babylonier, Juden): D. ph. et med. Schneider. Siehe Ab-
c ni .
Die altägyptische Religion: D. ph. Steindorif, P. O. Siehe Ab-
schnitt C.
Buddhafs Leben und Lehre: D. ph. E. Windisch, P. O. Siehe Ab-
schnitt C. 3

... 34 ....
Die altorientalische Erlösererwartung und die biblischen Weis-
sagungen. -—- Das Wichtigste aus der Geschichte der außerchristlichen
Religionen: Lic. th.D. ph. Jeremias. Siehe Theologische Fakultät.
Erklärung der Genesis. — Jesaja 40-66. — Urgeschichte und
Archäologie Israels auf Grund der neueren Ausgrabungen: D. th. et
ph. Kittel, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Erklärung der Psalmen. —— Das israelitische Prophetentum: D.
th. Guthe, P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Litteratur des Spätjudentums (Apokryphen etc.): Lic. th. D. ph.
H. Windisch. Siehe Theologische Fakultät.
Einleitung in das Studium der alten Geschichte: D. ph. Schulz.
Siehe Abschnitt C.
Geschichte des griechischen Orients von Alexander dem Großen
bis zum Zeitalter des Augustus. — Geschichte des Orients im Zeit-
alter der Kreuzzüge: D. ph. Soerensen, P. E. Siehe Abschnitt C.
Geschichte der orientalischen Frage: D. ph. Salomon, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Grundtatsachen der Kulturentwicklung Japans: D. ph. et LL.
D. Lamprecht, P. O. Siehe Abschnitt C.
Anleitung zu ethnologischen Beobachtungen, etc.: D. ph. Weule,
P. E. Siehe Abschnitt C.
Assyriologische Gesellschaft (Sernitistisches Institut,
Paulinum l): Erklärung ausgewählter schwierigerer baby-
lonisch-assyrischer und sumerischer Texte: D. ph. Zim-
mern, P. O., Dienst. 8-*/,10 U. Ab., privatissime, aber gratis,
Interpretation der Achämeniden-Inschriften (im Semi-
tistischen Institut, Paulinum I): D. ph. Weißbach, P. E.,
Mont. 6-8 U., privatissime et gratis.
Übungen zur hebräischen Forrnenlehre: D. ph. P.
Schwarz, P. E., Mittw. 8-10 U. Vorrn., privatissime et gratis.
Arabische Gesellschaft (Semitistisches Institut, Pauli-
num I): Baidäwi’s Koraukommentar und Kompendium des
'Abd ar-Rahman al-Ahdari über die religiösen Pflichten:
D. ph. Aug. Fischer, P. O., Donnerst. 8·—9*’/4 U. Ab., pri-
vatissime et gratis. __
Neuarabische Übungen (im Semitistischen Institut):
D. ph; Stumme, P. E., Mont. 2-—4 U., privatissime et gratis.
Ägyptologisches Seminar (Albertinum Erdg.): D. ph.
Steindorff, P. O.: Erklärung ägyptischer Obeliskeninschriften
und koptische Übungen, in noch zu best. Stunden, priva-
tissime et gratis. __
Afrikasprachliche Übungen (im Semitistischen Institut):
D. ph. Stumme, P. E., Mittw. 2«—~4 U., privatissime et gratis.
Übungen auf dem Gebiete der orientalischen Altertumskunde (im
semitistischen Institut): D. ph. Weißbach P. E. Siehe Abschnitt C.
Übungen zur chinesischen Geschichte (im Institut für Kultur-
u. Universalgeschichte): D. ph. Conrady, P. E. Siehe Abschnitt C.

._ 35 ...
Alttestamentliches Seminar (hebräische Elementargrammatik etc.),
- Hebräische Übungen für jüngere (auch erste) Semester: Kursorische
Lektüre von Josua und Richter: D. th. et ph. Kittel, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Alttestamentliche Gesellschaft: D. th. Guthe, P. E. Siehe Theo-
ogische Fakultät.
Ethnologisches Kolloquium. — Praktisches und wissenschaftl.
Arbeiten im Museum für Völkerkunde: D. ph. Weule, P. E. Siehe
Abschnitt C.
c) Deutsche Philologie.
Phonetik: D. ph. et th. Sievers, P. O., Mittw. u. Sonnab.
10-11 U., privatim.
Deutsche Volkskunde: D. ph. Mogk, P. E., Mittw. u.
Sonnab. 8-9 U., privatim.
Deutsche Grammatik (Gotisch, Alt-, Mittel- und Neu-
hochdeutsch): D. ph. von Bahder, P. E., tägl. 9--10 U.,
privatim.
Einführung in das Althochdeutsche (für Anfanger):
D. ph. Hirt, P. E., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U., privatim.
Mittelhochdeutsche Grammatik (für Anfänger): D. ph.
Holz, P. E., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Geschichte der deutschen Litteratur H. Teil (900 bis
1150): D. ph. Holz, P. E., Mont. u.Donnerst. 3-4 U., privatim.
Einleitung in das Studium des Nibelungenliedes: D.
ph. et th. Sievers, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit.
10-11 U., privatim.
. Kudrun (Einleitung und Erklärung): D. ph. Holz, P;
E., Mittw. 3-4 U., privatim.
Geschichte der deutschen Litteratur im Zeitalter der
Reformation und Renaissance: D. ph. A. Köster, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Goethes Faust. Mit einer Einleitung über die Ge-
schichte der Faustsage: D. ph. Witkowski, P. E., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Geschichte der deutschen Litteratur im Zeitalter der
Romantik: D. ph. Witkowski, P. E., Dienst., Donnerst. u.
Ereit. 4-5 U., privatim.
I Heinrich von Kleist: D. ph. et jur. Merker, Mont.
6-7 U., gratis.
Geschichte des Romans in Deutschland: D. ph. et jur.
Kerker, Dienst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Aus der Vergangenheit der deutschen Studenten (Sitten
und Lieder): D ph. A. Köster, P. O., Mont. u. Donnerst.
11--12 U., publice.
3*

_ 36 ......
Erklärung der orientalischen Fremdwörter des Deutschen: D. ph.
Stumme, P. E. Siehe orientalische Philologie.
Urkundenlehre (Diplomatik), einschl. Siegel- u. Wappenkunde:
D. ph. Seeliger, P. O. Siehe Abschnitt C.
Vorlesungen über deutsche Geschichte siehe Abschnitt C.
Das Leben Rich. Wagners und die Bayreuther Bühnenfestspiele
1909: Lohengrin u. Parsifal. — Der Ring des Nibelungen von Rich.
Wagner: D. jur. et ph. Prüfer, P. E. Siehe Abschnitt D.
Übungen des Deutschen Seminars: 1) D. ph. et th.
Sievers, P. O. (ältere Abteilung), Mittw. 11-1 U,. publice.
-~— 2) D. ph. A. Köster, P. O. (neuere Abteilung), Mont.
8-1/,_l0 U. Ab., publice.
Übungen des Deutschen Proseminare: 1) D. ph. et th.
Sievers, P. O. (mittelhochdeutsche Abteilung): Erklärung
des Gregorius von Hartmann von Aue, Sonnab. 11——l U.,
publice. —«— 2) D. ph. A. Köster, P. O. (neuere Abteilung),
Dienst. 11-12 U., publice. —-— 3) D. ph. Holz, P. E. (alt-
hochdentsche Abteilung): Lektüre prosaischer Texte nach
Brannes Lesebuch, Mittw. 5-7 U., publice. — 4) D. ph.
Mogk, P. E. (nordische Abteilung): Lektüre der Friöbjöfs-
sega nach der Ausgabe von L. Larsson, Mittw. 1/,8-9 U.
Ab., publice.
Lektüre der gotischen Bibel: D. ph. Hirt, P. E.,
Mittvr, 4—~—5 U., privatim.
Übungen über deutsche Etymologie: D. ph. Hirt, P.
E., Mittw. 5-6 U., privatissime, aber gratis.
Mittelhochdcutsche Übungen (Hartmanns Armer Hein- -
rich): D. ph. Holz, P. E.,__Mittw. 4--5 U., privatim.
Mittelhochdeutsche Übungen (Lyrik): D. ph. von
Bahder, P. E., Donnerst. 1l—12 U., privatissime, aber gratis.
Übungen im deutschen Stil (für Fortgeschrittenere,
besonders für Ausländer): D. ph. Holz, P. E., in zu ver-
abred. Zeit, privatissime.
Philosoph.-pädagogisches Seminar: Goethes Lebensanschauung
(im Anschluß an ausgewählte lyrische Gedichte): D. ph. Volkelt, P. O.
Siehe Abschnitt A.
Übungen in deutscher Geschichte siehe Abschnitt C.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D. .
d) Neuere Philologie.
Irisch: D. ph. E. Windisch, P. O., Mont. 4--5 U., gratis.
Geschichte der englischen Sprache von 1100--1500
(Mittelenglisch): D. ph. Deutschbein, P. E., Dienst., Don—
nerst. u. Freit. 4-5 U., privatim.

.... 37 _..
Historische Syntax der englischen Sprache: D. ph.
Wülker, P. O., Mont., Dienst. u. Donnerst. 11-12 U.,
privatim.
"Wordsworth and Coleridge": Lektor D. ph. Davies,
Mittw. 4-5 U., privatim.
"Modern English Writers" continued: Lektor D. ph.
Davies, Sonnab. 9-10 U., privatim.
Erklärung ausgewählter Abschnitte aus alttranzösischen
Epen: D. ph. Settegast, P. E., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U.,
privatim.
Cervantes’ Leben und Werke und Erklärung des Don
Quijote: D. ph. Ad. Birch-Hirschfeld, P. O., Dienst. u.
Freit. 4-5 U., privatim.
Geschichte der französischen Litteratur im 18. und
19. Jahrhundert: D. ph. Ad. Bireh-Hirschfeld, P. O.,
tägl. (außer Sonnab.) 9-10 U., privatim.
Le Roman naturaliste apres Balzac: Lektor Gaston
Mouod, Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim. .
Die schwierigsten Kapitel der neufranzösischen Syntax
mit besonderer Rücksicht auf die Schulpraxis: D. ph.
Weigand, P. E., Dienst. u. Freit. 8-9 U., privatim.
Praktische Grammatik des Rumänischen für Anfänger:
D. ph. Weigand, P. E., Mont. u. Donnerst. 3-4 U., publice.
‘ Bulgarische Grammatik für Anfänger: D. ph. Weigand,
P. E., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., publice.
Historische Grammatik der serbo-kroatischen Sprache:
D. ph. Lcskien, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U.,
privatim.
Das russische Verbum: D. ph. Seholvin, P. E., Mont.
u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Russische Lektüre: D. ph. Seholvin, P. E., Dienst.
5-6 U., privatim.
Einführung in das Studium der mittel- und neu—
griechischen Philologie: D. ph. Dieterich, Dienst. u. Freit.
4-5 U., privatim.
· Geschichte Englands und des britischen ‘Weltreiches: D. ph.
' Salomon, P E. Siehe Abschnitt C.
Das neugriechische Volkstum u. seine Kulturbeziehungen: D. ph.
Dieterich. Siehe Abschnit C. .
Das Zeitalter der Medici: D. ph. Doren. Siehe Abschnitt C.
Deutsch-europäische Geschichte des Mittelalters im Überblick:
D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O. Siehe Abschnitt C.
Abendländische Geschichte im Zeitalter der Frührenaissancé u.
Vorreformation: D. ph. Seeliger, P. O. Siehe Abschnitt C.

_. 38 ...
Englisches Seminar: 1) Ältere Abteilung: D. ph. Wül-
- ker, P. O.: Erklärung und Übersetzung von Chaucer’s
Canterbury Tales (Fortsetzung), Mont. 6-8 U., privatissime,
aber unentgeltlich. 2) Neuere Abteilung (geleitet vom Assi-
stenten Lektor D. ph. Davies): 1. Sektion (für Fortge-
schrittenere): Shakespeares Macbeth, Dienst. 5-7 U. -
2. Sektion (für Anfänger): G. Wells, The Stolen Bacillus
and other Incidents, Mont. u. Donnerst. 5-6 U., priva-
tissime, aber unentgeltlich.
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies, Mont.
u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Romanisches Seminar: D. ph. Ad. Birch-Hirschfeld,
P. O.: I. Abteilung: Lektüre und Erklärung von Boileaus
Art poétique, Donnerst. 8-1/,,10 U. Ab., privatissime,
aber gratis. - II. Abteilung: Praktische Übungen im
modernen Französisch unter Leitung des Assistenten
Lektor Gaston Monod: 1. Sektion: Mittw. 11*/,-1 U.;
2. Sektion: Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatissnne, aber gratis.
Exercices pratiques de francais (Prononoiation, Lec-
ture, Conversation) für Studierende aller Fakultäten: Lektor
Gaston Monod, Mont. u. Mittw. 6-7 U., privatim.
Institut für rumänische Sprache (Querstr. 5. III.):
Interpretation altrumänischer Texte: D. ph. Weigand, P.
E., Mittw. 7*/,-9 U. Ab., publice.
Institutufür bulgarische Sprache (Querstr. 5. III.): Ety-
mologisclie Übungen: D. ph. Weigand, P. E., Sonnab. 11*/,
bis 1__U., publice.
Übungen im Lesen und Erklären altslavischer Texte:
D. ph, Leskien, P. O., Mont. u. Mittw. 11-12 U., publice.
Übungen im Lesen litauischer Texte: D. ph. Leskien,
P. C., Mittw. 12-1 U., publice.
Übungen zur französ. Kulturgeschichte: Die großen Historiker
des 19. Jahrh. auf der Grundlage der gleichzeit. Kulturentwicklung
(im Institut f. Kultur- u. Universalgeschichte): Lektor Monod. Siehe
Abschnitt C.
C. Geschichte (einschließlich Kulturgeschichte)
und Geographie.
Einleitung in das Studium der alten Geschichte: D.
ph. Schulz, Mittw. u. Sonnab. 9-10 U., privatim.
Die altägyptische Religion: D. ph. Steindorff, P. O.,
Mittw. u. Sonnab. 12-1 U., privatim.

... 39 ,..
ßuddha’s Leben und Lehre: D. ph. E. Windisch, P. O.,
Freit. 3-4 U., privatim.
Griechische Geschichte II. Teil: D. ph. et jur. Wilcken,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U., privatim.
Geschichte des griechischen Orients von Alexander
dem Großen bis zum Zeitalter des Augustus: D. ph.
Soerensen, P. E., Freit. 12-1 U., publice.
Antike Technik und Kultur, Querschnitte griechisch-
römischen Lebens: D. ph. Schulz, Mittw. 8-9 U., privatim.
Römische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Römer und Germanen von Tacitus bis zur Völker-
wanderung: D. ph. Schulz, Sonnab. 8-9 U., privatim.
Einleitung in die römische Epigraphik: D. ph. Gardi-
hausen, P. E., Mittw. u. Sonnab. 10-11 U., publicc.
Einführung in das Studium der mittelalterlichen Quel-
len: D. ph. Scholz, P. E., zweistündig, in noch zu best.
_ Zeit, privatim.
Urkundenlehre (Diplomatik), einschließlich Siegel- und
Wappenkunde: D. ph. Seeliger, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 8-9 U., privatim.
Deutsche Volkskunde: D. ph. Mogk, P. E., Mittw. u.
Sonnab. 8-9 U., privatim.
_ Deutsch-europäische Geschichte des Mittelalters im
Überblick: ]). ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Dienst. u.
Freit. 6-7 U., privatim.
Geschichte des Orients im Zeitalter der Kreuzzüge:
D. ph. Soerensen, P. E., Freit. 5-6 U., publice.
Abendländische Geschichte im Zeitalter der Früh-
renaissance und der Vorreformation (1250-1500): D. ph.
Seeliger, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U.,
privatim.
Das Zeitalter der Medici: D. ph. Doren, Mittw. 12
bis 1 U., privatim.
Die Hansa und die Entwicklung der deutschen See-
macht: D. ph. Doren, Sonnab. 12-1 U., privatim.
Quellenkunde der neueren Geschichte: D. ph. Herre,
Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim. p
Preußische Geschichte vom großen Kurfürsten bis zu
Friedrich d. Gr. mit bes. Berücksichtigung der Wirtschafts-
geschichte: D. ph. Strieder, Dienst. u. Freit. 5-6 U.,
privatim.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der nationalen

_ 40 ..
Einheitskämpfe (1815-1871): D. ph. Brandenburg, P. O., _
Mont., Dienst., Donnerst 11. Freit. 11-12 U., privatim.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit
und Gegenwart: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Mont.
u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Geschichte der Universität Leipzig: D.ph. Kötzschke,
P. E., Mittw. 6-7 U., publice.
Das neugriechische Volkstuu;1 und seine Kulturbe-
ziehungen: D. ph. Dieterich, Mittw. 4-5 U., publice.
Grundtatsachen der Kulturentwicklung Japans: D. ph.
et LL. D. Lamprecht, P. O., Mittw. 5-6 U., privatim.
Geschichte der orientalischen Frage: D. ph. Salomcn,
P. E., Mittw. 11-12 U., privatim.
Geschichte Englands und des britischen Weltreiches:
D. ph. Salomon, P. E., Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Politik auf historischer Grundlage: D. ph. Branden-
burg, P. O., Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
V Geographie des Deutschen Reiches: D. ph. Partsch,
P. O., Mont., Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Geographie des Welthandels: D. ph. Partsch, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. 11. Freit. 12-1 U., privatim.
Spezielle Wirtschaftsgeographie von Amerika: D. ph.
Friedrich, P. E., Mittw. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Anleitung zu ethnologischen Beobachtungen. Eine
Einführung in die Hauptprobleme der Volks- und der
Völker‘.unde. Mit Demonstrationen: D. ph. Weule, P. E.,
Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Religions- und Kirchengeschichte siehe Theologische Fa-
kultät.
Dante und. die mittelalterliche Weltanschauung: Lic. th. D. ph.
Hermellnk. SieheTheologische Fakultät.
Christentum und Naturwissenschaft: Lic. th. D. ph. Hunzinger,
P. E. Siehe Theologische Fakultät. ‘
Fiinfhuudert Jahre der Theologie in Leipzig: D. th., jur., LL.
et ph. Gregory, P. O. Heu. Siehe Theologische Fakultät.
Rechtsgeschichte siehe Juristische Fakultät.
Geschichte der Medizin, II. Teil (Mittelalter und neuere Zeit):
D. med. Sudhoff, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Hauptergebnisse der modernen Naturwissenschaft: D. ph. Brahn.
Siehe Abschnitt A.
Geschichte der Philosophie einschl. Pädagogik siehe Abschnitt A
u. Theologische Fakultät.
Klassische Litteraturgeschichte siehe Abschnitt B. a.
Orientalische Litteraturgeschichte siehe Abschnitt B. b. 11. Theo-
logische Fakultät.
Deutsche Litteraturgeschichte siehe Abschnitt B. c.

.... 41 _
Aus der Vergangenheit der deutschen Studenten (Sitten und
Lieder]: D. ph. A. Köster, P. O. Siehe Abschnitt B. c.
Neusprachliche Litteraturgeschichte siehe Abschnitt B. d.
Kunstgeschichte, einschl. Musikgeschichte siehe Abschnitt D.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Nationalökommie):
D. ph. et jur. Bücher, P. O. Siehe Abschnitt E.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik (Praktische
Nationalökonomie). -—-— Finanzwissenschaft: D. ph. et oec. publ. Stieda,
P. O. Siehe Abschnitt E. .
Geschichte der Nationalökonomie nach dogmatischer Methode: D.
ph. Biermann. Siehe Abschnitt E.
Geschichte des Sozialismus. — Die Wliirtschaftskrisen: D. ph.
Plenge. Siehe Abschnitt E.
Wirtschafts- und Moralstatistik. — Agrarrecht, Agrarverwaltung
· und Agrarpolitik: D. jur. Schmid, P. O. Siehe Abschnitt E.
Kolonialwirtschaft und Kolonialpolitik: D. ph. Eulenburg, P. E.
Siehe Abschnitt E.
Die Entwicklung der Landwirtschaft im 19. Jahrh.: D. ph. Löhnis.
Siehe Abschnitt E.
Einführung in die Elektrotechnik, mit Exkursionen: D. ph. Fre-
denhagen. Siehe Abschnitt G.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Hygiene des Nervensystems: D. med. Windscheid, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Störungen der Sprache und geistige Entwicklungshemmungen, mit
Demonstr.: D. med. Quensel. Siehe Medizinische Fakultät.
Die Lehre vom Leben, II. Teil: D. med. Seiffert. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Historisches Institut.
A. Seminar für alte Geschichte (Bornerianum Il).
D, ph. et jur. Wilcken, P. O.: Wirtschaftsgeschicht-
liche Übungen im Anschluß an Ps. Aristoteles’ Oiconomica,
Dienst. 6——~8 U. Ab., privatissime.
B. und G. Seminare für historische Hilfswissen-
schaften, mittlere und neuere Geschichte
(Bornerianum I).
. Vorkurs:
D. ph. Salomon, P. E.: Lektüre mittelalterlicher Ge-
schichtsquellen aus der Zeit der Salier; Anleitung zu selb-
ständigen wissenschaftlichen Arbeiten, Donnerst 7*}, bis
9 U. Ab., privatissime, aber gmtis.
Hilfswissenschaftlicher Kurs:
I). ph. Seeligcr, P. O.: Paläographisohe Übungen (ge-
l meinsam mit D. ph. Scholz, P. E.), Mittw. 10--11 U.,
prrivatissime, sed gratis.

.. 42 _
Hauptkurse:
1) D. ph. Seeliger, P. O.: Übungen zur Sozial- und ’
Verfassungsgeschichte des früheren Mittelalters, Dienst.
73/,-9*/4 U. Ab., privatissimehsed gratis.
2) D. ph. Scholz, P. E.: Übungen zur Geschichte des
Mittelalters, Dienst. 73/4-91/, U. Ab., privatissime, sed gratis.
3) D. ph. Brandenburg, P. O.: Übungen zur Geschichte
des 19. Jahrhunderts, Mittw. 81/,--10 U. Vorm., priva—·
tissime et gratis. __
4) D. ph. Salomon, P. E.: Übungen zur Geschichte
des Zeitalters der französischen Revolution und des Napo-
leonischen Kaiserreiches, Mittw. 81/,,-10 U. Vorm., pri-
vatissime et gratis.
‘ Institut   Kultur— und Universalgeschichte
(Goldner Bär, Universitätsstr. 11).
Allgemeine Kurse: 1) D. ph. et _LL. D. Lamprecht,
P. O: Anleitung zum Studium der Geschichte überhaupt:
Lektüre von Quellen zur Geschichte des deutschen Mittel-
alters, Einführung in die Elemente der Quellenkritik und
die Feststellung einfacher geschichtlicher Tatsachen, Sonnab.
.. 81/2-———10 U. Vorm., privatissime, aber gratis. — Ferner in
seinem Auftrage Kurs 3 bis B 4, sämtlich privatissime et
gratis: 2) D. ph. Biermann: Übungen zur Sozialgeschichte
des 19. Jahrhunderts, vornehmlich zur Geschichte der
detxschen Arbeiterbewegung, Donnerst. 7’/,-9 U. Ab. —-
3) D. ph. Koehler: Elementare Übungen im Gebiete der
deutschen Kulturgeschichte, Sonnab. 8*/,, —~—10 U. Vorm.
Spezielle Kurse. A. Psychogenesex 1) D. ph.
Kretzschmar: Psychogenetische Übungen an Kinderzeich—
nungen: Einführung in die Grundproblerne und in die Me-
thode der vergleichenden Kinderpsychologie, Dienst. */.,9-10
U. Ab. -— 2) D. ph. Krueger: Übungeu zur Psychologie des
Wirtschaftslebens, insbesondere der Arbeit, Mittw. 5--7 U.
‘ — B. Singuläre Kulturgeschichte: 1) D. ph. Mogk,
P. E.: Volkskundliche Übungen auf Grund deutscher Kir-
chenvisitationsakten, Freit. */,8-9 U. Ab. —— 2) D. ph.
Goldfriedrich: Übungen. zur deutschen Kulturgeschichte
des 17. und 18. Jahrhunderts, Mittw. ‘/„9——~10 U. Ab. —
3) Lektor Gaston Monodz Übungen zur französischen Kul-
turgeschichte: Die großen Historiker des 19. Jahrhunderts
auf der Grundlage der gleichzeitigen Kulturentwicklung,

.. 43 ..
Mittw. 10«—111/2 U. —- 4) D. ph. Conrady, P. E.: Übun-
gen zur chinesischen Geschichte, Donnerst. 5*/;;-7 U. ——
G. Vergleichende Kulturgeschichte: D. ph. et LL.
D. Lamprecht, P. O.: Übungen zur vergleichenden Ge-
schichte höherer Kulturen, Mittw. ll‘/,-1 U., privatissime
et gratis.
Seminar für Landesgeschichte und
Siedelun gskun de (Goldener Bär, Universitätsstr. 1 1).
aD. ph. Kötzsehke, P. E.: Einführung in das histo-
rische Verständnis des Siedelungswesens Deutschlands und
seiner Nachbarländer. Siedelungskundliche Ausflüge,
Mittw. 1/,,3-4 U., privatissime.
Einführung in die altgeschichtliche Quellenkritik und
Methodik nebst Anleitung zu selbständigen Arbeiten: D.
ph. Schulz, Mont. 8—9‘/„ U. Ab., privatissime, sed gratis.
Übungen auf dem Gebiete der orientalischen Alter-
tumskunde: D. ph. Weißbaeh, P. E. (im Semitistischen
Institut), Freit. 6-8 U. Ab., privatissime et gratis.
Übungen zur Geschichte der Staatsanschauungen des
  und.1? Jahrhupders:   ph. Hcrre, Mont. 8-9*/, U.
. priva issime a er gra is. l •
,S0zialgeschichtliche Übungen: D. ph. Doren, Freit.
1/,8--9 U. Ab., privatissime, sed gratis.
Wirtschaftsgeschichtliche Übungen: D. ph. Strieder,
- Mittw. 8-91/4 U. Ab., privatissime, sed gratis.
Religions- u. kirchengeschichtliche Übungen siehe Theologische
Fak 1t" t.
ulieachtsgeschichtliche Übungen siehe Juristische Fakultät.
Institut für Geschichte der Medizin: D. med. Sudhoff, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät. _
Philosophische und pädagogische Übungen siehe Abschnitt A u.
Theologische Fakultät.
Phflol ' he Ubu en s' he Absch ‘tt B.
e Ardhägäiäische, krllnät- uiamusikgesclriichthche Übungen siehe Ab-
h 'tt D.
BC m Chemisches Praktikum für Lehrer: D. ph. J. Wagner, P. E. Siehe
Abschnitt G.
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies. Siehe Abschnitt B. d.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Ab-
s hn'tt B. d.
C 1 Praktischer Kurs in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. —- Übungen in deut cher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Ab-
schnitt D.

... 44 ._
Geographisches Seminar (Paulinum  
D. ph. Partsch., P. O.: a) Übungen __für Fortgeschrit-
tenere, Mittw. 11-1 U., publice. - b) Übungen für An-
fänger (unter Mitwirkung des Assistenten D. ph. Behr-
mann), Freit. 4-5 U., publice.
D. ph. Friedrich, P. E.: Übungen für die Studierenden
der Handelshochschule: 1) für Anfänger: Das Wichtigste
aus der physischen Geographie als Grundlage der Wirt-
schaft, Mittw. 6-7 U.; 2) für Fortgeschrittene: Wieder-
holungskursus der Länderkunde, Donnerst. 6-7 U., priva-
tissimc, aber gratis.
Ethnologisches Kolloquium: Behandlung ausgewählter
Kapitel aus dem Gesamtgebiet der Völkerkunde: D. ph.
Weule, P. E., Mont. 7-8 U. Ab., privatissime et gratis. -
[Einer beschränkten Anzahl von Herren ist praktisches und
wissenschaftliches Arbeiten im Museum für Völkerkunde
(Königsplatz) gern gestattet.]
D. Kunstwissenschaften.
Über den Stil in den bildenden Künsten: D. ph.
Schreiber, P. E, Dienst. 6-7 U., publice.
Die bildende Kunst des Altertums an Gräbern: D. ph.
Studniczka, P. O., Mittw. 9-10 U., publice.
Über Troja, Mykenae und Kreta (zur Einführung in
die Vorgeschichte der griechischen Kunst und Kultur):
D. ph. Schreiber, P. E., Freit. 6-7 U., privatim.
Die griechische Kunst der Blütezeit und der helleni-
stischen Periode: D. ph. Studniczka, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Einleitung in das Studium der alten Geschichte. - Antike
Technik und Kultur, Querschnitte griechisch—römische11 Lebens: D. ph.
Schulz. Siehe Abschnitt C.
Phönizische und altaramäische Inschriften: D. ph.Zin1mer11,P.0.
Siehe Abschnitt B. b.
__ Das Denken der vorhellenischen Kulturvölker des Altertums
(Ägypter, Babylonier, Juden): D. ph. et med. Schneider. Siehe Ab-
schnitt A.
Die altägyptische Religion: D. ph. Steindorff, P. O. Siehe Ab-
schnitt C.
Urgeschichte und Archäologie Israels auf Grund der neueren
Ausgrabungen: D. th. et ph. Kittel, P. O. Siehe Theologische
Fakultät.
Griechische Geschichte, II. Teil: D. ph. et jur. Wilcken, P. O.
Siehe Abschnitt C.

_ — 45 -
Geschichte des griechischen Orients von Alexander d. Gr. bis zum
Zeitalter des Augustus: D. ph. Soerensen, P. E. Siehe Abschnitt C.
Einleitung in die römische Epigraphik: D. ph. Gardthausen,
P. E. Siehe Abschnitt C.
Klassische und orientalische Philologie siehe Abschnitt B. a. u. b.
Geschichte der Plastik im Quattrocento (von Donatello
bis Michelangelo): D. ph. Schmarsow, P. O., Dienst. u.
Freit. 11-12 U., privatim.
Rubens: D. ph. Schmarsow, P. O., Mont. u. Donnerst.
ll-12 U., privatim.
Geschichte der Graphik: D. ph. Graf Vitzthum von
Eckstädt, Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Urkundenlehre (Diplomatik), einschl. Siegel- und Wappenkunde:
D. ph. Seeliger, P. O. Siehe Abschnitt 0.
Einführung in das Studium der mittelalterlichen Quellen: D. ph.
Scholz, P. E. Siehe Abschnitt C.
Quellenkunde der neueren Geschichte: D. ph. Herre. Siehe Ab-
schnitt C.
Das Zeitalter der Medici: D. ph. Doren. Siehe Abschnitt C.
Ägyptologisches Seminar (Albertinuin l€]rdg.).
D. ph. Steindorif, P. O.: lglrklärung ägyptischer Obe-
liskeninschriften und koptische Übungen, in 2 noch zu best.
Stunden, privatissime et gratis. Siehe auch Abschnitt B. b.
Archäologisches Seminar (Albertinuni Eidg,).
D. ph. Studniczka, P. O.: Antike Giebelgruppen, Mittw.
3-5 U., privatissime, sed gratis.
Archäologische Übungen für Philologen (Bildwerke
zu Ovids Metamorphosen): D. ph. Schreiber, P. E., Sonnab.
9--10 U., privatissime, sed gratis.
Kunsthistorisohes Seminar (Albertinuin I.).
D. ph. Schmarsow, P. O.: Untersuchungen über die
Malerei des Barockstils im Anschluß an Rubens (für die
vorgerückten Mitglieder), Mittw. 10-12 U., privatissime,
sed gratis. __
Proseminar: Übungen über den deutschen Kupferstich
des 15. Jahrhunderts: D, ph. Graf Vitzthum von Eck-
städt, zu noch zu best. Stunde, privatissime, sed gratis.
Philosophisches Seminar siehe Abschnitt A.
Philologische Übungen siehe Abschnitt B.
Historische Übungen siehe Abschnitt C.

_ 46 ...
Im Auditorium des Collegium musicum
(Universitätsstr. 13. Erdg. r.):
Die Musik des 18. Jahrhunderts: D. ph. et mus.
Riemann, P. E., Mont. u. Donnerst. 10-11 U., privatim.
Geschichte der Instrumentalmusik, H. Teil (Grundriß
der Geschichte der Klavier- und Violinmusik): D. ph.
Schering, Mont. u. Donnerst. 9-10 U., privatim.
Formale Analysen Beethovenscher Streichquartette:
D. ph. et mus. Riemann, P. E., Dienst. u. Freit. 10-11 U.,
privatim.
Der Ring des Nibelungen von Rich. Wagner: D. jur.
et ph. Prüfer, P. E., Mont. u. Mittw. 4-5 U., publice.
Das Leben Rich. Wagners und die Bayreuther Bühnen-
iestspiele,1909: Lohengrin und Parsifal: D. jur. et ph.
Prüfer, P. E., Dienst. u. Freit. 4-5 U., publice.
Collegium musicum (Universitätsstr. 13. Erdg. r.),
__ Musikwissenschaftliches Seminar (Paläographische
Übungen und Anleitung zu selbständigen Arbeiten): D.
ph. et mus. Riemann, P. E., Sonnab. 10-12 U., publice.
Historische Kammermusikübungen: I). ph. et. mus.
Riemann, P. E., Donnerst. 8-10 U. A.b., publice.
Musikwissenschaftliche Übungen: D. jur. et ph. Prüfer,
P. E., Donnerst. 6*/,-73/, U., privatissime, aber gratis, im
Auditorium des Collegium musicum (Universitätsstr. 13.
Erdg. r.).
Repetitorium der Musikgeschichte: D. ph. Schering,
Mittw. 10-11*/,, U., privatissime et gratis, im Auditorium .
des Collegium musicum (Universitätsstr. 13. Erdg. r.).
Liturgische Übungen für Theologen: D. ph. Seydel. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und
Vortragskunst: D. ph. Seydel, Dienst. u. Freit. 6-7 U.,
privatim. — Hierzu ein Parallelkursus, Mont. u. Donnerst.
5-6 U., privatim (für beide Kurse wird zu noch zu best.
Zeit je eine fakultative und unentgeltliche Übungsstunde
durch eine studentische Hilfskraft abgehalten).

. _. 47 _
Übungen in deutscher Rede (Vorträge, freies Sprechen
und Disputation): D. ph. Seydel, Mont. 6-7 U., publice.
(Sämtliche Übungen für Studierende aller Fakultäten.)
E. Staats- und Kameralwissenschaften.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Natio-
nalökonomie): D. pl1. et jur. Bücher, P. O., Mont. bis Freit.
7-8 U., privatim.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik
(Praktische Nationalökonomie): D. ph. et oec. publ. Stieda,
P. O., Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Geschichte der Nationalökonomie nach dogrnatischer
Methode: D. ph. Biermann, Mont. u. Donnerst. 6-7 U.,
privatim.
Geschichte des Sozialismus: D. ph. Plenge, Mittw.
4-5 U., privatim.
Finanzwissenschaft: D. ph. et oec. pub]. Stieda, P. O.,
Dienst. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Geld-, Kredit-, Bank- und · Börsenwesen: D. ph.
Eulenburg, P. E., Dienst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Die Wirtschaftskrisen: D. ph. Plenge, Mont. u. Don-
nerst. 3--4 U., privatim.
Wirtschafts- und Moralstatistik: D. jur. Schmid, P. O.,
Mont., Dienst. 11. Donnerst. 10-11 U., privatim.
Kolonialwirtschaft und Kolonialpolitik: D. ph.
Eulenburg, P. E., Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Agrarrecht, Agrarverwaltung und Agrarpolitik: D. jur.
Schmid, P. O., Dienst. u. Donnerst. 11-12 U., privatim.
Landwirtschaftliche Betriebslehre: D. ph. Kirchner,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U., priva-
tim, im Landwirtschaftlichen Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Pflanzenbaulehre (Getreide, Hülsenfrüchte
und Futterpf1anzen): D. ph. Falke, P. E., Mont., Dienst.,
Mittw. u. Freit. 12--1 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Pflanzenzüchtung und Saatgutbehandlung: D. ph. Falke,
P. E., Mittw. u. Sonnab. 10-11 U., privatim, im Land-
wirtschaftl. Institut, Johannisallee 21. __
Die Kultur der Wiesen und Weiden, mit Übungen
im Erkennen und Bestimmen der Gräser: D. ph. Strecker,

.. 48 .„„.
P. E., Mont. u. Dienst. 9--10 U., privatim, im Landw. In-
stitut, Johannisallee 21.
Obst- und Forniobstbau in Garten und Feld: Lehrer für
Obst- und Gartenbau Grabbe, Mont. u. Donnerst. 4-5 U.,-
privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Gemüsebau in Garten und Feld: Lehrer für Obst- und
Gartenbau Grabbe, Donnerst. 3-4 U., privatim, im Land-
wirtschaft]. Institut, Johannisallee 21.
Allgemeiner Gartenbau: Lehrer für Obst- und Garten-
bau Grabbe, Sonnab. 8-9 U., privatim, im Landwirtsch.
Institut, Jchannisallee 21. __
Praktische Geometrie mit Übungen im Feldmessen
und Nivellieren: D. ph. Strecker, P. E., Mittw. 5-7 U.,
privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Bonitierung und Kartierung des Bodens: D. ph.
Strecker, P. E., Sonnab. 9-10 U., privatim, im Landw.
Institut, Johannisallee 21. ·
Landwirtschaftliche Maschinenkunde mit Demonstra-
tionen: D. ph. Strecker, P. E., Mittw. u. Freit. 11-12 U.,
privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Tierzuchtlehre (Pferdezucht und Schafzucht):
D. ph. Falke, P. E., Dienst., Mittw. u. Freit. 4-5 U.,
privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Gewinnung und Verwertung der Milch: D. ph.
Kirchner, P. O., Mont., Dienst. u. Donnerst. 11-12 U.,
privatim, im Landw. Institut, Jchannisallee 21.
Physiologie und Hygiene der Milch (tür Ärzte, Tier-
ärzte und Landwirte): D. med. Seiffert, in 2 zu vereinbar.
Stunden, privatim, im Kinderkrankenhause, Platzmannstr. 1.
Die Seuchen der landwirtschaftlichen Haustiere, ihre
Vorbeuge und Bekämpfung: D. ph. Eber, P. E., Mont.,
Dienst. u. Mittw. 8-9 U., privatim, im Veterinärinstitut,
Linnéstr. 11.
Geburtshilfe, einschließlich Krankheiten der Zuchttiere:
D. ph. Eber, P. E., Donnerst. u. Freit. 8-9 U., privatim,
im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.
Erste Hilfe bei plötzlichen Erkrankungen der Haustiere:
D. ph. Eber, P. E., Mittw. 9-10 U., privatim, im Veteri-
närinstitut, Linnéstr. 11.
Ausgewählte Kapitel aus der landwirtschaftlichen Bak-
teriologie: D. ph. Löhnis, Donnerst. 1.2-1 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Taxationslehre, verbunden mit

.. 49 nn.
Übungen im Wertschätzen landwirtschaftlicher Objekte:
D. ph. Falke, P. E., Donnerst. 5-7 U., privatim, im
Landw. Institut, Johannisallee 21.
Erfolge der angewandten exakten Rechnung im Land-
wirtschaftsbetiiebz D. ph. Howard, P. E., Mittw. u. Don-
nerst. 9-10 U., privatim, im Landwirtschaftl. Institut,
Johannisallee 21.
Die Entwicklung der Landwirtschaft im 19. Jahrhun-
dert: D. ph. Löhuis, Freit. 9-10 U., privatim.
Die historischen und pädagogischen Grundlagen der
landwirtschaftlichen Lehranstalten (für Mitglieder des "Pä—
dagogischen Seminars für Landwirtschaftslehrer")1 Prof.
D. ph. John, voraussichtl. Mont. 10-11 U., gratis, im
Iiandw. Institut, Johannisallee 21.
Unterrichtslehre für Landwirtschaftslehrer (für Mit-
glieder des "Pädagogischen Seminars für Landwirtschafts-
lehrer"): Prof. D. ph. John, voraussichtl. Mont. 11 bis
12 U., gratis, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Deutsches Reichs· und Landesstaatsrecht. — Handels-, Wechsel-
und Seerecht: D. jur. et th. Friedberg, P. O. Siehe Juristische
Fakultät.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht. - Völkerrecht: D. jur.
Mayer, P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Internationales Privatrecht I: D. jur. Beer, P. E. Siehe Juri-
stische Fakultät.
Deutsches und sächsisches Verwaltungsrecht; Verwaltung des
Innern, I. Teil: D. jur. Häpe., P. E. Siehe Juristische Fakultät.
Konkursrecht: D.jur. Jaeger, P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Die Zwangsvollstreckung in das bewegliche und unbewegliche
Vermögen: D. jur. Stein, P. O. Hon. Siehe Juristische Fakultät.
Deutsch—europäische Geschichte des Mittelalters im Überblick. -
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit und Gegen-
wart. -— Grundtatsachen der Kulturentwicklung Japans: D. ph. et LL.
D. Lamprecht, P. O. Siehe Abschnitt C.
Abendländische Geschichte im Zeitalter der Friihrenaissance und
Vorreformation (1250-1500): D. ph. Seeliger, P. O. Siehe Ab-
schnitt C.
Die Hansa und die Entwicklung der deutschen Seemacht: D. ph.
Doren. Siehe Abschnitt C.
Preußische Geschichte vom großen Kurfürsten bis zu Friedrich
d. Gr. mit besonderer Berücksichtigung der Wirtschaftsgeschichte: D.
ph. Strieder. Siehe Abschnitt C.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der nationalen Einheitskämpfe
$11815-1871). -——- Politik auf historischer Grundlage: D. ph. Branden-
urg, P. O. Siehe Abschnitt C.
Geschichte Englands und des britischen Weltreiches. - Geschichte
der orientalischen Frage: D. ph. Salomon, P. E. Siehe Abschnitt C.
Geschichte der Universität Leipzig: D. ph. Kötzschke, P. E·
Siehe Abschnitt C.
i 4

..... 50 ....
Aus der Vergangenheit der deutschen Studenten (Sitten und
Lieder): D. ph. A. Köster, P. O. Siehe Abschnitt B. c.
Psychologie und Ethik des wirtschaftlichen Lebens: D. ph.
Krueger. Siehe Abschnitt A.
Geographie des Welthandels. — Geographie des Deutschen
‘ Reiches: D. ph. Partsch, P. O. Siehe Abschnitt C.
Spezielle Wirtschaftsgeographie von Amerika: D. ph. Friedrich,
P. E. Siehe Abschnitt C.
Anleitung zu ethnologischen Beobachtungen: D. ph. Weule, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Allgemeine Botanik: D. ph., rer. nat., med. et sc. Pfeifer, P. O.
Siehe Abschnitt G.
Systematische Botanik, etc.: D. ph. Correns, P. E. Siehe Ab-
schnitt G.
Stoffwechselphysiologie der Pflanzen: D. ph. Nathan ohn. Siehe
Abschnitt G.
Allgemeine Zoologie: D. ph. Chun, P. O. Siehe Abschnitt G.
Die niederen Tiere der Heimat: D. ph. Simroth, P. E. Siehe
Abschnitt G.
Vorfragen der Deszendenztheorie (Variation und Vererbung): D.
ph. Woltereck, P. E. Siehe Abschnitt G.
Tierpsychologie: D. ph. zur Strassen, P. E. Siehe Abschnitt G.
Einführungnin die mathematische Behandlung der Naturwissen-
schaften, mit Übungen: D. med. et ph. O. Fischer, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Experimentalphysik I: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O. Siehe
' Abschnitt G.
Einführung in die Elektrotechnik, mit Exkursionen: D. ph. Fre-
denhagen. Siehe Abschnitt G.
Anorganische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O. Siehe Abschnitt G.
Organische Chemie: D. ph. Beckmann, P. O. Siehe Abschnitt G.
Anwendungen der physikalischen Chemie auf technische Probleme:
D. ph. Le Blanc, P. O. Siehe Abschnitt G.
Theorie und Praxis der präparativen Chemie. Mit Demonstra-
tionen. — Technik der Experimentalchemie: D. ph. J. Wagner, P. E.
Siehe Abschnitt G.
Chemische Technologie (Brenn- 11. Leuchtstoffe sowie ausgewählte
anorganische Betriebe; mit Exkursionen): D. ph. Rassow, P. E. Siehe
Abschnitt G.
Hauptergebnisse der modernen Naturwissenschaft: D. ph. Brahn.
Siehe Abschnitt A.
Philosophie, einschl. Pädagogik siehe Abschnitt A und Theolo-
gische Fakultät.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Hygiene des Nervensystems: D. med. Windscheid, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Störungen der Sprache und geistige Entwicklungshemmungen;
mit Demonstr.: D. med. Quensel. Siehe Medizinische Fakultät.
Die Lehre vom Leben, H. Teil: D. med. Seitfert. Siehe Me~
dizinische Fakultät.
Vereinigte staatswissenschaftliche Seminare (Paulinum
III): I. Abteilung für N ationalökonomiez D. ph. et jur.

... 51 .....
U Bücher, P. O.: Kursus für Vorgeschrittene, Dienst. 6-8 U.,
· privatissime et gratis. -—- Außerdem in seinem Auftrage:
Vorbereitungskurse für Anfänger (sämtlich privatissime et-
gratis): 1) D. ph. Plenge: Theoretische Abteilung, Mont.
7-9 U. Ab. - 2) D. ph. Eulenburg, P. E.: Praktische _
Abteilung, Sonnab. 8-10 U. Vorm. - 3) D. ph. Plenge:
Finanzwissenschaftliche Abteilung, Donnerst. 7-9 U. Ab. -
4) Rechtsanwalt D. jur. Wörner: Übungen über deutsche
Arbeiterversicherung, zu noch zu best. Zeit. — H. Abtei-
lung für Statistik und Verwaltungslehre: D. jur. Schmid,
P. O.: Übungen, Mittw. 10-12 U., privatissime et gratis.
Volkswirtschaftliches Seminar (Ritterstr. 24.): 1) D. ph.
et oec. publ. Stieda, P. O.: a) Übungen für Vorgeschrittene,
Sonnab. 8-10 U. Vorm., b) Übungen für Anfänger, Dienst.
1/,6--7 U. Ab., privatissime, aber gratis. - 2) D. ph.
Biermann: Kursorische Lektüre nationalökonomischer
Schriftsteller, Mont. 7-8 U. Ab., privatissime, sed gratis.
Landwirtschaftliches Praktikum mit Seminar und land-
wirtschaftlichebakteriologisches Praktikum (dieses mit D. ph.
Löhnis): (Johannisallee 21): D. ph. Kirchner, P. O.:
A. Großes Praktikum, Mont. bis Freit. 8-1 und 2-5 U.;
B. Kleines Praktikum, Mont. bis Freit. 8-1 oder 2-5 U.,
privatissime.
Demonstrationen auf dem Versuchsfelde des Landwirt-
schaftlichen Instituts in Oberholz: D. ph. Kirchner, P. O.,
an noch zu bestimmenden Sonnabenden Nachm., publice.
Übungen für Pflanzenzüchterz D. ph. Falke, P. E.,
a) für Anfänger, Dienst. u. Freit. 5-7 U., privatim; b) für
Vorgeschrittene, tägl. (außer Sonnab.) 8-6 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Übungen im Seminar für angewandte Tierzuchtlehre
(Johannisallee 21): D. ph. Falke, P. E. Mont. 5-7 U.,
privatim.
Veterinärwissenschaftliches Praktikum: D. ph. Eber,
P. E., tägl. 9-12 U., privatissime, im Veterinärinstitut,
Linnéstr. 11. __
Praktische Unterrichtsübungen in der Übungsschule
(Fachschule für Land- und Gartenbau) des "Päda-
gogischen Seminars für Landwirtschaftslehrer" (für dessen
Mitglieder): Prof. D. ph. John, voraussichtl. Dienst. u. Freit.
5-8 U., gratis, im Gebäude der 1. Bezirksschule, Nürn-
4*

.... 52 .._
berger Str. 53. Die Übungen erstrecken sich für jeden
Teilnehmer auf wöchentlich Q Stunden und richten sich
nach dem Stundenplane der Übungsschule.
Technische Exkursionen: D. ph. Strecker, P. E., an
noch zu best. Tagen, publice.
Landwirtschaftliche Exkursionen: D. ph. Falke, P. E.,
an noch zu best. Tagen, publice.
Kursorische Lektüre der Institutionen Justinians: D. jur. Häpe,
P. E. _ Siehe Juristische Fakultät.
Übungen zur vergleichenden Geschichte höherer Kulturen (im
Institut für Kultur- und Üniversalgeschichte): D. ph. et LL. D.
Lamprecht, P. O. Siehe Abschnitt C.
Übungen zur Geschichte der Staatsanschauungen des 17. u. 18.
Jahrhunderts: D. ph. Herrc. Siehe Abschnitt C.
Sozialgeschichtliche Übungen: D. ph. Doren. Siehe Abschnitt C.
Übungen zur Sozialgeschichte des 19. Jahrh., vornehmlich zur
Geschichte der deutschen Arbeiterbewegung (im Institut für Kultur-
und Üniversalgeschichte): D. ph. Biermann. Siehe Abschnitt C.
Wirtschaftsgeschichtliche Übungen im Anschluß an Ps. Aristoteles?
Oiconomica (im Histor. Institut A): D. ph. et jur. Wilcken, P. O.
Siehe Abschnitt C. __
Wirtschaftsgeschichtliche Übungen: D. ph. Strieder. Siehe Ab-
schnitt_C.
Übungen zur Psychologie des Wirtschaftslebens, insbesondere der
Arbeit (im Institut für Kultur- und Üniversa1geschichte): D. ph.
Krueger. Siehe Abschnitt C.
Seminar für Landesgeschichte und Siedelungskunde: D. ph.
„ Kötzschke, P. E. Siehe Abschnitt C.
Übungen des Geographischen Seminars: D. ph. Partsch, P. O.
und D. ph. Behrmann. Siehe Abschnitt C.
Das Wichtigste aus der physischen Geographie als Grundlage der
Wirtschaft und Wiederholungskursus der Länderkunde (für Studierende
der Ha.ndelsh0chschule): D. ph. Friedrich, P. E. Siehe Abschnitt C.
Ethnologisches Kolloquium: D. ph. Weule, P. E. Siehe AbschnittC.
Englisches Praktiktun: Lektor D. ph. Davies. Siehe Abschnitt B. d.
Egxercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Ab-
schnitt B. d.
Praktischer Kurs in rednerischer Stimmbildung und Vertrags-
kunst. — Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Abschnitt D.
Mikrcskopische Übungen für Anfänger. —— Botanisches Labora-
torium: D. ph., rer. nat., med. et sc. Pfeffer, P. O. Siehe Ab-
Schnitt G.
Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungsmittelchemiex D. ph.
Beckmann, P. O. Siehe Abschnitt G.
Bakteriologisches Praktikum: I). ph. Miehe, P. E. Siehe Ab-
schnitt G.
Übungen im Pflanzenbestimmen. —-· Botanische Exkursionen:
D. ph. Correns, _P. E. Siehe Abschnitt G.
Praktische Übungen im Zoolog. Laboratorium: D. ph. Chun, P. O.
Siehe Abschnitt G.

- 53 ..
_ F. Mathematik und Astronomie.
( (Die mathematischen Vorlesungen und Übungen werden im
Mathematischen Institut, Talstr. 35, abgehalten;)
Projektive Geometrie: D. ph. Rohn, P. O., Mittw.
u. Freit. 8-9 U., privatim.
Analytische Geometrie der Ebene: D. ph. Rohn, P. O.,
Dienst., Mittw., Donnerst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Einführung in die Determinantentheorie: D. ph.
Hausdorif, P. E., Mittw. 11-1 U., privatim.
Allgemeine Theorie der Funktionen einer komplexen
Veränderlichen: D. ph. et scient. nat. O. Hölder, P. O.,
Dienst. bis Freit. 10-11 U., privatim.
Gewöhnliche Diiierentialgleichungen: D. ph. Liebmann,
P. E., Dienst. bis Freit. 9-10 U., privatim.
Höhere Algebra, insbesondere Galois’sche Theorie der
Gleichungen: D. ph. et scient. nat. O. Hölder, P. O., Mont.,
Dienst. u. Donnerst. 8-9 U., privatim.
Zahlentheorie: D. ph. Hausdorif, P. E., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim.
Theorie des Potentials und der Kugelfunktionen: D.
ph. Neumann, P. O., Dienst. bis Freit. 11-12 U., privatim.
Wahrscheinlichkeitsrechnung und Kollektivmaßlehre:
D. ph. Bruns, P. O., Mont. u. Sonnab. 11-1 U., privatim.
Praktische Analysis (II. Teil): D. ph. Bruns, P. O.,
Dienst. 4-5 U., privatissime, sed gratis.
Bahnverbesserung und spezielle Störungen: D. ph.
Peter, P. E., Mont. u. Donnerst. 4;-5 U., privatim.
Einführung in die mathematische Behandlung der Naturwissen-
schaften (Analytische Geometrie, Diil’erential— und Integralrechnung):
D. med. et ph. O. Fischer, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Praktische Geometrie etc.: D. ph. Strecker, P. E. Siehe Ab-
schnitt E.
Hauptergebnisse der modernen Naturwissenschaft: D. ph, Brahn.
Siehe Abschnitt A.
Mathematisches Seminar: 1) D. ph. Neumann, P. O.,
Sonnab. 10-11 U., privatissime et gratis. 2) D. ph. et scient.
nat. O. Hölder, P. O.: Übungen in Funktionentheorie,
Sonnab. 8-9 U., privatissime et gratis. 3) D. ph. Rohn,
P. O.: Übungen zur Analytischen Geometrie, Sonnab. 9
bis 10 U., privatissime, sed gratis.
Übungen zu den gewöhnlichen Differentialgleichungen:
D. ph. Liebmann, P. E., Sonnab. 9-10 U., privatissime
et gratis.

.. 54, ...
Praktische Übungen in der Sternwarte (Stephanstr. 3):
D. ph. Bruns, P. O. und D. ph. Peter, P. E., in zu best.
Stunden, privatissime, sed gratis.
G. Naturwissensehaften.*)
Hauptergebnisse der modernen Naturwissenschaft: D.
ph. Brahn, Sonnab. 8-9 U., privatim.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung) mit Übungen für Studierende der
Medizin und der Naturwissenschaften, insbesondere der
Chemie: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mont., Mittw.
u. Donnerst. 6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Experimentalphysik I. (Mechanik, Wärme, Akustik):
D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., Mont. bis Freit.
8-9 U., privatim, im Physikalisclien Institut, Linnéstr. 5.
Einführung in die Theorie der Wärmestrahlung: D.
ph. Jaffé, Freit. 8-9 U., privatim, im Physikal. Institut,
Linnéstr. 5.
Technische Krafterzeuguug; mit Demonstrationen und
Messungen an den Maschinen des Instituts: D. ph. Scholl,
Mont. 6--8 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Einführung in die Elektrotechnik (für Hörer aller
Fakultäten) mit Exkursionen: D. ph. Fredenhagen, in
noch zu best. Stunde, privatim, im Theoretsphysikal. In-
stitut, Linnéstr. 3.
Elektrische Wellen und drahtlose Telegraphie (Ex-
perimentalvorlesung): D. ph. Marx, P. E., Mittw. 5-7 U.,
privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Über zeichnerische Darstellung magnetischer und
elektrischer Felder: D. ph. von Oettinger}, P. O. Hon.,
Dienst. 6-7 U., publice.
Einleitung in die theoretische Physik: D. ph. Des
Coudres, P. O., Dienst. bis Freit. 7-8 U. Vorm., privatim,
im Theoretisch-physik. Institut, Linnéstr. 3.
Theorie der Interferenz, Beugung und Polarisation
des Lichtes: D. ph. Des Coudres, P. O., Dienst. u. Don-
nerst. 8-—~—9 U, privatim, im Theoretisch-physik. Institut,
Linnéstr. 3.
*) Siehe Vorbemerkung Seite 3.

.. 55 ..
Über ultraviolettes Licht (ausgewählte Kapitel): D. ph.
Schhll, Mittw. 12-1 U., privatim, im 1:’hysikalisch-che-
mischen Institut, Linnéstr. 2.
Photochemie II (Absorption, Lnmineszenz etc.): D. ph.
Schaum, P. E., Dienst. u. Freit. 5-6 U., privatim, im
Physikalisch-chemisch. Institut, Linnéstr. 2.
Photographie in natürlichen Farben: D. ph. Dahms,
Sonnab. 12-1 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Anwendungen der physikalischen Chemie auf tech-
nische Probleme: D. ph. Le Blanc, P. C., Freit. 12-1 U.,
privatim, im Physikal.-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Überblick über die theoretische und technische Elektro-
chemie mit Demonstrationen: D. ph. Le Blanc, P. O.,
Dienst., Mittw. u. Donnerst. 9-10 U., privatim,. im Phy-
sikal.-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Qualitative Analyse mit Demonstrationen: D. ph.
Böttger, Dienst. u. Donnerst. 12-1 U., privatim, im Phy-
sikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Atomgewichtslehre, ihre experimentelle und theore-
tische Entwicklung von J. B. Richter bis Richards: D. ph.
Drucker, Mont. 5-6 U., privatim, im Physikalisch-che
mischen Institut, Linnéstr. 2.
Theorie und Praxis der präparativen Chemie. Mit
Demonstrationen: D. ph. J. Wagner, P. E., Mittw. 5 bis
6 U., privatim, im Physikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Kapillarchemie (Suspensions— und Emulsionskolloide):
D. ph. Freundlich, Sonnab. 11-12 U., privatim, im Phy-
sikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Anorganische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O., Mont.
bis Freit. 9-10 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Ergänzung zur anorganischen Chemie: D. ph..Hantzsch,
P. O., Sonnab. 8-9 U., privatissime, aber gratis, im Che-
mischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Ausgewählte Kapitel aus der anorganischen Chemie:
1). ph. Sieverts, Mittw. 8-9 U., privatim, im Labora-
torium für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Metallurgie: D. ph. Rassow, P. E., Dienst. 2-3 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Technik der Experimentalchemie und Demonstration
von Schulversuchen: D. ph. J. Wagner, P. E., Freit.
3-4 U., publice, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2.

_ 56 -
Chemische Technologie; Brenn- und Leuchtstoffe, so-
wie ausgewählte anorganische Betriebe, mit Exkursionen:
D. ph. Rassow, P. E., Mittw. u. Donnerst. 2-3 U., pri-
vatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Moderne Theorien der organischen Chemie: D. ph.
Scheiber, Freit. 5-6 U., privatim, im Laboratorium für
angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Organische Chemie mit besonderer Berücksichtigung
ihrer Anwendung: D. ph. Beckmann, P. O., Mont. bis
Freit. 9-10 U., privatim, im Laboratorium f. angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
Organische Experimentalchemie: Die aromatischen
Verbindungen: D. ph. Stobbe, B. E., Donnerst. u. Freit.
12-1 U., privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Konstitutionsbestimmungen organischer Verbindungen
auf Grund physikalisch-chemischer Methoden: D. ph. Ley,
P. E., Dienst. u. Donnerst. 6-7 U., privatim, im Chemi-
schen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemie der organischen Farbstoife: D. ph. Heller,
Mont. u. Donnerst. 11-12 U., privatim, im Laboratorium
für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Über Salze und Komplexsalze: D. ph. Ley, P. E.,Mont.
12-1 U., privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Ausgewählte Kapitel der pharmazeutischen Chemie:
D. ph. Deussen, Mont. 5-6 U., privatim, im Laboratorium
für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D. med.
Boehm, P. O., Mont. bis Freit. 3-4 U., privatim, im Phar-
makolog. Institut, Liebigstr. 10.
Grundzüge der Physiologie des Menschen: D. med.
Von Brücke, Mont., Mittw. u. Donnerst. 12-1 U., privatim,
im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16. ,
Petrographie: D. ph. Reinisch, P. E., Mont. bis Freit.
11-12 U., privatim, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Krystallographie: D. ph. et sc. Zirkel, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U., privatim, im Mine-
ralog. Institut, Talstr. 35.
Einführung in die Gesteinsmikroskopie: D. ph. Rei-
IllSCl1, P. E., Mittw. u. Sonnab. 2-5 U., privatim, im
Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Experimentelle Geologie: D. ph. et sc. Zirkel, P. O.,
Mittw. 12-1 U., publice, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Geologischer Bau des Königreichs Sachsen (Erzgebir-

.... 57 _
gische Provinz): D. ph. et sc. (lredner, P. O., Donnerst.
6---7 U., publice, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Paläontologie: D. ph. et sc. Credner, P. O., Mittw.,
Donnerst. u. Freit. 5-6 U., privatim, im Mineralcg. Institut,
Talstr. 35.
Vulkanologiez D. ph. Felix, P. E., Mittw. 6-7 U.,
privatim, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Allgemeine Botanik: D. ph., rer. nat.,med. et sc. Pfeffer,
P. O., tägl. 7-8 U. Vorm., privatim, im Botanischen In-
stitut, Linnéstr. 1.
Systematische Botanik mit Berücksichtigung der offi-
zinellen Pflanzen: D. ph. Correns, P. E., Mont., Mittw. u.
Freit. 6-7 U., privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Stoffwechselphysiologie der Pflanzen: D. ph. Nathan-
sohn, Mont. u. Donnerst.. 3-4 U., privatim, im Bota-
nischen Institut, Linnéstr. 1.
Allgemeine Zoologie: D. ph. Chun, P. O., Mont. bis
Freit. 12-1 U. nebst Demonstrationen Freit. 6-7 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
V Spezielle Zoologie: Insekten: D. ph. et med. Steehe,
an 2 noch zu best. Stunden, privatim, im Zoolog. Institut,
Talstr. 33. ”
Einführung in das Leben des Meeres und des Süß-
wassers (unter bes. Berücksichtigung des Planktons). Mit
Demon trationen und Exkursionen: D. ph. Woltereck,
P. E., Mittw. 3-5 U., privatim, im Zoolog. Institut,
Talstr. 33. p
Die niederen Tiere der Heimat, mit Exkursionen:
D. ph. Simroth, P. E., Dienst. u. Mittw. 6-7 U., privatim,
im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Über künstliche Parthenogenese und die Physiologie
der Befruchtung: D. ph. Ostwald, Freit. 4-5 U., pri-
vatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Vorfragen der Deszendenztheorie (Variation und Ver-
erbung): D. ph. Woltereck, P. E., Sonnab. 12-1 U., pri-
vatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Tierpsychologie: D. ph. zur Strassen, P. E., Mont. u.
Donnerst. 4-5 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Mathematische und astronomische Vorlesungen siehe Abschnitt F.
Entwicklungsgeschichte. - Topographische Anatomie: D. med.
Rabl, P. O. Siehe Medizinische Fakultät.
Doppelbildungen im 'Iierreiche: D. med. K86SÜHOf,E_P.j E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Anatomisohe Besprechungen. - Systematische Anatomie des

Menschen: D. med. et LL, D. Spalteholz, P. E. Siehe Medi-
zinische Fakultät.
Allg. Histologie. —— Feinerer Bau des Zentralnervensystems und der
Sinnesorgane: D. med. Held, P. E. des. Siehe Medizinische Fakultät.
Einführung in das Studium des Gehirnbaues: D, med. et ph.
von Nießl-Mayendorf. Siehe Medizinische Fakultät.
Hygiene des Nervensystems: D. med. Windscheid, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Hygiene mit Dem0nstr.: D. med. F. Hofmann, P. O. Siehe
Medizinische Fakultät.
Über auserwählte Kapitel aus dem Gebiete der Hygiene: D. med.
Schmidt. Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologie und Hygiene der Milch. — Die Lehre vom Leben,
ll. Teil: D. med. Seilfert. Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologie des Kreislaufs, der Atmung, Ernährung und Ab-
sonderung: D. med. et ph. Hering, P. O. u. D. med. von Brücke.
Siehe Medizinische Fakultät. ( „
Physiologische Besprechungen: D. med. von Brücke. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Physiologische Chemie: D. ph. Siegfried, P. E. Siehe Medi-
zinische Fakultät.
Einführung in die Immunitätslehre: D. med. Löhlein. Siehe
Medizinische Fakultät.
Über die Bekämpfung der Tropenkrankheitenz D. med. Schmidt.
Siehe Medizinische Fakultät.
Landwirtschaftliche Bakteriologie (ausgewählte Kapitel): D. ph.
Löhnis. Siehe Abschnitt E. __
Die Kultur der Wiesen und Weiden, mit Übungen im Erkennen und
Bestimmen der Gräser: D. ph. Strecker, P. E. Siehe Abschnitt E.
Spezielle Pilanzenbaulehre. -—— Pflanzenziichtung und Saatgut-
behandlung: D. ph. Falke, P. E. Siehe Abschnitt E.
Geographie des Deutschen Reiches: D. ph. Partsch, P. O. Siehe
Abschnitt C.
Spezielle Wirtschaftsgeographie von Amerika: Dfph. Friedrich,
P. E. Siehe Abschnitt C.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit und Gegen-
wart: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O. Siehe Abschnitt C.
Geschichte der Universität Leipzig: D. ph. Kötzschke, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Aus der Vergangenheit der deutschen Studenten (Sitten und
Lieder): D. ph. A. Köster, P. O. Siehe Abschnitt B. c.‘
Philosophie, einschl. Pädagogik siehe Abschnitt A und Theolo-
gische Fakultät.
Schnlhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. E.
Siehe‘?Medizinische Fakultät.
Störungen der Sprache und geistige Entwicklungshemmungen;
mit Demonstr.: D. med. Qucnsel. Siehe Medizinische Fakultät.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene
(halb- oder ganztägig): D. ph. nat. et med. Wiener, P. O.,
täglich 8«-12 U. u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatissime,
im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.

... 59 ...
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. Des Coudres, P. O., tägl. 8--12 U. u. (außer
Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Theoretisch-physikalischen
Institut, Linnéstr. 3.
Physikalisches Praktikum: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. O., mit D. ph. Scholl, an einem, zwei oder drei Halb-
tagen, Dienst., Mittw. u. Donnerst. 2--5 U., privatim, im
Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph. Scholl,
Sonnab. 9-12 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Kolloquium: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. O. und D. ph. Des Coudres, P. O., Freit. 5--7 U., priva-
tissime et gratis, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Übungen zur Einleitung in die theoretische Physik:
D. ph. Des Coudres, P. O., Sonnab. 7——8 U. Vorm., gratis,
im Theoretrphysikal. Institut, Linnéstr. 3.
Physikalisch-chemischer Einführungskurs: D. ph. Le
Blanc, P. O., mit D. ph. Freundlich, vier- u. achtstündig,
nach Wahl, privatim, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemisches Praktikum (ganz- und halb-
tägig): D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schaum, P. E.,
D. ph. Drucker und D. ph. Freundlich, tägl. 8 bis
12*/, U. u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Phy-
sikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemisches Kolloquium: D. ph. Le Blanc,
P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., D. ph. Böttger, D. ph.
Drucker und D. ph. Freundlich, Donnerst. 51/,—-7 U.,
privatissime et gratis, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Chemisches Vollpraktikum für Vorgeriicktere: D. ph.
Beckmann, P. O., mit D. ph. Heller, D. ph. Deussen, D.
ph. Scheiber u. D. ph. Sieverts, täglich 8-12*/, U. u.
(außer Sonnab.) 2--6 U., privatim, im Laboratorium für
angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisches Vollpraktikum für Vorgeriicktere: D. ph.
Hantzsch, P. O., mit ID. ph. Stobbe, P. E., D. ph. Rassow,
P. E. u. D. ph. Ley, P. E., täglich 8-·1 U. u. (außer
Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Analytiker: D. ph. Hantzsch,
P. O., a) ganztägig, tägl. 8-12*/,, u. (außer Sonnab.) 2 bis

—. 60 ....
6 U., privatim, b) halbtägig, Mont. bis Freit. 8-12*/2 oder
2-6 U., privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum (ganz- und halbtägig): D. ph.
Beckmann, P. O., tägl. 8-12*/2 u. (außer Sonnab.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chernisches Praktikum (ganz- und halbtägig): D. ph.
Le Blanc, P. O., mit D. ph. Böttger, tägl. 8-121], u.
(außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Physikalisoh·che-
mischen Institut, Linnéstr. 2.
Chemisches Praktikum für Lehrer (Schulversuohe, Ana-
lyse und Präparate), ganz- und halbtägig oder achtstündig
nach Übereinkunft: D. ph. J. Wagner, P. E., tägl. 8‘/2 bis
12*/,, und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Physi-
kalisch-ohemischen Institut, Linnéstr. 2.
Didaktische Besprechungen zum Praktikum für Lehrer:
D. ph. J. Wagner, P. E., Sonnab. 9-10 U., privatissime,
aber gratis, im Physikalischchemischen Institut, Linnéstr. 2.
Chemisch-technisches Praktikum (ganz- u. halbtägig):
D. ph. Beckmann, P. O., mit D. ph. Heller, tägl. 8 bis
12*/,, u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laborat. f.
angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisch-technologisches Praktikum für Fortge-
schrittenere, ganz- oder halbtägig: D. ph. Rassow, P. E.,
tägl. 8-1 U. u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im
Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Pharmazeutisch - chemisch -toxiko1ogisches Praktikum:
D. ph. Beckmann, P. O., ganz- und halbtäg., tägl. 8 bis
121/, U. und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Labo-
ratorium £ angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmazeutisch - chemisch- toxikologisches Praktikum:
D. ph. Hantzsch, P. O., ganz- u. halbtäg., tägl. 8 bis
12*72 U. u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Chemi-
schen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Praktische Übungen in der mikroskopisohen Unter-
suchung offizineller Drogen- und Pflanzenpulver (Pharma-
kognostisches Praktikum): D. med. Boehm, P. O., Dienst.
bis Freit. 10-12 U., privatim, im Pharmakolog. Institut,
Liebigstr. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm, P. C.,
täglich ganztägig, privatissime, sed gratis.
Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungsmittelchemie:
D. ph. Beckmann, P. C., ganz- und halbtägig, tägl. 8 bis

-—— 61 -„
121/., U. u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Labo-
ratorium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Mineralogische und geologische Arbeiten und Unter-
suchungen im Mineralogischen Institut (Talstr. 35): D. ph.
et sc. Zirkel, P. O., mit D. ph. Reinisch, P. E., Mont.
bis Freit. 9-1 U., privatissime, sed gratis.
Geologisch-paläontologisches Kolloquium und Prakti-
kum: D. ph. et sc. Credner, P. O., Sonnab. 10-1 U., priva-
tissime, sed gratis, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35. II.
Geologische und paläontologische Übungen: D. ph.
Felix, P. E., Freit. 2-5 U., privatissime, aber gratis, im
Paläontolog. Institut, _QI‘alstr. 35. II.
Mikroskopische Übungen für Anfänger: D. ph., rer.
nat., med. et sc. Pfeifer, P. O., Dienst. u. Freit. 10-12 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Botanisches Laboratorium (Linnéstr. 1) für Vorgeschrit-
tenere: D. ph., rer. nat., med. et sc. Pfeifer, P. O., täglich
Vorm., privatissime.
Bakteriologisches Praktikum: D. ph. Miehe, P. E.,
Mont. u. Mittw. 3-5 U., privatim, im Botanischen Institut,
Linnestr. 1.
Übungen im Pfianzenbestimmen: D. ph. Correns, P. E.,
Donnerst. 6-71/, U., privatim, im Botanischen Institut,
Linnéstr. 1.
Botanische Exkursionen: D. ph. Correns, P. E., an
bes. bekanntzugeb. Sonnab. Nachm., publice und gratis.
Praktische Übungen im Zoologischen Laboratorium
(Talstr. 33): D. ph. Chun, P. O., tägl. 9-1 U., privatim:
a) Zootomischer Kurs für Anfänger, dreitäg.; b) Mikrosko-
pischer Kurs für Fortgeschrittene, drei- resp. sechstägig.
Entomologische Exkursionen: D. ph. et med. Steche,
an bes. bekanntzugeb. Sonntagen, privatissime, sed gratis.
Bakteriologischer Kurs: D. med. Frz. Hofmann, P. O. Siehe
Medizinische Fakultät.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Beckmmm, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Hantzsch, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät.
Chemisches Praktikum für Mediziner. - Physiologisclrchemisches
Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologisches Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E. und D. med.
von Brücke. Siehe Medizinische Fakultät.
Arbeiten für Geübtere im Physiologischen Institute: D. med. et
ph. Hering, P. O. Siehe Medizinische Fakultät.
Mikroskopischer Kurs der tierischen Gewebelehrez D. med. et LL. D.

_ 62 __
Spalteholz, P. E. u. D. med. Held, P. E. des. Siehe Medizinische
Fakultät.
Übungen für Pilanzenziichter: D. ph. Falke, P. E. Siehe Ab-
schnitt E.
Philosophisches Seminar und Pädagogische Seminare. Siehe Ab-
schnitt A. und Theologische Fakultät.
Historische Seminare und Geographisches Seminar. Siehe Ab-
schnitt C.
Englisches Praktikum: Lektor D. ph. Davies. Siehe Abschnitt B. d.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monet]. Siehe Ab-
schnitt B. d.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. —— Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Ab-
schnitt D.
Stenographische Unterrichtskurse: Lektor für Stenogra-
phie D. med. Blachstein: 1) Einführung in das Gabels-
. bergersohe System (für Anfänger), Freit. 6-7 U., priva-
tim. -- 2) Ausgewählte Kapitel aus der stenographischen
Pädagogik und Methodenlehre unter Berücksichtigung der
Erfordernisse für die staatliche Stenographielehrerprüiung
‘ (mit Übungen), Mittw. 5-6 U., priegatim. —— 3) Satzkür-
zungslehre und schnellschriftliche Übungen für Fortge-
schrittene (gemeinsam mit cand. math. Karl Mahler),
Mittw. 6-7 U., privatissime et gratis.
Allgemeiner Akademischer Turnabend: Turnen an Ge-
räten, volkstümliche Übungen, Gemeinturnen, Turnspiele.
Leiter: Universitäts- und Oberturnlehrer D. ph. Kuhr,
Mittw. u. Sonnab. B/,6——“/,,8 U. Ab. in der Turnhalle Doro-
theenstr. 6.
Turnen an Geräten in .mehreren nach Fertigkeit ge-
teilten Riegen unter Leitung von D. ph. Weigand, Phil.
P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U. in der Städt. Turnhalle,
Turnerstr.2. Eintritt jederzeit ohne besondere Anmeldung.
(Semesterkarten 2.-- M., Monatskarten 75 Pf. in der Turn.-
halle).
Staatlicher Turnlehrerkursus für Studierende (gratis);
Leiter: Seminarlehrer Groh (W.: Fichtestr. 31): 1) Unter-
richt in allen Übungsarten des deutschen Turnens; Ge-
schichte und Litteratur, Systematik und Methodik des
Turnens; Lehrübungen in allen Jahrgängen; Gerätkunde,
Mont. u. Donnerst. 3/,,8-S/,11 U. Ab. im Kgl. Lehrersemi-
nar, Leipzig-Connewitz, Elisenstr. 150. ·—-— 2) Durch D. med.
Jäger: Physiologische Anatomie, Sonnab. 8-9 U. Vorm.,
im Anatom. Institut, Liebigstr. 13.
Eintritt und Beginn: November. Hospitieren Studie-

... 63 ..
render zu jeder Zeit gestattet. Näheres wird zu Beginn
des Kursus am schwarzen Brett bekannt gegeben.
Fechtimterricht: Universitäts-Fechtmeister R 0 u x. (Uni-
versitäts-Fechtboden Ritterstr. 12. II.)
Reitunterricht: Universitäts-Stallmeister S a ck , Kramer-
str. 5. I.
Bibliotheken und Sammlungen.
Die Universitätsbibliothek (Beethovenstr. 6) ist ge-
öffnet: täglich von 9-1 Uhr und (mit Ausnahme des
Sounabends) von 3-5 Uhr, der Lesesaal derselben:
täglich von 9-1 Uhr u. von 3-6 Uhr, die Bücher-Ausgabe
und -Annahme: täglich von 11-1 und (mit Ausnahme
des Sonnabends) von 3-5 Uhr.
Anträge auf Anschaffung von Büchern werden jeder-
zeit von dem der betreffenden Fakultät angehörenden Mit-
gliede der Bibliotheks-Kommission entgegengenommen.
Die Akademische Lesehalle (Universitätsstraße
Nr. 7/9) ist Wochentage von 8 Uhr früh bis 8 Uhr abends,
Sonntags von 11 bis 3 Uhr geöffnet. ~
Die Bücherausgabe der Stadtbibliothek (Neu~
markt 9) und der mit derselben verbundenen Pölitz-
schen Bibliothek ist Mittw. u. Sonnab. von 4-—7 U., an
den übrigen Tagen von 11-1 U. geöffnet.
Der Lesesaal der Stadtbibliothek (Neumarkt 9)
ist tägl. von 10-1 U., außerdem Dienst. u. Freit. von 3
bis 6 U. und Mittw. u. Sonnab. von 4-8 U. geöffnet.
Die Theologische Studentenbibliothek, Pau-
linum II. Geschoß (Beguinenhaus), ist Dienst. u. Donnerst.
von 1/23-1/24 Uhr geöffnet.
Das Antiken-Museum (Eingang Albertinum Nr. 1)
ist Sonntags von 11-1 Uhr, die kirchlich-archäolo-
gische Sammlung (Paulinum, am Bornerianum III) Mittw.
von 9-10 Uhr, das zoologische Museum ('1‘alstr.° 33)
M.ittw. von 2-4 Uhr, das Universitäts-Herbarium
(Linnéstr. 1) täglich vormittags von 9--12 Uhr, der bota-
nische Garten (Linnéstr. 1) täglich, das mineralogische
Museum (Talstr. 35) Sonnab. von 11-1 Uhr dem Publikum
geöifnet.
  </ocr>
</vv>
