<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Winter</semester>

    <beginn>
      <jahr>1909</jahr>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1910</jahr>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent/>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="1"/>

  <titel>Verzeichnis ...</titel>

  <absatz/>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Uebersicht der Vorlesungen.</titel>

    <sachgruppe>
      <titel/>

      <veranstaltung/>
    </sachgruppe>
  </übersicht>

  <ocr xml:space="preserve">
A.
Systematische Ubers1cht
der Vorlesungen.
Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen, bei
denen nichts anderes vermerkt ist, werden im Universitätsgebäude
(Albertinum, Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die
Auditorien werden von jedem der Herren Professoren und Dozenten
in den ersten Tagen des Semesters durch Anschlag am Schwarzen Brett
(Albertinum) bekannt gegeben.
Unter ,,täglich" sind nur die Wochentage zu verstehen.
I. Theologische Fakultät.
Einleitung ins Alte Testament (die Literatur des Volkes
Israel): D. th. et ph. Kittel, P. O., tägl. (außer Mittw.)
12-1 U., privatim.
Biblische Theologie des Alten Testaments: D. th. Guthe,
P. E., tägl. (außer Mittw.) 12-1 U., privatim.
Die Genesiserzählungen, religionsgeschichtlich erläutert:
Lic. th. D. ph. Jeremias, Mittw. u. Sonnab. 9-10 U., pri-
vatim.
Erklärung von Jesaja 1-39: D. th. Guthe, P. E.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Erklärung der sog. kleinen Propheten (Amos, Hosea,
Micha, Joel, Haggai, Sacharja): D. th. et ph. Kittel, P. 0.,
U Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Einleitung in das Neue Testament: D. th. et ph.
Schnedermann, P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit.
9-10 U., privatim.
Neutestamentliche Theologie: D, th. et ph. Kirn, P.
O., Mont. bis Freit. 4-5 U., privatim.
Textkritik des Neuen Testaments: D. th., jur., LL. et ph.
Gregory, P. O. Hon., Dienst., Mittw., Donnerst. u. Freit.
S-9 U. Vorm., privatim.
Auslegung des Matthäusevangeliums: Lic. th. D. ph.
H. Windisch, tägl. (außer Mittw.) 9-10 U., privatim.
1

- 2 „.
Erklärung des Markusevangeliums: D. th. et ph.
Heinrici, P. O., Mont. u. Donnerst. 9-10 U., privatim.
Erklärung des Johannesevangeliums: D. th. et ph.
Heinrici, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. 11. Freit. 10 bis
11 U., privatim.
Erklärung des Römerbriefes: D. th. Ihmels, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U., privatim.
Erklärung der Petrusbriefe u. des Judasbriefs: D. th.
et ph. Heinrici, P. O., Dienst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Kirchengeschichte des Mittelalters: D. th., jur. et ph.
Hauck, P. O., Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Kirchengeschichte III. Teil (von der Reformation bis
zur Aufklärung): Lic. th. D. ph. Hermelink, Mont. bis
Freit. 8-9 U., privatim.
Kirchengeschichte des 19. Jahrhunderts: D. th., jur. 1
et ph. Hauck, P. 0., Mont. u. Donnerst. 9-10 U., privatim.
Sächsische Kirchengeschichte: Lic. th. D. ph. H.
Hoifmimn, Mittw. 12-1 u. Sonnab. 8-9 U., privatim.
Theologische Schulen des 19. Jahrhunderts: D. th., jur.,
LL. et ph. Gregory, P. O. Hon., Mont. 6-7 U., publice.
Dogmengeschichte: D. th. et ph. Briegcr, P. O., Dienst.,
Mittw., Freit. 11. Sonnab. 9-10 U., privatim.
Dogmatik, I. Teil: D. th. et ph. Schnedermann, P. E.,
tägl. (außer Mittw.) 11-12 U., privatim.
Dogmatik. II. Teil: D. th. Ihmels, P. O., tägl. (außer
Mittw.) 11-12 U., privatim.
Theologische Ethik: D. th. et ph. Kirn, P. O., tägl.
(außer Mittw.) 11-12 U., privatim.
Christliche Apologetik: D. th. et ph. Thieme, P. E.,
Mittw. 10-12 U., privatim.
Praktische Theologie: Lehre vom geistlichen Amt,
Kultuslehre (Liturgik und Homiletik): D. th. Rict chel,
P. O., Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Geschichte der kirchlichen Kunst: D. th., jur. et ph.
Hauck, P. 0., Dienst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Pädagogik und Geschichte derselben: D. th. et ph.
R. Hofmann, P. O., Mont., Donnerst., Freit. u. Sonnab.
10-11 U., privatim.
Praktische Behandlung des evangelischen Lehrgehalts [
(Dogmen): D. th. Rietschel, P. O., Dienst. 11. Freit. 4 bis
5 U., privatim.

„. 3 ..
Hebräische Übungen für jüngere (auch erste) Semester:
Kursorische Lektüre des I. u. II. Samuelbuches unter
grammatischem Gesichtspunkt: D. th. et pb. Kittel, P. O.,
Mont. 73/,-91/, ,U. Ab., privatissime et gratis.
Alttestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. III),
privatissime et gratis: D. th. et ph. Kittel, P. O., a) Se-
minar für Vorgeschrittenerez Biblisch-theologische Fragen,
Mittw. 9-10*/, U., b) Hebräische Grammatik für An-
fänger als Vorbereitung auf das Hebraicum, unter Leitung
von D. ph. Kramer, in noch zu best. Stunden.
Alttestamentliche Gesellschaft: Die Gesetzgebung des
Deuteronomiums (mit schriftlichen Arbeiten): D. th. Guthe,
P. E., Dienst. u. Donnerst. 73/,-91/,, U. Ab., privatissime,
aber gratis.
Hebraicum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
Guthe, P. E., zu noch zu best, Zeit, privatissime, aber gratis.
Religionsgeschichtliche Ubungen: Einführung in das
Verständnis altorientalischer Urkunden zum Alten Testa~
ment: Lic. th. D. ph. Jeremias, Mittw. 8-91/,, U. Ab.,
privatissime et gratis (in der Privatwohnung Hauptmann-
str. 3. I,).
Neutestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. I):
D. th. et pb. Heinrici, P. O., Mittw. 5-7 U., publice.
Neutestamentlich—exegetische Gesellschaft (Besprechung
biblisch—theol0gisch wichtiger Stellen, verbunden mit schrift-
lichen Arbeiten): D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O.
Hon., Dienst. 3-5 U., privatissime, aber gratis.
Exegetische Gesellschaft Neuen Testaments: D. th.
et ph. Schnedermann, P. E., Mont. 7*/,-9 U. Ab., pri-
vatissjime, sed gratis.
Ubungen über die neutestamentliche Eschatologie: Lic.
, th. D. ph. H. Windisch, Breit. 3*/,-5 U., privatissime,
sed gratis.
Seminar I für systematische Theologie (Paulinum
Treppe B II): Schleiermachers Ethik: D. th. et ph. Kirn,
P. O., Freit. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Seminar II für systematische Theologie (Paulinum
Treppe B I): Grundfragen der Apologetik: D. th. Ihmels,
P. O., Dienst. 5-7 U., privatissime, sed gratis.
Dogmatisches Repetitorium: D. th. et ph. Thieme, P.
E., Donnerst. 3-4 U., privatissime, aber gratis.
Dogmaticum der Lausitzer Predigergesellschaft: D.
1*

.. 4 ...
th. et ph. Thieme, P. E., in 2 noch zu best. Stunden,
privatissime, aber gratis.
Biblico-theologicum der Lausitzer Predigergesellschaft:
D. th. et ph. Heinrici, P. 0., Dienst. 51},-7 U., priva-
tissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliches Seminar (Paulinum II): D. th.
et ph. Brieger, P. O., I. Abt.: Die Leipziger Disputation
von 1519, Mont. u. Freit. 4-5 U., privatissime, aber gratis;
II. Abt. (Historicum der Lausitzer Predigergesel1schaft):
Luther im Jahre 1520, Freit. 5—6 U., privatissime, aber gratis.
Historicum der Lausitzer Predigergesellschaft (Kirchen-
geschichtliches Seminar, Abt. II): D. th. et ph. Brieger,
P. O., Freit. 5—6 U., privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliches Konversatorium: Lic. th. D. ph.
H. Hoffmann, Donnerst. 7 3/,-9 U. Ab., privatim.
Archäologische Ubungen (Erklärung altchristl. In-
schriften): D. th., jur. et ph. Hauck, P. O., Sonnab. 9 bis
10 U., privatissime, aber gratis.
Homiletisches Seminar: D. th. Rietschel, P. O., Mont.
{aller 14 Tage] u. Donnerst. [wöchentl.] 5--7 U., privatissime,
aber gratis.
Hornileticum der Lausitzer Predigergesellsohaft: D. th.
Rietschel, P. O., Mont. [aller 14 Tage] 5-7 U., priva-
Vtissime, aber gratis. __
Pädagogisches Seminar: a) Praktische Ubungen in
zu best. Stunden; b) Besuche von Lehr- und Erziehungs-
anstalten: D. th. et ph. R. Hohuann, P. O., Mont. 3—-4 U.,
privatissime, aber gratis.
Katechetisch-didaktische Gesellschaft (Methodische A11-
leitung zum Religionsunterricht): D. th. et ph. Schneder-
mann, P. E., Mittw. 3-~—5 U., privatissime, sed gratis.
Katechetisehes Seminar: D. th. Hölscher, Mittw. 3 bis
,5 U., privatissime, aber gratis.
Liturgische Ubungen fiir Theologen (mit einer fakul-
tativen und unentgeltlichen Ubungsstunde): D. ph. Seydel,
Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim (im Musikiibungssaal
Ritterstr. 12 Erdg. 1.). __
Wissenschaftliche Übungen des Theologischen Studenten-
vereins: D. th. et ph. Kirn, P. 0., Dienst. 7“/•—9 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
Einführung ins Syrisehe. — Babyloniseh—Assy1‘isch, Anfangs-
kursus. -— Die babylonischen Mythen und Epen, etc. ·~—— Assyxiolo-
gische Gesellschaft: D. ph. Zimmern, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät B. b.

.. 5 _.
Babylonisch-assyrische Geschichte. — Assyrisch -Babylonisch,.
II. Kursus. ——- Ubungen auf dem Gebiete der altorientalischen Ge-
schichte: D. ph. Weißbach, P. E. Siehe Philosophische Fakul--
tät B. b. u. C.
Hebräische Formenlehre (vergleichend). -~ Geschichte und Lehre
Mohammed’s, etc. —— Arabisch, II. Kursus. -- Arabische Gesellschaft:
{3). ph. Aug. Fischer, P. O. Siehe Philosophische Fakultät
.b. u. C.
Hebräisch: Erklärung des Buches Hiob. —— Arabisch: D. ph. P.
Schwarz, P. E. Siehe Philosophische Fakultät B. b.
Einführung in das Päli: D. ph. E. Windisch, P. O. Siehe-
Philosophische Fakultät B. b.
Grammatik der avestischen Sprache. —— Altarmenische Gramma-
tik. — Lektüre ausgewählter Stücke des Avesta: D. ph. Lindner, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät B. b.
Anfangsgründe der ägyptischen Schrift und Sprache. — Erklärung
histor. Urkunden der 18. Dynastie. — Erklärung der Denkmäler der
ägyptolog. Sammlung (Einführung in die ägypt. Altertumskunde). -—-
Agyptologisches Seminar: D. ph. Steindorff, P. O. Siehe Philoso-
phische Fakultät B. b. u. D.
Geschichte des alten Orients, etc.: D. ph. et jur. Wilcken, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Griechische Religionsgeschichte: D. ph. Bethe, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät B. a.
Geschichte des griech. Orients, etc.: Der Osten unter röm. Herr-
schaft. — Geschichte des Ostens, etc: D. ph. Soerensen, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät O.
Geschichte des Untergangs der antiken Welt (v. d. Mitte des
2. Jaärh. n. Ohr. ab): D. ph. Schulz. Siehe Philosophische Fakul-
tät .
Ausgewählte Kapitel aus d. byzantin. Kulturgeschichte: D. ph.
Dieterich. Siehe Philosophische Fakultät C.
Deutsche Geschichte von den ältesten Zeiten bis zu den Karo-
lingern: D. ph. Doren. Siehe Philosophische Fakultät O.
Deutsche Kulturgeschichte in _der Urzeit u. im Mittelalter. —
Deutsch—europäische Geschichte im Ubergang vom Mittelalter z. Neu-
zeit. -—~ Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit: Welt-
anschauung und Wissenschaft: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät O.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation und Gegen-
reformation. — Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1871): D. ph.
Brandenburg, P. O. Siehe Philosophische Fakultät C.
Volkskundliche Übungen an den Bußordnungen der abendländischen
Kirche (im Institut für Kultur- u. Universalgeschichtc): D. ph. Mogk,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät O.
Über Strafen u. Strafvollzug, insbes. das Geiängniswesen (auch
für Nichtjuristen): D. jur. Wach, P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Katholisches und evangelisches Kirchenrecht mit Einschluß des
Eherechts: D. jur. et th. Friedberg, P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Geschichte der Rechtsphilosophie: D. jur. et ph. Reichel. Siehe
Juristische Fakultät.
Einführung in die Philosophie: D. ph. Richter, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät A.

.. 6 ...
Religionsphilosophie. — Philosophisches Seminar: D. ph. et th.
M. Heinze, P. O. Siehe Philosophische Fakultät A.
Geschichte der griechischen Philosophie: D. ph. et med. Schneider.
Siehe Philosophische Fakultät A.
Geschichte der neueren Philosophie, etc.: D. ph., jur. et med.
Wundt, P. O. Siehe Philosophische Fakultät A.
Kant: D. ph. Brahn. Siehe Philosophische Fakultät A.
Geschichte der neuesten Philosophie von Kant bis z. Gegenw. —
Erkenntnistheorie: D. ph. Lipps, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät A.
Geschichte der neueren Psychologie: D. ph. Klemm. Siehe
Philosophische Fakultät A.
Psychologie: D. ph. Wirth, P. E. Siehe Philosophische Fa-
kultät A.
Geschichte u. System der Ethik. — Die Hauptstücke der Er-
ziehungs- und Unterrichtslehre, etc. —- Philosophisches Seminar: D.
ph. P. Barth, P. E. Siehe Philosophische Fakultät A.
Geschichte der Pädagogik II. — Philosophisch-pädagogisches Se-
minar: D. ph. Volkelt, P. 0. Siehe Philosophische Fakultät A.
Einführung in die Pädagogik. — Praktisch-pädagog. Seminar:
D. ph. Jungmann, P. E. Siehe Philosophische Fakultät A.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. — Ubungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Philo-
sophische Fakultät D.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. d.
Die Lehre von den Tonempiindungen: D. med. et ph. O. Fischer,
P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Die Lehre vom Leben, I. Teil: D. med. Seiffert. Siehe Medi-
zinische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. O. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Sohulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Allgemeine Psychopathologie: D. med. Qnenscl. Siehe Medi-
zinische Fakultät.
Physik des Weltalls: D. ph. Marx, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Experimentelle Einführung in die Chemie: D. ph. J. Wagner,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Finanzen des Deutschen Reichs: D. ph. Plenge. Siehe Philo-
sophische Fakultät E.
Die moderne Großstadt, etc.: D. ph. Eulenburg, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät E.
II. Juristische Fakultät.
Einführung in die Rechtswissenschaft (juristische En-
cykl0pädie): D. jur. Beer, P. E., Mont. bis Mittw. 4-5 U.,
privatim.
Römische Rechtsgeschichte (einschl. des Zivilpro-

_ 7 ... V
zesses):~D. jur. Stiutzing, P. E., Dienst., Mittw. u. Donnerst.
8-9 U. Vorxn., privatim.
Römische Rechtsgeschichte (einschl. des Zivilprozesses):
D. jur. Eger, Mont. bis Mittw. 5-6 U., privatim.
System des römischen Privatrechts: D. jur. E. Hölder,
P. O., Dienst. u. Donnerst. ll-1 U. n. Mittw. 11-12 U.,
privatim.
Grundlehren der Pandekten als romanistische Einführung
in das heutige bürgerliche Recht: D. jur. et ph. Mittels,
P. O., Mont. bis Freit. 11-12 U. u. Sonnab. 11-1 U.,
privatim.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur. et th. Friedberg,
P. O., Mont. bis Donnerst. 9-10 U., privatim.
Grundzüge des deutschen Privatrechts: D. jur., th. et
ph. Sohm, P. O., Mont. bis Donnerst. 10-11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D.
jur. Strohal, P. O., Mont. bis Donnerst. 9-10 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D.
jur. et ph. Reichel, Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 3-4
U.. privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Schuldverhältnisse):
D. jur. E. Hölder, P. O., Freit. u. Sonnab. 9-11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Schuldverhältnisse): D.
jur. Beer, P. E., Mont. bis Donnerst. 10-11 U., privatim.
Deutsches biirgerliches Recht (Sachenrecht): D. jur. et
ph. Mittels, P. O., Mont. bis Donnerst. 12-1 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.
Jaeger, P. O., Dienst. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Erbrecht): D. jur.
Strohal, P. O., Mont. bis Donnerst. 10-11 U., privatim.
Handels-, Wechsel- und Seerecht: D. jur., th. et ph.
Sohm, P. O., tägl. 9-10 U., privatim.
Urheberrecht: D. jur. Planitz, Donnerst. 6-7 U.,
rivatim.
Gewerberecht: D. jur. Häpe, P. E., Mont. 5-6 U.,
privatim, aber für die Hörer des Deutschen u. sächs. Ver-
waltungsrechts gratis.
Katholisches und evangelisches Kirchenrecht einschließ— —
lich des Eherechts, verbunden mit Ubungen in der lnter—
pretation des Corpus juris canonici: D. jur. et th. Friedberg.
P. O., Mont. bis Freit. 4-5 U. u. Freit. 3——-4 U., privatim.
Allgemeine Staatslehre: D. jur. Mayer, P. O., Dienst.,
Mittxv. u. Freit. 11-12 U., privatim.

.. 3 ..
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur.
Binding, P. O., Mont. bis Freit. 12-1 U., privatim.
Sächsisches Staatsrecht: D. jur. Mayer, P. O., Mont.
u. Donnerst. 11-12 U., privatim.
Deutsches Verwaltungsrecht, mit besonderer Berück-
sichtigung des preußischen und sächsischen Verwaltungs-
rechts: D. jur. Mayer, P. O., Mont bis Freit. 10-11 U.,
privatim.
Deutsches und sächsisches Verwaltungsrecht, I. u.
II. Teil (nach einem für die Hörer gedruckten Grundrisse):
D. jur. Häpe, P. E., Dienst. bis Freit. 4-6 U., privatim.
Völkerrecht: D. jur. et th. Friedberg, P. O., Mont.
u. Dienst. 3-4 U., privatim.
Deutsches Preßrecht: D. jur. Stein, P. O. Hon.,
Dienst. 5-6 U., privatim.
Deutsches Strafrecht: D. jur. Wach, P. O., Mont. bis
Freit. 5-6 U. u. Mont. 6-7 U., privatim.
Uber Strafen und Strafvollzug, insbes. das Gefängnis-
wesen (auch für Nichtjuristen): D. jur. Wach, P. O., Don-
nerst. 6-7 U., publice.
Gemeiner deutscher Strafprozeß (nach seinem Grundriß
des deutschen Strafprozeßrechts, 5. Aufl., Leipzig 1904):
D. jur. Binding, P. O., Mont. bis Freit. ll-12 U., privatim.
. Zivilprozeßrecht (nach einem für die Hörer gedruckten
Leitfaden): D. jur. Jaeger, P. O., tägl. 9-10 U., privatim.
Besondere Zivilprozeßarten (Summarische Prozesse,
Konkursprozeß etc.) nach für die Hörer gedrucktem Grund-
riß: D. jur. Wach, P. O., Sonnab. 11-1 U., privatim.
Gerichtsverfassungsrecht: D. jur. Stein, P. O. Hon.,
Mont. u. Donnerst. 12-1 U., privatim.
Geschichte der Rechtsphilosophie: D. jur. et ph.
Reichel, Mittw. 5-6 U., publice.
Romanistische Übungen im Seminar, nur für Vorge-
rücktere: D. jur. et ph. Mitteis, P. O., Sonnab. 4-5 U.,
privatissime, aber gratis.
Pandekten-Exegese mit schriftlichen Arbeiten: D. jur.
Stintzing, P. E., Mittw. 6-8 U., privatim.
Pandektenexegese mit schriftlichen Arbeiten: D. jur.
Egcl', Mont. 6-8 U., privatim.
Lektüre von Gaius’ Institutionen (excl. IV. Buch): D.
jur. Eger, Freit. 10-11 U., publice.

_. Q .„_
Interpretation von Gaius’ Institutionen Buch IV (Zivil-
prozeß): D. jur. Stein, P. O. Hon., Dienst. 6-7 U., publice.
Ubungen zur deutschen Rechtsgeschichte: D. jur.
Planitz, in noch zu best. Zeit, privatissime, sed gratis.
Mündliche und schriftliche Ubungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Anfänger): D. jur. Strohal, P. O.,
Mittw. 6-8 U., privatim.
Praktikum des bürgerlichen Rechts für Vorgeriicktere:
D. jur. E. Hölder, P. O., Mont. 6-8 U., privatim.
Praktische Ubungen im Zivilprozeß und Zivilrecht:
D. jur. Wach, P. O., Dienst. 6-8 U., privatim.
Übungen im Vollstreckungsrecht: D. jur. Jaeger, P. O.,
Sonnab. 10-11 U., privatim.
Praktikum des Handels-, Wechsel- und Seerechts, mit
schriftlichen Arbeiten: D. jur. et th. Friedberg, P. O.,
Mittw. 6-8 U., privatim.
_ Strafrechts-Praktikum, mit mündlichen und schriftlichen
Übungen der Teilnehmer: D. jur. Binding, P. O., Freit.
6-8 U., privatissime.
Griechisch für Realgymnasialabiturienten u. a.: D. ph. Hirt, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät B. a.
Griechische Grammatik, I. Teil: D. ph. et LL. D. Brugmann,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät B. a.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre: D. ph. et oec. publ. Stieda,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät E.
Spezielle Volkswirtschaftslehre u. Wirtschaftspolitik. -—— Finanz-
gislséenpchafä D. ph. et jur. Bücher, P. O. Siehe Philosophische
B 11 tät .
Verwaltungslehre. -~— Statistik I. Teil: D. jur. Schmid, P. 0.
Siehe Philosophische Fakultät E.
Allgemeine Handelsgeschichte bis zur Gegenwart. - Die moderne
Großstadt in sozialer, kultureller und wirtschaftlicher Beziehung: D.
ph. Eulenburg, P. E. Siehe Philosophische Fakultät E.
Grundzuge der Sozialpolitik: D. ph. Biermann. Siehe Philo-
sophische Fakultät E.
Finanzen des Deutschen Reichs. —— Geld, Kredit, Bank und
Börse: D. ph. Plenge. Siehe Philosophische Fakultät E.
Vereinigte staatsvvissenschaftliche Seminare: I. Abt. für National-
ökonomie: D. ph. et jur. Bücher, P. O., D. ph. Eulenburg, P. E.,
D. ph. Plenge u.   jur. Wörner. - II. ·Abt. für Statistik und Ver-
waltungslehre: D. Jur. Schmid, P. 0. Siehe Philosophische Fa-
kultät E.
Volkswirtschaftliches Seminar: D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O.
u. D. ph. Biermann. Siehe Philosophische Fakultät E.
Griech.-römische Quellenkunde. - Geschichte des Untergangs der
antiken Welt (v. d. Mitte d. 2. Jahrh. n. Chr. ab): D. ph. Schulz.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Deutsche Geschichte von den ält. Zeiten bis zu den Karolingern:
D. ph. Doren, P. E. des. Siehe Philosophische Fakultät C.

Sozial- und Verfassungsgeschichte des Deutschen Volkes von den
ält. Zeiten bis zur Reformation: D. ph. Seeliger, P. O. Siehe Phi-
losophische Fakultät C.
Deutsche Kulturgeschichte in __der Urzeit und im Mittelalter. ——
Deutsch—europäische Geschichte im Ubergang vom Mittelalter zur Neu-
zeit. — Deutsche Kulturgeschichte d. jüngsten Vergangenheit: Welt-
anschauung und Wissenschaft: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Quellenkunde zur deutschen Geschichte im Mittelalter, I. Teil:
D. ph. Schrneidler. Siehe Philosophische Fakultät _Q.
Geschichte des Städtewesens und Bürgertums. — Ubungen zur
Verfassungs- und Rechtsgeschichte der Städte (im Histor. Institut B):
D. ph. Scholz, P. E. Siehe Philosophische Fakultät C.
Deutsche Wirtschaftsgeschichte des Mittelalters: D. ph. Strieder.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation und Gegen-
reformation. — Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1871): D. ph.
Brandenburg, P. O. Siehe Philosophische Fakultät C._
Geschichte der Staatsanschauungen der neueren Zeit. —— Übungen
zur Geschichte der Staatstheorien seit Kant: D. ph. Herre. Siehe
Philosophische Fakultät C.
Napoleon I.: D. ph. Salomon, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät C.
Sächsische Geschichte: D. ph. Kötzschke, P. E. Siehe Philo-
sophische Fakultät C.
Einführung in die Philosophie: D. ph. Richter, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät A.
Forensische Psychiatrie; D. med. et sc. Flechsig, P. 0. Siehe
Medizinische Fakultät.
Psychiatrie: D. med. Schlitz. Siehe Medizinische Fakultät.
Psychiatrische Besprechungen. — Allgemeine Psychopathologie:
D. med. Quensel. Siehe Medizinische Fakultät.
Kriminalpsychologie.- Zurechnungsfähigkeit: D. med. Döllken.
Siehe Medizinische Fakultät.
Der Homosexuelle vor dem Strafrichter: D. med. et ph.
von Nießl-Mayendorf. Siehe Medizinische Fakultät.
Gerichtliche Medizin. — Arbeiten im Institut für gerichtliche
Medizin: D. med. Kockel, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Die Lehre vom Leben, I. Teil: D. med. Seiüert. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Die Lehre von den Tonempiiudungen: D. med. et ph. O. Fischer,
P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. O. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Physik des Weltalls: D. ph. Marx, P. E. Siehe Philosophi-
sche Fakultät G.
Experimentelle Einführung in die Chemie: D. ph. J. Wagner,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Chemische Technologie, organische Betriebe: D. ph. Rassow,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Philosophische Fakultät D.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Philo·
sophische Fakultät B. d.

.. 11 ..
“ IH. Medizinische lE'aku1tä.t.*)
Geschichte der Medizin, III.: Neuere Zeit: D. med.
Sudhoff, P. E., Donnerst. 6-7 U., publice, im kleinen ma-
thematischen Hörsaal, Talstr. 35.
Arbeiten im historisch—medizinischen Seminar: D. med.
Sudhoff, P. E., tägl. 9—l U., privatissime, aber gratis, im
Institut für Geschichte der Medizin, Talstr. 35.
Einleitung in das Studium der Medizin: D. med.
Sudhoif, P. E., Sonnab. 8—9 U. vorm., privatim, im kleinen
mathematischen Hörsaal, Talstr. 35.
Einführung in das Studium der Medizin: D. med. et
LL. D. Spalteholz, P. E., an einem der ersten Tage des
Semesters. Näheres durch Anschlag, publice, im Anatomi-
sohen Institut, Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Eingeweide,
Nervensystem und Sinnesorgane): D. med. Rabl, P. O.,
Mont. bis Sonnab. 10———11 U., privatim, im Anatomischen
Institut, Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Knochen und
Gelenke): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Dienst.
u. Donnerst. 11-12 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Muskeln und
Gefäße): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Mont., Mittw.
u. Freit. 11--12 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Hirn-Anatomie: D. med. et sc. Flechsig, P. O., Mont.
5-6 U., privatim, in der Psychiatrischen und Nervenklinik,
Windmühlenweg 20.
Uber die Wirkung der Muskeln, im Anschluß an die Vor-
lesungen über systematische Anatomie (Knochen, Gelenke
und Muskeln) von D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E.:
D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mont. 5--6 U., privatim,
im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung) mit Ubungen, für Studierende der
Medizin und der Naturwissenschaften, insbesondere der
*) Siehe Vorbemerkung Seite 1.

... 12 ..
Chemie: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mont., Mittw.
u. Donnerst. 6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Zeugung und Vererbung: D. med. Kaestner, P. E.,
Dienst. 6-7 U., publice, im Anatomischen Institut, Liebig-
str. 13.
Präparieriibungen: D. med. Rabl, P. O., mit D. med.
et LL. D. Spalteholz, P. E., Mont. bis Sonnab. 9-1 11.
Mont. bis Freit. 2-6 U., privatim, im Anatomisehen Institut,
Liebigstr. 13.
Mikroskopischer Kurs der tierischen Gewebelehre:
D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E. und D. med. Held,
P. E. des., Mont. u. Dienst. 8-——-10 U., privatim, im Anato-
mischen Institut, Liebigstr. 13.
Anatomische Besprechungen: D. med. et LL. D.
Spalteholz, P. E., Sonnab. 3-5 U., privatissme, im Anato—~
mischen Institut, Liebigstr. 13.
Physiologie des Nerven- und Muskelsystems: D. med.
et ph. Hering, P. O., mit D. med. von Brücke, tägl. 9 bis
10 U., privatim, im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Die Lehre von den Tonemptindungen (Physiologie des
Gehörs, der Stimme und Sprache), für Studierende aller
Fakultäten: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Freit. 6 bis
8 U., privatim, im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Die Lehre vom Leben, I. Teil (für Studierende aller
Fakultäten): D. med. Seiffert, Donnerst. 5-6 U., publice,
im Universitätsgebäude.
Arbeiten für Geübtere im Pbysiologischen Institute,
Liebigstr. 16: D. med. et ph. Hering, P. 0., Mont. bis
Freit. 10-1 u. 3-5 U., privatissime, aber gratis.
Besprechungen über organische Chemie für Mediziner:
D. ph. Siegfried, P. E., Dienst. 6-7 U., privatim, im
Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Physiologische Besprechungen: D. med. von Brücke,
Mittw. 6-8 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.i
Physiologisches Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E.,
mit D. med. von Brücke, dreimal wöchentlich 4-6 U.,
privatim, im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Physio1ogisch—chemisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. ph. Siegfried, BE., tägl. 9-1 und (außer Sonnab.)
2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.

... 13 -
Cheinisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Siegfried,
P. E., halbtäg., tägl. 9--1 oder (außer Sonnab.) 2-6 U.,
privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph.
Beckmann, P. O., sechsstündig, an 2 oder 3 Vormittagen,
nach Vereinbarung, privatim, im Laboratorium t. angewandte
Chemie, Brüderstr. 34. ”
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: ·D. ph. nat. et med. Wiener, P. 0., mit D. ph.
Scholl u. D. ph. Jaffé, Sonnab. 9-I2 U., privatim, im
Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Über Nahrungsmittel und Ernährung des Menschen:
D. med. F. Hofmann, P. 0., Dienst., Donnerst. u. Freit.
3-4__U., privatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Uber auserwählte Kapitel aus dem Gebiete der Hygiene:
D. med. Schmidt, in noch zu Vereinb. Zeit, privatim, im
Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Physiologie und Hygiene der Milch (für Ärzte, Tier-
ärzte u. Landwirte): D. med. Seiffert, in noch zu best.
Stunden, privatim, im Kinderkrankenhause, Platzmannstr. 1.
Hygienische Besprechungen: D. med. F. Hofmann,
P. O., Freit. 5-6 U., publice, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24.
Arbeiten im Hygienischen Institut (Liebigstr. 24): D.
med. F. Hofmann, P. O., tägl. 9-1 U., privatissime, aber
gratis.
Schutzpockenimpiung und Impftechnik: D. med. F.
Hofmann, P. O., Dienst, 11-12 U., privatim, im Hygie-
nischen Institut, Liebigstr. 24.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange,
P. E.,_Mittw. 6-7 U., publice.
Uber Tropenhygiene und Tropenkrankheiten: D. med.
Schmidt, in noch zu vereinbar. Zeit, privatim, im Hygie-
nischen Institut, Liebigstr. 24.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.
med. Boehm, P. 0., Mont. bis Freit. 3-4 U., privatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Pharmakognosie des Pflanzenreichs und Tierreichs:
D. med. Boehm, P. 0., Mont. bis Freit. 12-1 U., privatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.

... 14 A.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm,
P. O., tägl., ganztägig, privatissime, sed gratis.
Pharmazeutisch - chemisch — toxikologisches Praktikum :
D. ph. Beckmann, P. O., ganz- u. halbtäg., tägl. 8--121/,, U.
und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium
f. angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmazeutisch — chemisch - toxikologisches Praktikum :
D. ph. Hantzsch, P. O., a) ganztäg., täglß 8-121/, und
(außer Sonnab.) 2-6 U., b) halbtäg., tägl. 8-12*/, oder
(außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Chemischen Labo-
ratorium, Liebigstr. 18.
Physikalisches Praktikum für Pharmazeuten und Me-
diziner: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl u. D. ph. Jaffé, Sonnab. 9-12 U., privatim, im
Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Spezielle pathologische Anatomie: D. med. et ph.
Marchand, P. O., tägl. 12--1 U., privatim, im Patho-
logischen Institut, Liebigstr. 26.
Uber die Geschwülste: D. med. Verse, Dienst. u. Don-
nerst. 4-5 U., privatim, im Pathologischen Institut, Liebig-
str. 26. ‘
Pathologisch-anatomischer Sektions— u. Demonstrations-
kurs: D. med. et ph. Marchand, P. O., mit D. med. Verse,
Mittw., Donnerst. u. Sonnab. 9-10*/,, U., privatim, im
Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Arbeiten im Pathologischen Institut (Liebigstr. 26) für
Geübtere: D. med. et ph. Marchand, P. O., tägl. 8-1 u.
(außer Sonnab.) 2-5 U., privatissime, gratis.
Ausgewählte Kapitel aus der Atiologie der Infektions-
krankheiten (zugleich Einführung in die Immnnitätslehre):
D. med. Löhlein, Mont. n. Mittw. 3-4 U., privatim, im
Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Uber Tuberkulose (mit Demonstrationen): D. med.
Löhlein, Freit. 5-6 U., publice, im Pathologischen Insti-
tut, Liebigstr. 26.
Spezielle Therapien D. med. A. Hoifmann, P. O.,
Donnerst. 9-11 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen
Institut, Nürnberger Str. 55.
Therapie der Kinderkrankheiten: D. med. Lange, P. E.
Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim, in der Pädiatrischen Pri-
vat-Poliklinik, Königsstr. 14. I.

_ 15 _
Spezielle Therapie der Kinderkrankheiten: D. med.
Hohlfeld, Mont. 5-6 U., publice, in der Kinderklinik,
Platzmannstr. 1.
Pathologie und Therapie der Nierenkrankheiten: D.
med. Stadler, einstünd., in noch zu vereinbar. Zeit, pri-
vatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Die Herz- u. Lungenkrankheiten der Kinder: D. med.
Soltmann, P. O. Hon., Mittw. 5-6 U., publice, im Kinder-
krankenhause, Platzmannstr. 1.
Allgemeine Dermatologie: D. med. Riecke, P. E.,
Mittw. 6--7 U., privatim, im Pathologischen Institut, Liebig-
str. 26.
Klinische Vorlesungen über Hautkrankheiten und „
Syphilis, einschließlich Blennorrhöe und Komplikationen:
D. med. Hille, P. O. Hon. des., Dienst., Mittw. u. Freit.
3-4 U., privatim, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Über Behandlung der Geschlechtskrankheiten: D. med.
Friedhelm, an noch zu best. Tagen 4-5 oder 5-6 U.,
privatim, in der Medizinischen Poliklinik, Nürnberger Str. 55.
Pathologie und Therapie der Gonorrhoe und Syphilis:
D. med. Riecke, P. E., Mont. 6-7 U., privatim, im Pa-
thologischen Institut, Liebigstr. 26.
Gerichtliche Medizin, mit Demonstrationen (für Juristen):
D. med. Kockel, P. E., Donnerst. 3-4 U., privatim,
Albertinum Nr. XI.
Gerichtsärztliches Praktikum, für Ärzte und Studie-
rende: D. med. Kockel, P. E., ein- bis zweimal wöchent-
lich nach Verabredung, privatissime, im Institut f. gericht-
liche Medizin, Johannisallee 28.
Arbeiten im Institut für gerichtliche Medizin (Johannis-
allee 28): D. med. Kockel, P. E., tägl. 9-12 U., privatissime,
gratis.
Psychiatrie mit Demonstrationen: D. med. Schlitz,
Sonnab. 5-7 U., privatim, im Hygienischen Institut, Liebig-
str. 24.
Psychiatrische Besprechungen: D. med. Queusel, in
1 noch zu best. Stunde, publice, in der Psychiatrischen
u. Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Forensische Psychiatrie mit Krankenvorstellnng: D.
med. et sc. Flechsig, P. 0., Sonnab. 4-6 U., privatim, in
der Psychiatrischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.

.„ 16 ..r
Kriminalpsychologie: D. med. Döllken, Dienst. 4 bis
5 U., publice.
Der Homosexuelle vor dem Strafrichter: D. med. et
ph. von Nießl-Mayendorf, an noch zu best. Tage 5 bis
6*/,, U., privatim.
Zurechnungstähigkeit: D. med. Döllken, Freit. 4 bis
5 U., publice.
Allgemeine Psychopathologie (für Studierende aller
Fakultäten): D. med. Quensel, Dienst. u. Freit. 5-6 U.,
privatim et gratis, in der Psychiatrischen u. Nervenklinik,
Windmühlenweg 20.
Psychopathologische Symptome als Ausdruck gestörter
Gehirnmechanismen: D. med. et ph. von Nießl-Mayendorf,
Dienst. 5-6*/, U., privatim.
Die funktionellen Erkrankungen des Nervensystems:
D. med. Klien, Donnerst. 6--7 U., publice, in der Psy-
chiatrischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
N europathologische Besprechungen: D. med. G. Köster,
P. E., Freit. 4-5 U., publice, im Medizinisch-poliklin.
Institut, Nürnberger Str. 55.
Unfallneurosen und ihre Begutachtung: D. med.
Döllken, Donnerst. 5-7 U., privatim.
Diagnostik der Nervenkrankheiten: D. med. Klien,
Mont. 6-7 U., privatim, in der Psychiatrischen u. Nerven-
klinik, Windmühlenweg 20. ·
Grundlinien der Psychotherapie und der Lehre von
den allgemeinen Neurosen mit Krankenvorstellungen: D.
med. Steinert, Sonnab. 3-4 U., privatim, in der Medizi-
nischen Klinik, Liebigstr. 22.
Über Narkose: D. med. Sick, Freit. 4-5 U., publice,
in der Poliklinik für orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57,
Gartengeb. Erdg.
Chirurgische Propädeutik und kleine Chirurgie: D.
med. Heineke, Mont., Mittw. u. Breit. 5--6 U., privatim,
in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Allgemeine Chirurgie I. Hälfte: D. med. Perthes, P. E.,
Donnerst. ll--12 U., privatim, im Chirurgisch-poliklinischen
Institut, Nürnberger Str. 55.
Spezielle Chirurgie der Bauchhöhle: D. med. Läwen,
Dienst. u. Donnerst. 4-5 U., privatim, in der Chirurg.
Klinik, Liebigstr. 20.

.. 17 ..
Über Nierenchirurgie: D. med. P. Wagner, zweimal
wöchentl. zu noch zu best. Zeit, privatim, im Patholog.
Institut, Liebigstr. 26.
Chirurgische Cperationslehre: D. med. Frhr. von
Lesser, Donnerst. 5-6 U., publice, in der Privatpoliklinik
für chirurgisch Kranke, Bayersehe Str. 12. I.
· Demonstrationen und Besprechung orthopädisclnchi-
rurgischer Fälle: D. med. Kölliker, P. E., Sonnab. 5-6 U.,
publice, in der Poliklinik für orthopäd. Chirurgie, Nürn-
berger Str. 57, Gartengeb. Erdg.
Uber Frakturen und Luxationen: D. med. Kölliker,
P. E., Mittw. 6-7 U., privatim, in der Poliklinik für
orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57, Gartengeb. Erdg.
Chirnrgischer Verbandkursus mit besonderer Berück-
sichtigung der Knochenbrüche und Verrenkungen: D. med.
Frhr. von Lesser, Dienst. u. Sonnab. 5-6 U., privatim, in
der Privatpoliklinik f. chirurg. Kranke, Bayersehe Str. 12. I.
Chirurgischer Verbandkurs mit Besprechung der Frak-
turen und Luxationen: D. med. Läwen, Mont., Mittw. u.
Freit. 4-5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Kriegschirurgie und Feldsanitätsdienst: D. med.
Kölliker, P. E., Mont. 6-7 U., publice, in der Poliklinik
für orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57, Gartengeb.
Erdg.
Geburtshilfliehe Propädeutik: Physiologie und Patho-
logie der Schwangerschaft und Geburt, mit Demonstrationen:
D. med. Lichtenstein, Dienst. u. Donnerst. 6--7 U., pri-
vatim., in der Universitätsfrauenklinik, Stephanstr. 7.
Geburtshilfliche Operationslehre mit Ubungen am
Phantom: D. med. Zweifel, P. O., Mont., Dienst., Donnerst.
u. Freit. 5-6 U., privatim, in der Universitätsfrauenklinik,
Stephanstr. 7. __
Geburtshilfe mit Ubungen: D. med. Hennig, P. E.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 4-5 U., privatim, in der Woh-
nung, Funkenburgstr. 9. Eg. 1.
Kurs geburtshiltlicher Operationen: D. med. Skutsch,
Mont. u. Freit. 6-73/, U., privatim, in der Mediz. Poliklinik,
Nürnberger Str. 55.
Gynäkologische Propädeutik und Akinrgie, mit Vor-
stellung und Behandlung von Kranken: D. med. Lichtenstein,
Mittw. 4-6 U., privatim, in der Universitätsfrauenklinik,
Stephanstr. 7.
2

_ 18 ..
Gynäkologische Diagnostik: D. med. Skutsch, Mittw.
5-6 U., privatim, in der Privatpoliklinik, Königsstr. 14.
Frauenkrankheiten, mit Demonstrationen: D. med.
Hennig, P. E., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U. Vorm.,
publice, in der Wohnung, Funkenburgstr. 9. Eg. l.
Gesundheitspflege des Auges (für Studierende aller
Fakultäten): D. med. 0. Schwarz, P. E., Mont. 6-7 U.,
publice.
Propädeutiseher Kurs in der Augenheilkunde: D. med.
Wolfrum, in 2 noch zu best. Stunden, privatim, in der
Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Kolleg über die Beziehungen der Augenerkrankungen
zu Allgemeinleiden: D. med. Arth. Birch·Hirschfeld,
P. E., Mont. 7-8 U. Ab., publice, in der Heilanstalt für
Augenkranke, Liebigstr. 14.
Augenärztliche Untersuchungsmethoden: D. med.
Schoen, P. E., Mont., Mittw. u. Freit. 12-1 U., privatim,
in der Privatpoliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Ausgewählte Kapitel aus der Entwickelung und Ana-
tomie des menschlichen Auges: D. med. Wolfram, in 1
noch zu best. Stunde, publice, in der Heilanstalt für Augen-
kranke, Liebigstr. 14.
Ausgewählte Kapitel aus der Pathologie des Auges
(mit klinischen und anatomischen Demonstrationen): D. med.
Seefelder, an noch zu best. Tage 7-8 U. Ab., publice,
in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Augenspiegelübungen für Anfänger und Geübtere:.
D. med. Arth. Blrch-HirSchi°eld, P. E., zweimal Wöchentl.
in zu best. Zeit (event. in 2 Gruppen), privatim, in der
Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 1.4.
Augenspiegelkursus (in sechswöehigen Kursen): D. med,
Schroeter, P. E., zweistünd., an zu best. Tagen 6-7 U.,
privatim, Nonnenmühlgasse 8. I. (Wohnung).
Augenspiegelkursus (Dauer 6 Wochen): D. med. Schoen,
P. E., Mont. u. Freit. (oder Dienst. u. Donnerst.) 6-8 (oder
7-9) U., privatim, in der Privatpoliklinik für Augenkranke,
Königsstr. 14. I.
Augenspiegelkursus: D. med. O. Schwarz, P. E., an
zwei zu best. Tagen 6-7 U., privatim, im Medizinisch-—
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Funktionsprüfung der Augen: D. med. Schroeter, P.

- 19 - k
E., Mittwt 2-3 U., publice, Nonnenmühlgasse 8. I. (Woh-
nung).
__ Die Funktionsprüfung der Augen (mit praktischen
Ubungen im Bestimmen von Brillen etc.): D. med.
Bielschowsky, P. E., Donnerst. 12-1 U. u. an einer noch zu
best. Nachm.—Stunde, privatim, in der Heilanstalt für Augen-
kranke, Liebigstr. 14.
Die Refraktionsanomalien und Funktionskrankheiten
des Auges (Star, Glaukom-usw.): D. med. Schoen, P. E.,
zweistündig, an zu best. Tagen u. Stunden, publice, in der
Privatpoliklinik für Augenkranke, Königsstr. 14. I.
Die Motilitätsstörungen der Augen (mit Krankenver-
stellung): D. med. Bielschowsky, P. E., in 1 noch zu
best. Stunde, publice, in der Heilanstalt für Augenkranke,
Liebigstr. 14.
Untersuchungsübungen und Praktikum der Ohren-,
Nasen- und Halskrankheiten: D. med. A. Barth, P. E., tägl.
(außer Donnerst.) 10-11 U., privatim, in der Klinik f.
Ohren-, Nasen- u. Halskrankheiten, Liebigstr. 20.
Ubungen in der Untersuchung von Nase, Rachen, Kehl-
kopf und Ohr (für Anfänger): D. med. Heymann, an zwei
zu verabred. Tagen 5-6 oder 6-7 U., privatim, in der
Privatpoliklinik für Hals-, Nasen- und Ohrenkrankheiten,
Königsstr. 14. I.
Klinische Propädeutik (encyklopädische Einführung in
die Medizinische Klinik): D. med. Steinert, Dienst., Mittw.
u. Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim, in der Medizin. Klinik,
Liebigstr. 22.
Kursus der klinisch-bakteriologischen Untersuchungs-
methoden (ev. in Gruppen): D. med. Rolly, P. E., Donnerst.
5--7 U., privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der klinisch-chemischen und -mikroskopischen
Untersuchungsmethoden am Krankenbett: D. med. Stadler,
Sonnab. 2-4 U., privatim, in der Medizinischen Klinik,
Liebigstr. 22.
Kurs der klinischen Mikroskopie und Bakteriologie:
D. med. Hohlfeld, Sonnab. 5-6*/,, U., privatissime, im
Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1. __
Elektrodiagnostik und -'1‘herapie, mit praktischen Ubun-
gen: D. med. G. Köster, P. E., Donnerst. 4-5 U., priva- ‘
tim, im Hörsaal der Medizinischen Poliklinik, Nürnberger
Str. 55.
2*

_ 20 -
Das Röntgenverfahren in der Innern Medizin: D. med.
von Criegern, Freit. 3-4 U., privatim, in der Medizin.
Poliklinik, Nürnberger Str. 55. Eg.
Kursus der medizinischen Technik: D. med. Rolly,
P. E., Sonnab. 5-7 U., privatim, in der Medizinischen
Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Anfänger
(in Gruppen): D. med. Rolly, P. E., Mont., Donnerst. u.
Freit. 8-9 U. Vorm., privatim, in der Medizinischen Klinik,
Liebigstr. 22.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Fort-
geschrittene (in Gruppen): D. med. Steinert, Mittw. 5--7
u. Donnerst. 9-11 U., privatim, in der Medizinischen Klinik,
Liebigstr. 22.
Medizinische Klinik (Liebigstr. 22.): D. med. Cursehmalm,
P. O., tägl. (außer Donnerst.) 10*/,--12 U., privatim. ,
Medizinische Poliklinik (Ambulanz): D. med. A.
Hoifmamn, P. 0., tägl. (außer Mittw.) 2-3 U., privatim,
im Medizinisch-poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Distrikts-Poliklinik: D. med. A. Hoffmann, P. 0.,
tägl. 8-10 U., privatim, im Medizinisch-polik1inischen
Institut, Nürnberger Str. 55.
Klinik und Poliklinik für Kinderkrankheiten: D. med.
Soltmann, P. O. Hon., tägl. (außer Donnerst.) 4-5 U.,
privatim, in der Kinderklinik, Platzmannstr. 1.
Chirurgie des Kindesalters. Klinische und poliklini-
sche Demonstrationen im Operationssaale des Kinderkran-
kenhauses (Platzmannstr. 1): D. med. et sc. Tillmanns,
P. E., Sonnab. 5-61/, U., publice.
Praktische Ubungen in der Diagnose der Haut- und
Sexualkrankheiten: D. med. Rille, P. O. Hon. des., Mont.
u. Donnerst. 3-4 U., privatim (für die Hörer der klinischen
Vorlesung gratis), in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Kurs derlirankheiten der Harnwege: D. med. Kollmann,
P. E., Mittw. 6-7 U., privatissime, in der Privatpoliklinik,
Königsstr. 14. I.
Psychiatrische Klinik (Windmühlenweg 20): D. med.
et sc. Flechsig, P. O., Mont., Dienst. u. Freit. 9-10*/, U.,
privatim.
Klinische und experimentellpsychologische Unter-
suchung von Geisteskranken: D. med. Gregor, in 1 noch
zu vereinb. Stunde, publice, in der Psychiatrischen u. Nerven-
klinik, Windmühlenweg 20.

· —— 21 -—
Chirurgische Klinik (Liebigstr. 20): D. med. Trendelen-
burg, P. O., tägl. (außer Donnerst.) 9-10*/„ U., privatim.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Perthes, P. E., tägl. (außer Donnerst.) 11-12 U., privatim.
Chirurgische Poliklinik mit orthopädischen Ubungen im
Kinderkrankenhause (Platzmannstr. 1): D. med. et sc.
Tillmanns, P. E., Mont., Dienst. u. Donnerst. 3-—4 U., privatim.
Poliklinik der orthopädischen Chirurgie (Nürnberger
Str. 57, Gartengeb. Erdg.): D. med. Kölliker, P. E., Mont.,
_ Mittw. u. Sonnab. 4-5 U., privatim.
Geburtshilflieh-gynäkologische Klinik und Poliklinik:
D. med. Zweifel, P. O., täglich 8-9 U. Vorm., privatim,
in der Universitäts-F1·auenklinik, Stephanstr. 7.
Klinischer Unterricht in der Augenheilkunde: D. med.
Sattler, P. O., tägl. (außer Donnerst.) 12-1 U., Sonnab.
Projektion anatomisoher Präparate aus dem Gebiete der
normalen und pathologischen Anatomie der Augen und
ihrer Adnexe, privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke,
Liebigstr. 14.
Optische Centren und Bahnen (mit Demonstrationen):
D. med.: et ph. von Nießl-Mayendorf, Mittw. 5-6*/, U.,
privatim.
Arbeiten im Laboratorium des Instituts für Ohren-,
Nasen- und Halskrankheiten (Liebigstr. 20.): D. med. A.
Barth, P. E., nach Ubereinkunft, privatissime et gratis.
Privatinstitute,
in welchen auch klinischer oder polikliniseher Unterricht
erteilt wird über
a) Innere Medizin.
D. med. Windscheid, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Nervenkrankheiten (Königsstr. 14. I.): lfoliklinische
Demonstrationen von Nervenkranken mit Ubungen in
den Untersuchungsmethoden, wöchentl. dreimal 2-3U.
an zu wählenden Tagen, privatim.
D. med. G. Köster, P. E.: Privatpoliklinik für Nerven-
krankheiten (Königsstr. 14. I), tägl. 8*/,,—~——l0 U. Vorxn.,
privatissime, aber gratis.
D. med. von Criegern: Privatpoliklinik für innere Kranke
(Blüoherstr. 45. Eg.), dreimal wöehentl. nach Wahl
9-—-—10 U., privatim.

.... 22 ..
b) Chirurgie.
D. med. Frhr. von Lesser: Privatpoliklinik für chirurgisch
Kranke (Bayersche Str. 12. I.), Mont., Mittw. u. Freit.
12-1 U., privatim.
e) Augeukrankheiten.
D. med. O. Schwarz, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Augenkranke (Königsstr. 14. I.): Augenärztliche Unter- U
suchung, Mont. u. Freit. 9-—-10 U., privatim.
D. med. Küster: In der Privatheilanstalt für Augenkranke
(Universitätsstr. 24. II.): Augeuärztliches Praktikum,
(Poliklinik), drei- bis viermal wöchentl. nach Verab-
redung 11-12 U., privatissime.
d) Hautkrankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege.
D. med. Kollmann, P. E.: Privatpoliklinik für Haut-
krankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege
(Königsstr. 14. I.), Mont. u. Freit. 6— 7 U., privatim.
e) Gynäkologie.
D. med. Skutsch: Gynäkologische Privatpoliklinik (Königs-
str. 14. I.), tägl. 21/,-31/, U., privatissime et gratis.
Für Studierende der Zahnheilkunde:
Über die Beziehungen der Zahnerkrankungen zu den
Krankheiten des Nervensystems: D. med. Windscheid,
P. E., in 1 noch zu best. Stunde, privatim, im Zahnärztl.
Institut, Goethestr. 5. I.
Anatomie II.: D. med. Held, P. E. des., Mittw. bis
Freit. 8-9 U. Vorm., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Vorlesung über Anatomie und Histologie der mensch-
lichen Zähne mit Einschluß der Entwicklungsgescbichte:
Im Auftrage des Direktors des Zahnärztl. Instituts durch
Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, Mittw. 5-—-6 U., privatim, im
Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I. .
Ausgewählte Kapitel aus der Pathologie und Therapie
der Zähne und der Kiefer, mit Demonstrationen am Pa-
tienten (nur für Fortgeschrittene): D. ph. Dependorf, P. E.,
Mont. 4’/2-5*/2 U., privatissime, im Zahnärztl. Institut,
Goethestr. 5. I.

_ 23 _
Die ‘Zahn- und Kieferanomalien und ihre Behandlung
(mit Demonstrationen): Pfaff', P. E., Mont. 12-1 U., pri-
vatim, im Zahnärztl. Instit., Goethestr. 5. I. ,
Über die Prothetik bei angeborenen und erworbenen
Spaltbildungen des harten und weichen Gaumens und nach
chirurgischen Operationen, Il. Teil (mit Demonstrationen):
Im Auftrage des Direktors der techn. Abt. des Zahnärztl.
Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Karl Pfaff, Sonnab.
12-1 U., privatim, im Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I.
Krankheiten der Mund- und Rachenhöhle: D. med.
Heineke, Dienst. u. Donnerst. 12-1 U., privatim, in
der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Vorlesung über konservierende Zahnheilkunde, II. Teil,
mit Demonstrationen: Im Auftrage des Direktors des Zahn-
ärztl. Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Sehuster, Dienst.
u. Freit. 5-6 U., privatim, im Zahnärztl. Institut, Goethe-
str. 5. I.
Allgemeine Chirurgie, I. Hälfte: D. med. Perthes, P. E.,
Donnerst. 11-12 U., privatim, im Chirurg.-Poliklinischen
Institut, Nürnberger Str. 55. __
Zahnärztliohe Poliklinik mit Ubungen im Extrahieren
und kleiner Mundohirurgie: I). ph. Dependorf, P. E., tägl.
8-9 U. Vorm., privatissime, im Zahnärzt]. Institut, Goethe-
str. 5. I. ‘
Operativer Kursus der konservierenden Zahnheilkunde
einschl. der Zahnfüllungsmethoden. Für Anfänger: Arbeiten
am Phantom: D. ph. Dependorf, P. E., mit Hilfslehrer Zahn-
arzt Sehuster, Mont. bis Freit. 2-5 U., privatissime, im
Zahnärztl. Institut, Goethestr. 5. I.
Kursus der zahnärztlichen Prothese und der Regu-
lierungsarbeiteu: Pfaff, P. E., tägl. 9-12*/2 u. (außer
Sonnab.) 2 -51/, U., privatim, im Zahnärztl. Institut,
Goethestr. 5. I.
Klinischer Unterricht im Zahn- _und Kieferersatz und
in der Orthodontie (nur für Fortgeschrittene): Pfaff', P. E,
tägl. 9-12 u. (außer Sonnab.) 3-4 U., privatim, im Zahn-
ärztl. Institut, Goethestr. 5. I.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Perthes, P. E., tägl. (außer Donnerst.) 11-12 U., privatim.
Die Wichtigsten Ergebnder Kolloidchemie, mit bes. Beriieks. ihrer
Anwend. in Biologie, Medizin, Mineralogie, Agrikulturehemie ete. (f. Me-
diziner u. Naturwissenschaftler): D. pl1.0stwald. Siehe Philosophi-
sche Fakultät G.

... 24 _
Physik des Weltalls. -— Radioaktivität (mit Experimenten): D. ph.
Marx, P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Einleitung in die theoretische Physik: D. ph. Des Coudres, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Thermodynamik: D. ph. Dahms. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Einführung in die Vectoranalysis: D. ph. Jaffé. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Elemente der projektiven Dioptrik: D. pb. von Oettingen, P. O.
Hon. Siehe Philosophische Fakultät G.
Ausgewählte Kapitel der Physik (Elektronentheorie etc.): D. ph.
Fredenhagen. Siehe Philosophische Fakultät G.
Experimentalphysik II.: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O. Siehe
Philosophische Fakultät G.
Über blick über die Geschichte der Chemie: D. ph. Freundlich.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Experimentelle Einführung in die Chemie: D. ph. J. Wagner,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Chernisches Rechnen: D. ph. Drucker. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Physikalische Chemie: D. ph, Le Blanc, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.
Phasenlehre, etc.: D. ph. Böttger. Siehe Philosophisch e
Fakultät G.
Photochemie III: D. ph. Schaum, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Ausgewählte Elektrosynthesen insbes. organischer Verbindungen:
D. ph. Schall. Siehe Philosophische Fakultät G.
Analytische Chemie. — Stereochemie: D. ph. Ley, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät G.
Anorganische Chemie. — Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungs-
mittelchemie: D. ph. Beckmann, P. O. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Besprechung neuerer Arbeiten aus der anorganischen Chemie: D.
ph. Sieverts. Siehe Philosophische Fakultät G.
Organische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O. Siehe Philoso-
phische Fakultät G.
Die heterocyklischen Verbindungen, etc. —— Mehrkernige aroma-
tische Verbindungen: D. ph. Stobbe, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Die neueren Synthesen wichtiger organischer Naturprodukte: D.
ph. Scheiber. Siehe Philosophische Fakultät G.
Chemische Technologie, organische Betriebe: D. ph. Rassow,
P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Ausgewählte Kapitel aus der pharmazeutischen Chemie: D. ph.
Deußen. Siehe Philosophische Fakultät G.
Ausgewählte Kapitel aus der Paläontologie des Tier- und Phan-
zenreichs: D. ph. Felix, P. E. Siehe Philosophische Fakultät G.
Repetitorium der Botanik: D. ph. Nathansohn, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät G. __
Experimentalphysiologie der Pflanzen. — Mikroskopische Ubungen
für Anfänger: D. ph., rer. nat., med. ct sc. Pfeifer, P. O. Siehe Philo-
sophische Fakultät G.

_.. 25 _
Biologie von Blüte und Frucht. -- Einführ. in die moderne Ver-
erbungslehre. —— Übungen im Untersuchen von Nahrungs- und Genuß-
mitteln mit dem Mikroskop: D. ph. Correns, P. E. Siehe Philoso-
phische Fakultät G. __
Vergleichende Anatomie. —- Prakt. Ubungen im Zoolog. Labora-
torium: D. ph. Chun, P. O. Siehe Philosophische Fakultät G.
Spezielle Zoologie: Wirbeltiere: D. ph. zur Strassen, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Morphologie u. Physiologie der Zelle: D. ph. et med. Steche.
Siehe Philosophische Fakultät G.
Die Praxis des biolog. Unterrichts: D. ph. Simroth, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät G.
Der Darwinismus und der heutige Stand der Deszendenztheorie. —
Marine Biologie: D. ph. Woltereck, P. E. Siehe Philosophische
Fakultät G.
Gesundheitspflege und innere Krankheiten der Haussäugetiere
nebst einem Abriß der Physiologie als Einleitung: D. ph. Eber, P. E.
Siehe Philosophische Fakultät E.
Einführung ini die landwirtschaftliche Bakteriologiez D. ph. Löhnis.
Siehe Philosophische Fakultät E.
Einführung in die Philosophie: D. ph. Richter, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät A.
Kant: D. ph. Brahn. Siehe Philosophische Fakultät A.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit: Welt-
anschauung und Wissenschaft: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.
Siehe Philosophische Fakultät C.
Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1871): D. ph. Brandenburg,
P. O. Siehe Philosophische Fakultät C.
Die moderne Großstadt, etc.: D. ph. Eulenburg, P. E. Siehe
Philosophische Fakultät E.
Finanzen des deutschen Reichs: D. ph. Plenge. Siehe Philo-
sophische Fakultät E.
Über Strafen u. Strafvollzug, insbes, das Gefängniswesen (auch
für]Nichtjuristen): D. jur. Wach, P. O. Siehe Juristische Fa-
ku tät.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Philo-
sophische Fakultät B. d.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph. Seydel.
Siehe Philosophische Fakultät D. l
IV. Philosophische Fakultät.
A. Philosophie.
Einführung in die Philosophie: D. ph. Richter, P. E.,
Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim.
Geschichte der griechischen Philosophie: D. ph. et
med. Schneider, Mont. 12-1 U., privatim.
Geschichte der neueren Philosophie mit einer ein-
leitenden Übersicht über die Geschichte der älteren Philo-

D - 26 -
sophie: D. ph., jur. et med. Wundt, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Kant: D. ph. Brahn, Mittw. 3-5 U., privatim.
Geschichte der neuesten Philosophie von Kant bis
zur Gegenwart: D. ph. Lipps, P. E., Mittw. u. Sonnab.
3-4 U., privatim.
Geschichte der neueren Psychologie: D. ph. Klemm,
Dienst. u. Freit. 10-11 U., privatim.
Geschichte und System der Ethik: D. ph. P. Barth, P. E.,
Mittw. u. Sonnab. 5-6 U., privatim.
Religionsphilosophie: D. ph. et th. M. Heinze, P. O.,
Mont., Dienst. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Einführung in die Gesehichtsphilosophie (mit Referaten
und Besprechungen): D. ph. Krueger, Mont. u. Donnerst.
11-12 U., privatim. —
Erkenntnistheorie: D. ph. Lipps, P. E., Dienst. u.
Freit. 3-4 U., privatim.
Psychologie: D. ph. Wirth, P. E., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Asthetik des Tragischen und Komischen: D. ph.
Volkelt, P. O., Mont. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Einführung in die Pädagogik: D. ph. Jungmann,
P. E., Mittw. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Die Hauptstücke der Erziehungs- und Unterriehtslehre
auf Grund der Psychologie der Gegenwart: D. ph. P. Barth,
P. E., Mittw. u. Sonnab. 4-5 U., privatim.
Geschichte der Pädagogik, II. Teil (von Rousseau bis
Hcrbart): D. ph. Volkclt, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit.
12-1 U., privatim.
Pädagogik und Geschichte derselben: D. th. et ph. R. Hofmann,
P. 0. Siehe Theologische Fakultät.
Praktische Behandlung des evangel. Lehrgehalts (Dogmen): D. th.
Rietschel, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Dogmatik, I. Teil: I). th. et ph. Schnedermann, P. E. Siehe
Theologische Fakultät.
Dogmatik, ll. Teil: D. th. Ihmels, P. O. Siehe Theologische
Fakultät.
Dogmengeschichte: D. th. et ph. Brieger, P. 0. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Theologische Ethik: D. th. et ph. Kirn, P. O. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Christliche Apologetikz D. th. et ph. Thieme, P. E. Siehe
Theologische Fakultät. .
Geschichte der Rechtsphilosophiez D. jur. et ph. Reichel. Siehe
Juristische Fakultät.
Über Strafen und Strafvollzug, insbes. das Gefängniswesen

_. Q7 ..
(auch für Nichtjuristen): D. jur. Wach, P. O. Siehe Juristische
Fakultät.
Allgemeine Psychopathologie: D. med. Quensel. Siehe Medizi- .
nische Fakultät.
Psychopathologische Symptome, etc. — Der Homosexuelle vor
dem Strafrichter: D. med. et ph. von Nießl-Mayendorf. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Kriminalpsychologie. ——- Zurechnungsfähigkeit: D. med. Döllken.
Siehe Medizinische Fakultät.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. O. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät. ”
Die Lehre von den Tcnempiindungen (Physiologie des Gehörs, ’
der Stimme und Sprache): D. med. et ph. 0. Fischer, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Die Lehre vom Leben, I. Teil; D. med. Seiffert. Siehe
Medizinische Fakultät.
Physik des Weltallsz D. ph. Marx, P. E. Siehe Abschnitt G.
Experimentelle Einführung in die Chemie: D. ph. J. Wagner,
P. E. Siehe Abschnitt G.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit: Welt-
anschauung und Wissenschaft: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.
Siehe Abschnitt C.
Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1871): D. ph. Brandenburg,
P. O. Siehe Abschnitt C.   "
Die moderne Großstadt, etc.: D. ph/Eulenburg, P. E. Siehe
Abschnitt E.
Finanzen des Deutschen Reichs: D. ph. Plenge. Siehe Abschnitt E.
Psychologisches Laboratorium (Paulinum III): a) Ein·
führungskursus zur experimentellen Psychologie (nur für
Mitglieder des Instituts): Assistent D. ph. Salow (im Auf-
trag des Direktors), Sonnab. 11——l U.; b) Spezielle Arbeiten
und Ubungen der Teilnehmer: D. ph., jur. et med. Wundt,
P. 0., gemeinschaftlich mit D. ph. Wirth, P. E., Mont. bis
Freit. 2——~7 U. u. Sonnab. 2-4 U., privatissime, aber gratis
(ausschließl. lnstitutsbeitrag).
Seminaristische Übungen über ,,Wundt, Grundriß der
Psych0logie": D. ph. Brahn, Mont. 7—«»8*/2 U. Ab., privatim.
Philosophisches Seminar: 1) Erklärung von Kants
Grundlegung zur Metaphysik der Sitten, mit schriftlichen
Arbeiten: D. ph. et th. M. Heinze, P. 0., Mittw. 9-10 U.
Vorm., publice. —~— 2) Erklärung der Theodizee von Leibniz,
mit schriftlichen Arbeiten: D. ph. P. Barth, P. E., Dienst.
8~——9‘/, U. Ab., privatissime, sed gratis.
Besprechung philosophischer Fragen im Anschluß an
P1ato’s Dialoge: D. ph. Richter, P. E., Donnerst. 7-8*/s
U. Ab., privatim.

..... 28 _
Philosophisch-pädagogisches Seminar: Jean Paul’s
Levana und Abschnitte aus Wilhelm von Humb0ldt’s
Schriften: D. ph. Volkelt, P. O., Freit. 7*/..—-9‘/, U. Ab.,
privatissime et gratis.
Praktisch-pädagogisches Seminar (in den Räumen des
König Albert-Gymnasiums, Parthenstr. 1 und des Thomas-
gymnasiums, Schreberstr. 9): D. ph. Jungmann, P. E.,
unter Mitwirkung von Prot. D. Hartmann (für Franzö-
sisch und Englisch), und Prot. D. Lehmann (für Mathe-
matik und Naturwissenschaften), Mittw. u. Sonnab. 2-—4 U.,
privatissime, aber gratis.
Übungen zur Entwicklungspsychologie: Die Anfänge und die
Hauptmotive der gesellschaftlichen Gliederung (im Institut für Kultur-
u. Universalgeschichte): D. ph. Krueger. Siehe Abschnitt C.
Die Entwicklungsstufen der zeichnerischen Darstellungsfähigkeit
des Kindes, untersucht an verschiedenen westeuropäischen Kulturen
(im Institut für Kultur- u. Universalgeschichte): D. ph. Kretzschmar.
Siehe Abschnitt C.
Pädagogisches Seminar: D. th. et ph. R. Hofmann, P. O. Siehe
Theologische Fakultät.
Methodische Anleitung zum Religionsunterricht (Katechetisoh-
didaktische Gesellschaft): D. th. et ph. Schnedermann, P. E. Siehe
Theologische Fakultät.
Seminar I für systematische Theologie: Schleiermachers Ethik:
D. th. et ph. Kirn, P. 0. Siehe Theologische Fakultät.
Seminar Il für systematische Theologie: Grundfragen der Apolo-
getik:__D. th. Ihmels, P. O. Siehe Theologische Fakultät.
Ubungen über die neutestamentl. Eschatologie: Lic. th. D. ph.
H. Windisch. Siehe Theologische Fakultät.
Chemisches Praktikum für Lehrer: D. ph. J. Wagner, P. E. Siehe
Abschnitt G.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Ab-
schnitt B. d.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D.
B. Philologie.
Grundfragen der Grammatik (mit Besprechungen): D.
ph. Dittrich, Dienst. u. Freit. 6——7 U., privatim.
Indogermanische Flexionslehre mit besonderer Berück-
sichtigung des Griechischen,.Lateinischen u. Germanischen:
D. ph. Hirt, P. E., Mittw. u. Sonnab. 9—-10 U., privatim.
a) Altkiassiache Philologie.
Einleitung in die klassische Philologie (Geschichte und
Enzyklopädie): D. ph. R. Heinze, P. O., Mont., Dienst.,
Donnerst. yu. Freit. 3--4 U., privatim.

U — 29 -—
Griechische Grammatik, I. Teil (Einleitung, Lautlehre,
Formenlehre, Dialektologie): D. ph. et LL. D. Brugmann, ·
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. n. Freit. 8-9 U. Vorm.,
privatim.
Griechisch (für Realgymnasialabiturienten u. a.), 2. Kurs.
Lektüre leichter Texte: D. ph. Hirt, P. E., Dienst. u. Freit.
6-7 U., privatim.
Einführung in die altattische Komödie und Erklärung
von Aristophanes’ Acharnern: D. ph. Lipsius, P. O., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Antike Poetik, unter hauptsächlicher Berücksichtigung
von Aristoteles msgl nomuuüg und Horaz de arte poetica:
D. ph. Zarncke, P. E., Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Griechische Religionsgeschichte: D. ph. Bethe, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Sprachwissenschaftliche Erläuterungen zur lateinischen
Schulgrammatik: D. ph. Hirt, P. E., Dienst. u. Freit. 4
bis 5 U., privatim.
Vergil und seine Dichtungen: D. ph. Meister, Mittw.
u. Sonnab. 8-9 U., privatim.
Geschichte des alten Orients u. seiner Beziehungen zur griech.
Kultur: D. ph. et jur. Wilcken, P. O. Siehe Abschnitt C.
Griechische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E. Siehe Ab-
schnitt C.
Wichtige Denkmälerplätze in Griechenland. -— ltalische u. röm.
Kunstgeschichte im Altertum: D. ph. Studniczka, P. O. Siehe Ab-
schnitt D.
Griech.-röm. Quelleukunde. - Geschichte des Untergangs der
antiken Welt: D. ph. Schulz. Siehe Abschnitt C.
Erklärung ausgew. Bildwerke der griech.-röm. Zeit: D. ph.
Schreiber, P. E. Siehe Abschnitt D.
Geschichte des griech. Orients, etc.: Der Osten unter röm. Herr-
schaft: D. ph. Soerensen, P. E. Siehe Abschnitt C.
Die Germania des Tacitus: D. ph. et jur. Merker. Siehe Ab-
schnitt B. c.
Philologisches Seminar (Bornerianum II): 1) D. ph.
Betlie, P. O.: Erklärung von Properz und Besprechung
der eingereichten A.rbeiten, Sonnab. 11-1 U., publice, —
2) D. ph, B. Heinze, P. O.: Erklärung der Schritt ,Uber
das Erhabene‘ und Besprechung von Arbeiten, Mittw. 11
bis 1 U., publice.
Philologisches Proseminar (Bornerianum II): 1) Abt.
A. (für Anfänger): D. ph. Bethe, P. O.: Tibull, Mont. 6
bis 8 U., publice. —-- 2) Abt. B. (für Vorgeschrittene): D.

.. 30 _.
ph. R. Heinze, P. 0.: Erklärung von Terenz’ Eunuchus
und schriftliche Arbeiten, Freit. 6-8 U., publice. -
3) Abt. C.: D. ph. Martini, P. E.: Griechische Stilübungen,
Dienst. 8-10 U. Ab., publice. - 4) Abt. D.: D. ph.
Meister: Lateinische Stilübungen, Mittw. 11-1 U., publice.
Ubungen im Indogermanischen Institut (Paulinum I):
Grammatische Erklärung von Ilias Buch B und Vorträge:
D. ph. et LL. D. Brugmann, P. O., Donnerst. 7-9 U.
Ab., privatissime, aber gratis.
Lektüre und Interpretation ausgewählter Reden des
Isokrates: D. ph. Martini, P. E., Donnerst. 6-8 U., privatim.
Erklärung der cena Trimalchionis des Petronius (für
Vorgeschrittene): D. ph. Meister, Mont. 6-8 U., privatis-
sime, _sed gratis. '
Ubungen im Erklären antiker Darstellungen aus rö-
mischer Geschichte: D. ph. Studniczka, P. O., Mittw. 9
bis 10 U., publice.
Archäologisches Seminar: Vasenmaler rotüguriger Tech-
nik: D. ph. Studniczka, P. O., Mittw. 3-5 U., privatis-
sime, aber gratis. __
Archäologische Ubungen für Philologen (griechische
Privataltertiimer erläutert an Denkmälern): D. ph. Schreiber,
P. E., Sonnab. 9-10 U., privatissime, sed gratis.
Althistorisches Seminar: D. ph. et jur. Wilcken, P. 0. Siehe
Abschnitt C.
Agyptologisches Seminar: D. ph. Steindorff, P. O. Siehe Ab-
schnitt b. u. D.
Lektüre von Gaius’ Institutionen (excl. IV. Buch): D. jur. Eger.
Siehe Juristische Fakultät.
Interpretation von Gaius’ Institutionen Buch IV: D. jur. Stein,
P. 0. Hon. Siehe Juristische Fakultät.
U b) Orientalische Philologie.
Interpretation der in Stenzler—Pischel’s Elementarbuch
des Samskrit enthaltenen Lesestücke: D. ph, E. Windisch,
P. O., Mont. 11. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Einführung in das Päli: D. ph. E. Windisch, P. O.,
Mont. 4-5 U., privatim. ~
Das Drama Mrcchakatikä: D. ph. E. Windisch, P. O.,
Dienst. 3-4 U., gratis.
Rgveda: D. ph. E. Windisch, P. O., Donnerst. 4 bis
5 U., gratis.
Grammatik der avestischen Sprache: D. ph. Lindner,
P. E., Sonnab. 11-1 U., privatim.

.... 3} ..
Altarmenische Grammatik: D. ph. Lindner, P. E.,
Mittw. 11-1 U., privatim.
Neupersisch: Poetische Texte: D. ph. P. Schwarz, P. E.,
Sonnab. 3-5 U., privatissime et gratis.
Sumerisch (Fortsetzung): D. ph. Zimmern, P. O.,
Donnerst. 5-6 U., privatim.
Babylonisch-Assyrisch,Anfangskursus: D. ph. Zimmern,
P. O., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Assyrisch-Babylonisch, II. Kursus: D. ph. Weißbaeh,
P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U. Ab., privatim.
Die babylonischen Mythen und Epen in ihrem Zu-
sammenhang mit der vergleichenden Sagenforschung: D. ph.
Zimmern, P. 0., Sonnab. 10-11 U., privatim.
Einführung ins Syrische: D, ph. Zimmern, P. 0.,
Mont. 5-6 U., privatim.
Hebräische Formenlehre (vergleichend): D. ph. Aug.
Fischer, P. O., Mittw. 11-12 U., privatim.
Hebräisch: Erklärung des Buches Hiob: D. ph. P.
Schwarz, P. E., Mittw. 3-5 U., privatim. .
Südarabisch: D. ph. Stumme, P. E., Mont. u. Donnerst.
10-11 U., privatim.
Arabisch, II. Kursus: Syntax und leichtere Lektüre
(Brünnow-Fischer’s Prosa—Chrestomathie): D. ph. Aug.
Fischer, P. O., Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Arabisch: D. ph. P. Schwarz, P. E.: a) Gedichte des
Imru’ulkais, Dienst. 5-7 U., privatim. - b) Hariri,
Makämen, Freit. 5-7 U., privatim.
Arabische Naturhistoriker: D. ph. Stumme, P. E.,
Dienst. u. Freit. 10-11 U., privatim.
Türkisch: D. ph. Stumme, P. E., Dienst. u. Freit.
9-10 U., privatim.
Anfangsgründe der ägyptischen Schrift und Sprache:
D. ph. Steindorif, P. O., Dienst. u. Ereit. 3-4 U., privatim.
Erklärung historischer Urkunden der 18. Dynastie (für
Fortgeschrittene): D. ph. Steindorff, P. O., Dienst. u. Freit.
4-5 U., privatim.
Chinesische Lektüre (Schi-king): D. ph. Conrady, P.
E., Dienst. u. Donnerst. 9-10 U., privatim.
Siamesische Grammatik: D. ph. Conrady, P. E., Mittw.
9-10 U., privatim.
Geschichte des alten Orients, etc.: D. ph. et jur. Wilcken, P. O.
Siehe Abschnitt C.
Ba.bylonisch—assyrische Geschichte: D. ph. Weißbaeh, P. E.
Siehe Abschnitt C.

.. 32 ._
Einführung in die ägyptische Altertumskunde (Erklärung der
Denkmäler der ägyptolog. Sammlung): D. ph. Steindorif, P. O. Siehe
Abschnitt D.
Einleitung in das Alte Testament (die Literatur des Volkes Israel). —
Erklärung der sog. kleinen Propheten: D. th. et ph. Kittel, P. O.
Siehe Theologische Fakultät.
Die Gonesiserzählungen, religionsgeschiehtl. erläutert: Lie. th. D.
ph. Jeremias. Siehe Theologische Fakultät.
Erklärung von Jesaja 1-39. - Biblische Theologie des Alten
Testaments: D. th. Guthe, P. E. Siehe Theologische Fakultät.
Textkritik des Neuen Testaments: D. th., jur., LL. et ph. Gregory,
P. O. Hon. Siehe Theologische Fakultät.
Geschichte u. Lehre Mohammed’s, etc.: D. ph. A. Fischer, P. O.
Siehe Abschnitt C.
Geschichte des griech. Orients, etc. -— Geschichte des Ostens, etc.:
D. ph. Soerensen, P. E. Siehe Abschnitt C.
Ausgewählte Kapitel aus der byzantin. Kulturgeschichte: D. ph.
Dieterich. Siehe Abschnitt C.
Grundzüge der Völkerkunde von Asien: D. ph. Weule, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Spezielle Wirtschaftsgeographie von Asien: D. ph. Friedrich, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Lektüre ausgewählter Stücke des Avesta: D. ph. Lindner,
P. E., in noch zu best. Zeit, privatissime und gratis.
Assyriologische Gesellschaft (Semitistisches Institut,
Paulinum I): D. ph. Zimmern, P. O.: a) Erklärung ausge—
wählter schwierigerer babylonisch-assyrischer und sume-
rischer Texte; b) Besprechung von bildlichen Darstellungen
mythologischen Inhalts, Dienst. 8-9*/,, U. Ab., privatissime,
aber gratis.
Arabische Gesellschaft (Semitistisches Institut, Pauli-
num I): D. ph. Aug. Fischer, P. O.: Abu ’l—‘Alä’ al—Ma-
‘arri’s Luzümijät und Hamadänfs Makamen, Donnerst. 71/,
bis 91/, U. Ab., prigatissime, aber gratis.
Neuarabische Ubungeu (im Semitistisehen Institut):
D. ph. Stumme, P. E., _lllont. 2-4 U., gratis.
Afrikasprachliche Ubungen (im Semitistischen Institut):
D. ph, Stumme, P. E., Donnerst. 2-4 U., gratis.
__Agyptologisches Seminar: D. ph. Steindorff, P. O.:
1) Uhungen zur ägyptischen Kunstgeschichte (auch für
Archäologen und Kunsthistoriker); 2) Ubungen im Lesen
und Erklären hieratischer Texte, je einstiind. u. in noch
zu best. Stunde, privatissime, sed gratis.
Übungen auf dem Gebiete der altorientalischen Geschichte: D.
ph. Weißbach, P. E. Siehe Abschnitt C. (
Einführung in das Verständnis altoriental. Urkunden zum Alten

.. 33 ...
Test. (Religionsgesehichti. Übungen): Lic. th. D. ph. Jeremias. Siehe
Theologische Fakultät.
Hebräische Übungen für jüngere (auch erste) Semester. — Alt-
testanientliches Seminar (hebräische Grammatik für Anfänger): D. th.
et ph. Kittel, P. 0. Siehe Theologische Fakultät.
Alttestamentliche Gesellschaft: D. th. Guthe, P. E. Siehe Theo-
logische Fakultät. &lt;
Ubungen zur chinesischen Geschichte (im Institut für Kultur-
u. Universalgeschichte): D. ph. Conrady, P. E. Siehe Abschnitt C.
Ethnologisches Kolloquium. — Praktisches xmd wissenschaftl.
Arbeiten im Museum für Völkerkunde: D. ph. Weule, P. E. Siehe
Abschnitt C. V
0) Deutsche Philologie. ·
Deutsche Poetik (Wesen und Arten der Dichtkunst):
D. ph. et jur. Merker, Mont. u. Donnerst. 6-7 U., privatim.
Deutsche Grammatik 1: Allgemeine Einleitung und
Lautlehre: D. ph. et th. Sievers, P. O., tägl. 10-11 U.,
privatim.
Gotische Grammatik (für Anfänger): D. ph. Holz, P.
E., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Altnordische Grammatik: D. ph. Mogk, P. E., Mittw. u.
Sonnab. 9-10 U., privatim.
Einführung in das Angelsächsische mit Übungen für
Anfänger: D. ph. Hirt, P. E., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U.,
privatim. (
Einführung in das Studium des Althochdeutschen und
Erklärung ausgewählter Prosatexte nach Braune’s Althochd.
Lesebuch: D. ph. et th. Sievers, P. O., Mont. u. Donnerst.
9-10 U., privatim.
Die Germania des Tacitus: D. ph. et jur. Merkel',
Freit. 6-7 U., gratis.
Geschichte der mittelhochdeutschen Literatur: D. ph.
von Bahder, P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11
bis 12 U., privatim.
Einführung in das Nibelungenlied: D. ph. Holz, P. E.,
Mont. u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur des 18. Jahrhunderts:
D. ph. A. Köster, P. 0., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit.
12-1 U., privatim.
Goethes Dramen: D. ph. Witkowski, P. E., Dienst.
u. Freit. 3-4 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur seit dem Tode
Goethes: D. ph. Witkowski, P. E., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 4-5 U., privatim.
3

.. 34 ...
Kursorische Übersicht der deutschen Literaturgeschichte
von den ältesten Zeiten bis zur Gegenwart: D. ph.
Witkowski, P. E., Mont. u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Vorlesungen über deutsche Geschichte siehe Abschnitt C.
Übungen des Deutschen Seminars (Johanneum I): 1) D.
ph. et th. Sievers, P. O. (ältere Abteilung), Mittw. 11-1 Ü.,
publice. - 2) D. ph. A. Köster, P. O. (neuere Abteilung),
Mont. __8-91/,, U. Ab., publice.
Übungen des Deutschen Proseminare: 1) D. ph. et th.
Sievers, P. O. (mittelhochdeutsche Abteilung): Erklärung
des Parzival von Wolfram von Eschenbach, Sonnab. 11 bis
1 Ü., publice. - 2) D. ph. A. Köster, P. O. (neuere Ab-
teilung), Dienst. 11-12 U., publice. - 3) D. ph. Holz,
P. E. (althochdeutsche Abteilung): Lektüre Otfrids (nach
Braune’s althochd. Lesebuch), Mittw. 5-7 U., publibe. --—
4) D. ph. Mogk, P. E. (nordische Abteilung): Lektüre ed-
discher Gedichte, Mittw. 7-8*/, Ü. Ab., publice. - 5) Im
Auftrag der Direktgren: Cand. ph. Dupont: Mittel- und
neuniederländische Übungen in je 2 zu best. Stunden, publice.
Übungen über deutsche Etymologie und Wortforschung:
D. ph. Hirt,   E., Mittw. 5-6 Ü., privatissime, sed gratis.
Gotische Übungen: D. ph. von Buhdcr, P. E., Donnerst.
12-1 Ü., gratis.
Kursorische Lektüre des Heliand: D. ph. Hirt, P. E.,
Mittw. 4-5 Ü., privatim.
Lektüre des Nibelungenliedes: D. ph. Holz, P. E.,
Mittw. 3-4 Ü., privatim.
Lektüre ausgewählter Dichtungen Walthers von der
Vogelweide: D. ph. Holz, P. E., Mittw. 4-5 Ü., privatim.
Übungen im deutschen Stil (für Fortgeschrittenere,
besonders für Ausländer): D. ph. Holz, P. E., in zu ver-
abred. Zeit, privatissime.
Übungen in deutscher Geschichte siehe Abschnitt C.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D.
d) Neuere Philologie.
Irische oder cymrische Grammatik: D. ph. E. Windisch,
P. O., Dienst. u. Freit. 4-5 Ü., privatim.
Historische Grammatik der englischen Sprache, IH. Teil:
Neuenglisch: D. ph. Deutschbein, P. E., Dienst. u. Freit.
4-5 U., privatim.

- 35 _
Geschichte der englischen Literatur von Pope bis
Walter Scott: D. ph. Wülker, P. O., Mont., Dienst. u.
Donnerst. 11-12 U., privatim.
Dickens and his Contemporaries: Lektor Dantzler,
Mittw. 4-5 U., privatim.
The Contemporary English Drama: Lektor Dantzler,
Sonnab. 9-10 U., privatim.
Französische Metrik: D. ph. Ad. Bireh-Hirschfeld,
P. 0., Donnerst. 6-7 U., privatim.
Geschichte der französischen Literatur im Mittelalter:
D. ph. Ad. Birch-Hirschfeld, P. 0., Mont., Dienst., Don-
nerst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Evolution du lyrisme en France dans la deuxieme
moitie du X1Xi°“*** siecle: Lektor Monod, Dienst. u. Freit.
6-7 U., privatim.
Kurzer Abriß der historischen Grammatik der italie-
nischen Sprache, nebst Lektüre: D. ph. Settegast, P. E.,
Mittw. u. Sonnab. 9-10 U., privatim.
Italienische Grammatik für Anfänger: D. ph. Weigand,
P. E., Dienst. u. Freit. 8-9 U., privatim.
Neugriechische Grammatik mit Ubungen: D. ph.
Dieterich, Mittw. 3-4 u. Freit. 3-5 U., privatim.
Historische Grammatik des Rumänischen, I. Teil: Laut-
lehre: D. ph. Weigand, P. E., Mont. u. Donnerst. 3-4 U.,
publice.
Bulgarische Grammatik, Fortsetzung: D. ph. Weigand,
P. E., Mont. u. Donnerst. 4-5 U., publice.
Ausgewählte Abschnitte aus der-Syntax der slavischen
Sprachen: D. ph. Leskien, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit.
12-1 U., privatim.
Erklärung der altrussischen (Nestor’schen) Chronik:
D. ph. Leskien, P. O., Mont. 12-1 U., publice.
Das russische Verbum (Fortsetzung): D. ph. Scholvin,
P. E., Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Vorlesungen über neuere Geschichte siehe Abschnitt C.
Neuere Kunstgeschichte siehe Abschnitt D.
Englisches Seminar: 1) Ältere Abteilung: D. ph.
Wülker, P. 0.: Erklärung von Spensers F aery Queene, Mont.
6-8 U., privatissime, aber urieritgcltlich. 2) Neuere Ab-
teilung (geleitet vom Assistenten Lektor Dantzler): 1. Sek-
tion (für Fortgeschrittenere): Selections from Tennysoxfs
Poetry, Dienst. 5-7 U. - 2. Sektion (für Anfänger): Mau-
3*

_ 36 .„
rice Hewlett’s New Canterbury Tales, Mont. u. Donnerst.
5--6 U., privatissime, aber unentgeltlich.
Romanisches Seminar: I. Abteilung: D. ph. Ad.
Bitch-Hirschfeld, P. O.: Lektüre und Erklärung altfranzö~
sischer Texte (nach Bartsch, Chrestomathie), Donnerst. 8-91/,
 Ab., privatissime, aber gratis. ——II. Abteilung: Praktische
Ubungen im modernen Französisch unter Leitung des
Assistenten Lektor Monod: 1. Sektion: Mittw. 11*/,,—1 U.;
2. Sektion: Dienst. u. Freit. 3—4 U., privatissime, aber gratis.
Exercices pratiques de francais (Prononciation. Lec-
ture. Conversation) für Studierende aller Fakultäten: Lektor
Monod, Mittw. u. Donnerst. 6--7 U., privatim.
Institut für rumänische Sprache (Querstr. 5. III.):
Interpretation folkloristischer Texte: D. ph. Weigand, P.
E., Zeit nach Verabredung, publice.
Institut für bulgarische Sprache (Querstr. 5. III.): D.
ph. Weigand, P. E.: Etymologische Übungen, Sonnab.
111/,j;—1 U., publice. ·
Ubungen im Lesen älterer slavischer Texte: D. ph.
Leskien, P. O., Mittw. 11—1 U., publice.
Ubungen im Lesen russischer geschriebener Texte: D.
ph. Schelvin, P. E., Dienst. 5——6 U., privatim.
Übungen zur französ. Kulturgeschichte: Die großen Historiker
des 19. Jahrh. auf der Grundlage der gleichzeit. Kulturentwicklung
(im Institut f. Kultur- u. Universalgeschichte): Lektor Monod. Siehe
Abschnitt C. _
C. Geschichte (einschließlich Kulturgeschichte)
und Geographie. _
Babylonisch-assyrische Geschichte: D. ph. Weißbaeh,
P. E., Mittw. u. Sonnab. 8-9 U. Vorm., privatim.
Geschichte des alten Orients und seiner Beziehungen
zur griechischen Kultur: D. ph. et jur. Wilcken, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10~——11 U., privatim.
Griechische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. I].,
Mont., Dienst., Donnerst. 11. Freit. 12-1 U., privatim.
Griechisch-römische Quellenkunde: D. ph. Schulz,
Mittw. 5~—6 u. Sonnab. 1l~—12 U., privatim.
Geschichte des griechischen Orients seit Alexander
dem Großen (Fortsetzung): Der Osten unter römischer
Herrschaft: D. ph. Soerensen, P. E., Mont. 12-1 U., publice.
Geschichte des Untergangs der antiken Welt (von der
Mitte des 2. Jahrh. n. Chr. ab): D. ph. Schulz, Mittw. 4
bis 5 U. u. Sonnab. 12-1. U., privatim.

- 37 -
Deutsclie Geschichte von den ältesten Zeiten bis zu
den Karolingern: D. ph. Doren, P. E. des., Dienst. u.
Freit. 10-11. U., privatim. °
Deutsche Kulturgeschichte in der Urzeit und im Mittel-
alter; D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Mont. u. Don-
nerst. 6-7 U., privatim.
Sozial- und Verfassungsgeschichte des deutschen Volkes
von den ältesten Zeiten bis zur Reformation: D. ph. Seeliger,.
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Quellenkunde zur deutschen Geschichte im Mittelalter,
1. Teil (bis-1250). Mit vergleichender Übersicht über die-
wichtigsten italienischen und französischen Quellen: D. ph.
Schmeidler, Mont. u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Geschichte des Städtewesens und Bürgertums: D. ph.
Scholz, P. E., Dienst. u. Freit. 5-6 U., privatim.
Deutsche Wirtschaftsgeschichte des Mittelalters: D. ph.
Strieder, Mittw. 6-7 U., privatim. __
Deutsch—europäische Geschichte im Ubergang vom
Mittelalter zur Neuzeit (ca, 13.-16. Jahrh.): D. ph. et LL.
D. Lamprecht, P. O., Dienst. u. Freit. 6-7 U., privatim-
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation
und Gegenreformation (1500-1618): D. ph. Brandenburg,
P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 11-12 U., privatim.
Geschichte der Staatsanschauungen der neueren Zeit
(15. bis 18. Jahrh.): D. ph. Herre, Mittw. 4-5 U., privatim.
Napoleon I.: D. ph. Salomon, P. E., Dienst. u. Freit.
-L-5 U., privatim.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit:
Weltanschauung und Wissenschaft: D. ph. et LL. D.
Lamprecht, P. O., Mittw. 5-6 U., privatim.
Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1871): D. ph.
Brandenburg, P. O., Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Sächsische Geschichte: D. ph. Kötzschke, P. E., Mont.
u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Geschichte und Lehre Mohammed’s, mit Überblick über
die vormohammedanische Geschichte Arabiens: D. ph. A.
Fischer, P. O., Dienst. u. Freit. 3-i U., privatim.
Ausgewählte Kapitel aus der byzantinischen Kultur-
geschichte: D. ph. Dieterich, Mittw. 4-5 U., publice.
Geschichte des Ostens vom Ausgang der Kreuzzüge
bis zur Ausbreitung des osmanischen Reiches: D. ph.
Soerensen, P. E., Mont. 5-6 U., publice. —

... 38 ..
Einführung in die Bibliothekskunde: D. ph.
Gardthallseil, P. E., Mittw. u. Sonnab. 10-11 U., publice.
Allgemeine physikalische Geographie, Teil H. Die feste
Erdrinde und ihre Formen: D. ph. Partsch, P. O., Mont..
Dienst. u. Donnerst. 6——7 U., privatim.
Geographie von Amerika (Natur und Wirtschaftsleben):
D. ph. Partsch, P. O., Mont., Dienst. u. Freit. 12-1 U.,
privatim.
Wirtschaftsgeographie von Asien: D. ph.» Friedrich,
P. E., Mont., Mittw. u. Freit. 3-4 U., privatim.
Grundzüge der Völkerkunde von Asien. Mit Demon-
strationen: D. ph. Weule, P. E., Mont. u. Donnerst. 5 bis
6 U., privatim. ·
L 1 Religions- und Kirchengeschichte siehe Theologische Fa-
¢'u tät.
Griechische Religionsgeschichte: D. ph. Bethe, P. O. Siehe Ab—
schnitt B. a.
Geschichte der kirchlichen Kunst: D. th., jur. et ph. Hauck,
P. 0. Siehe Theologische Fakultät.
Rechtsgeschichte siehe Juristische Fakultät.
Geschichte der Rechtsphilosophie: D. jur. et ph. Reichel. Siehe
Juristische Fakultät.
Uber Strafen u. Strafvollzug, insbes. das Gefängniswesen (auch
für Nichtjuristen): D. jur. Wach, P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Geschichte der Medizin, III: Neuere Zeit: D. med. Sutlhefl',
P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Geschichte der Philosophie einschl. Pädagogik siehe Abschnitt A
u. Theologische Fakultät.
Einführung in die Geschichtsphilosophie: D. ph. Krueger. Siehe
Abschnitt A.
Klassische Literaturgeschichte siehe Abschnitt B. a.
Orientalische Literaturgeschichte siehe Abschnitt B. b. u. Theo-
logische Fakultät.
Deutsche Literaturgeschichte siehe Abschnitt B c.
Neusprachliche Literaturgeschichte siehe Abschnitt B. d.
Kunstgeschichte, einschl. Musikgeschichte siehe Abschnitt D.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Nationalökonomie):
D. ph. et oec. publ. Stieda, P. 0. Siehe Abschnitt E.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik (Praktische
Nationalökonomie). — Finanzwissenschaft: D. ph. et jur. Bücher,
P. O. Siehe Abschnitt E.
Verwaltungslehre. —— Statistik 1. Teil: D. jur. Schmid, P. 0.
Siehe Abschnitt E.
Allgem. Handelsgeschichte bis zur Gegenwart. — Die moderne
Großstadt, etc.: D. ph. Eulenburg, P. O. Siehe Abschnitt E.
Finanzen des deutschen Reichs: D. ph. Plenge. Siehe Abschnitt E.
Grundzüge der Sozialpolitik: D. ph. Biermann. Siehe Abschnitt E.

_ 39 ....
Überblick über die Geschichte der Chemie: D. ph. Freundlich.
Siehe Abschnitt G.
Gesteinsaufbau der deutschen Mittelgebirge; D. ph. Reinisch,
P. E. Siehe Abschnitt G.
Geologiscber Bau des Königreichs Sachsen (Lausitzer Provinz):
D. ph. et sc. Credncr, P. O. Siehe Abschnitt G.
Historisches Institut.
A. Seminar für alte Geschichte (Bornerianum II).
D. ph. et jur. Wilcken, P. O.: Einführung in die
Verarbeitung von Urkunden (Papyri und Inschriften) für
die Geschichte der hellenistischen Periode und der Kaiser-
zeit, Dienst. 6-8 U. Ab., privatissime, sed gratis.
B. und G. Seminare für historische Hilfswissen-
schaften, mittlere und neuere Geschichte
(Bornerianum I).
Vorkurse:
Behandlung einfacher methodischer Fragen und Ein-
führung in die Kenntnis und Benutzung der Quellen.
Zwei Parallelkurse:
1) D. ph. Herre, Mittw. 7*/,———-9 U. Ab., privatis-
sime, sed gratis.
2) D. ph. Strieder, Donnerst. 7 */,--9 U. Ab., pri-
vatissime, sed gratis.
Hilfswissensohaftlicher Kursus:
D. ph. Seeliger, P. O., gemeinsam mit__ D. ph.
Schmeidler: Paläographische und diplomatische Übungen,
Sonnab. 111/,—l U., privatissime, sed gratis.
Hauptkurse:
a) Mittelalter:
l) D. ph. Secliger, P. O.: Übungen zur Geschichte
des Mittelalters, Dienst. 78/4-9*/4 U. Ab., pri-
vatissime, sed gratis.
2) D. ph. Scholz, P. E.: Übungen zur Verfassungs-
und Rechtsgeschichte der Städte, Dienst. 7*/, bis
91/, U. Ab., privatissime, sed gratis.
b) Neuzeit:
1) D. ph. Brandenburg, P. 0.: Der Eintritt der
süddeutschen Staaten in den Norddeutschen

.. 49 „„..
Bund (1870), Mittw. 81),--10 U. Vorm., priva-
tissime, sed gratis.
2) D. ph. Salomon, P. E.: Die politischen Testamente
der Hohenzollern, Mittw. 81/,-10 U. Vorm.,
privatissime, sed gratis.
Institut für Kultur- und Universalgescliichteü)
(Goldner Bär, Universitätsstr. 11).
Allgemeine Kurse:
· 1) D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.: Anleitung zum
Studium der Geschichte überhaupt: Lektüre von Quellen ·
zur Geschichte des deutschen Mittelalters, Einführung in
die Elemente der Quellenforschung sowie in die Feststellung
einfacher geschichtlicher Tatsachen, Sonnab. 91/2 —1 1 U.Vorm.,
privatissime et gratis. — Ferner in seinem Auftrage, sämtlich
privatissime et gratis: __
2) D. ph. Koehler: Elementare Ubungen zur deutschen
Kulturgeschichte: Einführung in die Kulturgeschichte-
schreibung des 18. und 19. Jahrh. (Lektüre einiger kultur-
geschichtlicher Darstellungen) und in die kulturgeschichtliche
Quellenkunde (Lektüre und Interpretation einiger wichtiger
Quellen des 15., 16. u. 17. Jahrh.), Sonnab. 91/,, —-11 U. Vorm.
3) D. ph. Doren, P. E. des.: Ubungen zur Einführung
in die Behandlung wirtschafts- und sozialgeschichtlicher
Probleme, Sonnab. 11-————12‘/,,__U. Vorm.
4) D. ph. Biermann: Ubungen zur Sozialgeschichte
des 19. Jahrhunderts, mit besonderem Bezug auf die so-
zialen Theorien und Parteien, Donnerst. 7‘/¤———-9 U. Ab.
U Spezielle Kurse:
A. Entwicklungspsychologie: 1)D.ph.K1‘etzSchmau*:
Die Entwicklungsstufen der zeichnerischen Darstellungs-
fähigkeit des Kindes, untersucht an verschiedenen west-
europäischen Kulturen, Dienst. 8—9‘/„ U. Ab.
2),D. ph. (Krueger: Ubungen über die Anfänge und
die Hauptmotive der gesellschaftlichen Gliederung, Mittw.
5* --7 U.
,/2 B. Singuläre Kulturgeschichte: 1) D. ph. Mogk,
P. E.: Volkskundliche Ubungen an den Bußordnungen der
abendländischen Kirche, Freit. 7‘/¤—9 U. Ab.
*)_ Eingehender unterrichtende Programme über das Institut
werden von diesem auf Wunsch durch die Post zugesendet.

..1 41 _
2) D: ph. Goldfriedrich: Übungen zur Geschichte
der Buchausstattung in Deutschland im Zusammenhange
mit der Kulturentwicklung, Mittw. 8*/,--10 U. Ab.
3) Lektor Monodz Ubungen zur französischen Kultur-
geschichte: Die großen Historiker des 19. Jahrh. auf der
Grundlage der gleichzeitigen Kulturentwicklung, Mont.
21/2--4 U. , '
4) D. ph. Conrady, P. E.: Ubungen zur chinesischen ·
Geschichte, Donnerst. 51/,-7 U. Ab.
C. Vergleichende Kulturgeschichte: D. ph. et
LL. D. Lamprecht, P. O.: Ubungen zur vergleichenden
Geschichte höherer Kulturen, Mittw. 11*/2--1 U., priva-
tissime et gratis.
Seminar für Landesgeschichte und
Siedelungskunde.
D. ph. Kötzschke, P. E.: Übungen zur Geschichte
der ostdeutschen Kolonisation im Mittelalter und in der
Neuzeit, Mittw. 2*/,,-4 U., privatissime.
Übungen auf dem Gebiete der altorientalischen Ge-
schichte: D. ph. Weißbaeh, P. E. (im Semitistischen Insti-
tut), Freit. 6--8   Ab., privatissime, gratis.
~· Historische Ubungen zur Geschichte des Zeitalters der
Kreuzzüge: D. ph. Soerensen, P. E., Mont; 8-10 U.
- Vorm., publice. »
Religions- u. kirchengeschichtliche Übungen siehe Theologische ·
Fakultät. __ _
Archäologische Ubungen: D. th., jur. et ph. Hauck, P. JU.
Siehe Theologische Fakultät.
Rechtsgeschichtliche Ubungeu siehe Juristische Fakultät. -
Institut für Geschichte der Medizin: D. med. Sudhoff, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät. __
Philosophische und pädagogische Ubungen siehe Abschnitt A u.
Theologische Fakultät. .
Philologische Ubungen siehe Abschnitt B.
1 ‘ Archäologische, kunst- u. musikgeschichtlicho Übungen siehe Ab-
schnitt D.
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Ab-
schnitt B. d. 1 ' ”
Praktischer Kurs in reduerischer Stimmbildung und Vortrags-
kunst. — Übungen in deutscher Rede: D. ph. Seydel. Siehe Ab-
schnitt D; ‘ » ” i

_. 42 -
Geographisches Seminar (Paulinum Il).
D. ph. Partsch., P. O.: a) Abteilung für Anfänger
(unter Mitwirkung des Assistenten D. ph. Behrmann),
Freit. 4-5 U., publice. -- b) Abteilung für Fortgeschrittene,
Mittw. 11-1 U., publice. __
D. ph. Friedrich, P. E.: Ubungen für die Studierenden
der Handelshochschule: 1) für Anfänger: Das Wichtigste
aus der physischen Geographie als Grundlage der Wirt-
schaft, Mittw. 6-7 U.; 2) für Fortgeschrittene: Wieder-
holungskursus der Länderkunde, Freit. 6-7 U., je pri-
vatissime, aber gratis. _
Ethnologisches Kolloquium (Behandlung ausgewählter
Kapitel aus der Völkerkunde): D. ph. Weule, P. E., Mont.
7-8 U. Ab., privatissime, gratis. - [Einer beschränkten
Anzahl von Herren ist praktisches und wissenschaftliches
Arbeiten im Museum für Völkerkunde (Königsplatz) gern
gestattet.]
D. Kunstwisscnschaften.
Einführung in die Methodik der Kunstbetrachtung
(mit Interpretationen im Museum der bildenden Künste):
D. ph. Schreiber, P. E., Donnerst. 9-10 U., publice.
Erklärung der Denkmäler der ägyptologischen Samm-
lung (Einführung in die ägyptische Altertumskunde): D.
ph. Steindorif, P. O., Mittw. 12-1 U., privatim.
Wichtige Denkmälerplätze in Griechenland: D. ph.
Studniczka, P; O., Freit. 12-1 U., publice.
Erklärung ausgewählter Bildwerke der griechisch-rö-
mischen Zeit (nach den Abgüssen des Akademischen Mu-
seums): D. ph. Schreiber, P. E, Dienst. u. Freit. 9 bis
10 U., privatim.
Italische und römische Kunstgeschichte im Altertum:
D. ph. Studniczka, P. O., Mont., Dienst. u. Donnerst. 12
bis 1 Ui, privatim.
Klassische und orientalische Philologie siehe Abschnitt B. a. u. b.
Neugriechische Grammatik mit Übungen: D. ph. Dieterich.
Siehe Abschnitt B. d.
Babyloniseh-assyrische Geschichte: D. ph. Weißbach, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Geschichte des alten Orients u. seiner Beziehungen zur griechi-
schen Kultur: D. ph. et jur. Wilcken, P. 0. Siehe Abschnitt C.

_ 43 nn
Griechische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E. Siehe Ab-
schnitt C.
Geschichte des griechischen Orients, etc.: D. ph. Soerensen,
P. E. Siehe Abschnitt C.
Griechische Religionsgeschichte: D. ph. Bethe, P. O. Siehe
Abschnitt B. a.
Griechisch-römische Quellenkunde. — Geschichte des Untergangs
der antiken Welt: D. ph. Schulz. Siehe Abschnitt C.
Geschichte der italienischen Malerei im Quattrocento:
D. ph. Schmarsow, P. O., Mont. u. Donnerst. 11-12 U.,
privatim.
Ausgewählte Meister des Barockstils in der Malerei:
D. ph. Schmarsow, P. O., Dienst. u. Freit. 11—12 U.,
privatim.
Ikonographie der französischen Skulptur des Mittel-
alters (in seminaristischer Behandlung): D. ph. Graf
Vitzthum von Eckstädt, Dienst. u. Freit. 4-5 U., privatim.
Ästhetik des Tragischen und Komischen: D. ph. Volkelt, P. O.
Siehe Abschnitt A.
Geschichte der kirchlichen Kunst: D. th., jur. et ph. Hauck,
P. 0. Siehe Theologische Fakultät.
Italienische Grammatik für Anfänger: D. ph. Weigand, P. E.
Siehe Abschnitt B. d.
Kurzer Abriß der histor. Grammatik der italienischen Sprache:
D. ph. Settegast, P. E. Siehe Abschnitt B. d.
Vorlesungen über Geschichte siehe Abschnitt C.
Agyptologisches Seminar (Albertinum Erdg.).
D. ph. Steindorf, P. O.: 1) Übungen zur ägyptischen
Kunstgeschichte (auch für Archäologen und Kunsthistoriker);
2) Übungen im Lesen und Erklären hieratischer Texte,
je einstiindig, in noch zu best. Zeit, privatissime, sed gratis.
Archäologisches Seminar (Albertinum Erdg.).
D. ph. Studniczka, P. O.: Vasenmaler rotüguriger
Technik, Mittw. 3-5 U., privatissime, gratis.
Übungen im Erklären antiker Darstellungen aus der
römischen Geschichte: D. ph. Studniczka, P. O., Mittw.
9-—~—10 Ü., publice. _
Archäologische Übungen für Philologen (Griechische
Privataltertümer erläutert an Denkmälern): D. ph. Schreiber,
P. E., Sonnab. 9--10 U., privatissime, sed gratis. h

.. 44 im
Kunsthistorisches Seminar (Albertinum I,).
D. ph. Schmarsow, P. O.: Übungen über die italie-
nische Malerei im Quattrocento (für die ordentlichen Mit-
glieder), Mittw. 10-12 U., privatissime, sed gratis.
Philosophisches Seminar siehe Abschnitt A.
’ Philologische Übungen siehe Abschnitt B.
Historische Übungen siehe Abschnitt C.
Im Auditorium des Collegium musicum
(Universitätsstr. 13. Erdg. r.):
Allgemeine Musiklehre: D. ph. et mus. Riemann,
P. E., Dienst. u. Freit. 10--11 Ü., privatim.
Geschichte der musikalischen Ästhetik vom Ausgange
des 16. Jahrhunderts bis in die Gegenwart: D. ph. Schering,
Mont. u. Donnerst. 3-4 U., privatim.
Das weltliche Lied im 11.-19. Jahrhundert: D. pl1.
etmus. Riemann, P. E., Mont. u. Donnerst. 10-11 U.,
privatim.
Geschichte der Oper im 17. und 18. Jahrhundert:
D. jur. et ph. Prüfer, P. E., Dienst. u. Freit. 4—~—5 U.,
privatim.
Die Lehre von den Tonempfindungen (Physiologie des Gehörs.
der Stimme und Sprache): D. med. et ph. O. Fischer, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Italienische Grammatik für Anfänger: D. ph. Weigand, P. E.
Siehe Abschnitt B. d.
Kurzer Abriß der histor. Grammatik der italienischen Sprache:
D. ph. Scttegast, P. E. Siehe Abschnitt B. d.
Collegium musicuin (Universitätsstr. 13. Erdg. r.).
Musikwissenschaftliches Seminar: D. ph. et mus.
Riemann, P. E.: a) Lektüre von Joh. Tinctoris’ Ars contra-
punctus (1477) nach Coussemaker Script. IV. 761iX; -——
b) Vorträge, Referate etc. der Mitglieder, Sonnab. 10 bis
12 U.. publice.
Historische Kammermusikübungen: D. ph. et. mus.
Riemann, P. E., Mittw. 8-1.0 U. Ab., publice. .
Musikwissenschaftliche Übungen mit schriftlichen Ar-
beiten: D. jur. et ph. Prüfer, P. E., Mittw. 5.*/,,¢-7 U.,

.. 45 _
privatissime, aber gratis, im Auditorium des Collegium
musicum (Universitätsstr. 13. Erdg. r,).
Kritische Lektüre von Ed. Hanslick’s Schrift ,,Vom
Musikalisch-Schönen" mit anschließ. Ubungen in der musi-
kal. Kritik: D. ph. Schering, Dienst. 5-6 U., publice, im ‘
Auditorium des Collegium musicum (Universitätsstr. 13.
Erdg. 1*.).
Liturgische Übungen für Theologen: D. ph. Seydel. Siehe Theo-
logische Fakultät.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und
Vortragskunst: D. ph. Seydel, Dienst. u. Freit. 6-7 U.,
privatim. - Hierzu ein Parallelkursus, Mont. u. Donnerst.
5-6 U., privatim (für beide Kurse wird zu noch zu best.
Zeit je eine fakultative und unentgeltliche Ubungsstunde
durch eine studentische Hilfskraft abgehalten).
Ubungen in deutscher Rede (Vorträge, freies Sprechen
und Disputation): D. ph. Seydel, Mont. 6-7 U., publice.
(Sämtliche Übungen für Studierende aller Fakultäten).
E. Staats- und Kameralwissenschaften.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Natio-
nalökonomie): D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O., Mont. bis
Freit. 4-5 U., privatim.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik
(Praktische N ationalökonomie): D. ph. et jur. Bücher, P. O.,
Mont. bis Freit. 8-9 U., privatim.
Verwaltungslehre: D. jur. Schmid, P. O., Dienst. u.
Donnerst. 5-6 U., privatim.
Finanzwissenschaft: D. ph. et jur. Bücher, P. 0., Mont.,
Dienst., Donnerst. u. Freit. 9-10 U., privatim.
Finanzen des Deutschen Reichs; D. ph. Plenge,
Mittw. 4--5 U., privatim.
Geld, Kredit, Bank und Börse: D. ph. Plenge, Mont.
u. Donnerst. 4-5 U., privatim.
Allgemeine Handelsgeschichte bis zur Gegenwart: D.
ph. Eulenburg, P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit.
5-6 U., privatim.
Grundzüge der Sozialpolitik: D. ph. Biermann, Mont.
u. Donnerst. 3-4 U., privatim.

- 46 ...
Die moderne Großstadt in sozialer, kultureller und
wirtschaftlicher Beziehung (für Hörer aller Fakultäten): D.
ph. Eulenburg, P. E., Sonnab. 4-5 U., privatim.
Statistik, I. Teil (Theorie der Statistik und Bevölkerungs-
statistik): D. jur. Schmid, P. O., Mont. 5-6 u. Mittw. 5
bis 7 U., privatim.
Allgemeine Ackerbaulehre: D. ph. Kirchner, P. O.,
Mont., Dienst., Donnerst. u. Freit. 10-11 U., privatim, im
Landwirtschaftlichen Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Bodenkunde einschließlich Boden--
bearbeitung und die dazu erforderlichen Geräte: D. ph.
Strecker, P. E., Mittw. u. Sonnab 10-11 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Pflanzenbaulehre (Hackfrüchte, Handelsge-
wäohse, Futterpflanzen): D. ph. Falke, P. E., Mont., Dienst.,
Donnerst. u. Freit. 12-1 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Die Krankheiten der Kulturgewächse und ihre Be-
kämpfung: D. ph. Falke, P. E., Mittw. 12-1 U., privatim,
im Landwirtschaftl. Institut, Johannisallee 21.
Obst- und Formobstbau in Garten und Feld: Lehrer für
Obst- und Gartenbau Grabbe, Mont. u. Donnerst. 4-5 U.,
privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Obst- und Gemüseverwertung in Haushalt und fabrik-
mäßigem Betriebe: Lehrer für Obst- und Gartenbau Grabbe,
Mittw. 3-4 U., privatim, im Landwirtschaftl. Institut,
Johannisallee 2]..
Allgemeiner Gartenbau: Lehrer für Obst- und Garten-
„ bau Grabbe, Sonnab. 11-12 U., privatim, im Landwirtseh.
Institut, Johannisallee 21.
Weinbau und Kellerwirtschaft: Lehrer für Obst- und
Gartenbau Grabbe, Donnerst. 3-4 U., privatim, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Kulturtechnik (Ent- und Bewässerungen, Regulierungen
etc.); D. ph. Strecker, P. E., Mittw. u. Freit. 11--12 U.,
privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Maschinenkunde mit Demonstra-
tionen: D. ph. Strecker, P. E., Mittw. 5--7 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Allgemeine Züchtungs- und Fütterungslehre: D. ph.
Kirchner, P. O., Mont., Dienst. u. Donnerst. 11-12 U.,
privatim, im Landw„ Institut, Johannisallee 21.

... 47 -
Spezielle Tierzuchtlehre (Schweine- und Rinderzucht):
D. ph. Falke, P. E., Dienst., Donnerst. u. Freit. 6-7 U.,
privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Die Weidewirtschaft im intensiven Landwirtschaftsbe-
trieb: D. ph. Falke, P. E., Dienst. 5-6 U., privatim, im
Landw. Institut, Johannisallee 21.
Öffentliche Maßnahmen zur Förderung der Tierzucht:
D. ph. Falke, P. E., Freit. 5-6 U., privatim, im Land-
wirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Gesundheitspflege und innere Krankheiten der Haus-
säugetiere, nebst einem Abriß der Physiologie als Einlei-
tung: D. ph. Eber, P. E., Mont. bis Freit. 9-10 U., pri-
vatim, im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.
~ Physiologie und Hygiene der Milch (für Ärzte, Tier-
ärzte und Landwirte): D. med. Seiffert, in noch zu best.
Stunden, im Kinderkrankenhause, Platzrnannstr. 1.
Einführung in die landwirtschaftliche Bakteriolcgie:
D. ph. Löhuis, Dienst. u. Freit. 3-4 U., privatim, im
Landw. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliches Rechnungswesen, speziell doppelte
Buchführung: D. ph. Howard, P. E., Donnerst. u. Freit.
9-10 U., privatim, im Landwirtschaftl. Institut, Johannis-
allee 21.
Landwirtschaftliches Genossenschaftswesenz D. ph.
Löhnis, Donnerst. 5-6 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Völkerrecht: D. jur. et th. Friedberg, P. O. Siehe Juristische
Fakultät.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur. Binding, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Allgemeine Staatslehre. - Sächsisches Staatsrecht. — Deutsches
Verwaltungsrechtetc.:D.jur. Mayer, P.O, Siehe Juristische Fakultät.
Deutsches und sächsisches Verwaltungsrecht, I. u. II. Teil. —
Gewerberecht: D. jur. Häpe, P. E. Siehe Juristische Fakultät.
Handels-, Wechsel« und Seerecht: D. jur., th. et ph. Sohm, P. O.
Siehe Juristische Fakultät.
Urheberrecht: D. jur. Planitz. Siehe Juristische Fakultät.
Deutsches Preßrecht: D. jur. Stein, P. O. Hon. Siehe Juri-
stische Fakultät.
Über Strafen u. Strafvollzug, insbes. das Gefängniswesen (auch
für Nichtjuristen): D. jur. Wach, P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Geschichte der Rechtsphilosophiez D. jur. et ph. Reichel. Siehe
Juristische Fakultät.
Vorlesungen über Geschichte (einschl. Kultur- u. Wirtschaftsge-
schichte) siehe Abschnitt C.
Wirtsohaftsgeographie von Asien: D. ph. Friedrich, P. E. Siehe
Abschnitt C.

_ 48 ..„.
Geographie von Amerika (Natur- und Wirtschaftsleben): D. ph.
Partsch, P. O. Siehe Abschnitt C.
Grundzüge der Völkerkunde von Asien, etc.: D. ph. Weule, P. E.
Siehe Abschnitt C.
Die wichtigsten Ergebnisse der Kolloidchemie, mit bes. Berücks.
ihrer Anwendungen in Biologie, Medizin, Mineralogie, Agrikultur-
chemie, etc.: D. ph. Ostwald. Siehe Abschnitt G.
Physik des Weltallsz D. ph. Marx, P. E. Siehe Abschnitt G.
Experimentelle Einführung in die Chemie: D. ph. J. Wagner,
P. E. Siehe Abschnitt G.
Chemische Technologie, organ. Betriebe (Stärke, Zucker, Gärungs-—
gewerbe, Fette, Ze1lulose): D. ph. Rassow, P. E. Siehe Abschnitt G.
Sonstige Vorlesungen über Naturwissenschaften (Physik, Chemie,.
Mineralogie, Geologie, Botanik u. Zoologie) siehe Abschnitt G.
Uber Nahrungsmittel und Ernährung des Menschen: D. med. F.
Hofmann, P. O. Siehe Medizinische Fakultät.
Uber auserwählte Kapitel aus dem Gebiete der Hygiene: D. med.
Schmidt. Siehe Medizinische Fakultät.
Die Lehre vom Leben, I. Teil: D. med. Seißert. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Die Lehre von den Tonempfindungen: D. med. et ph. O. Fischer,
P. E. Siebe Medizinische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. O. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Schulhygiene und Schulkrankheitenz D. med. Lange, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
‘ Allgemeine Psychopathologiez D. med. Quensel. Siehe Medizi-
nische Fakultät. um _—
Vereinigte staatswissenschaftliche Seminare (Paulinum
Ill): I. Abteilung für Nationalökouomie: D. ph. et jur.
Bücher, P. 0.: Kursus für Vorgeschrittene, Dienst. 6-8 U.,
privatissime et gratis. - Außerdem in seinem Auftrage:
Vorbereitungskurse für Anfänger (sämtlich privatissime et
gratis): 1) D. ph. Eulenburg, P. E.: Theoretische Ab-
teilung, Sonnab. 9-11 U. - 2) D. ph. Plenge: a) Prak·—
tische Abteilung, Mont. 7-9 U.; b) Finanzwissenschaftliche
Abteilung, Donnerst. 7-9 U. — 3) Rechtsanwalt D. jur.
Wörner: Versicheruugstechnische und Versicherungsrecht-
liche Ubungen, Mittw. 7-9 U. - II. Abteilung für
. Statistik und Verwaltungslehre: D. jur. Schmid, P. O.:
Ubungen, Freit. 5-7 U., privatissime et gratis.
Volkswirtschaftliches Seminar (Ritterstr. 24.): 1) D. ph.
et oec. Publ. Stieda, P. O.: a) Übungen für Anfänger,
Dienst. 5*/,-7 U., privatissime, aber gratis. - b) Ubungen
für Fortgeschrittene, Sonnab. 11-1 U., privatissime, aber
gratis. 2) D. ph. Biermann: Finanzwissenschaftlich.e Ubun—
gen, Mont. 7*/,,-9 U. Ab., privatissime, aber gratis.

_ 49 ...
Landwirtschaftliches und landwirtschaftlich-bakterio-
logisches Praktikum (dieses mit D. ph. Löhnis): D. ph.
Kirchner, P. O., ganz- u. halbtäg.: A. Großes Praktikum,
Mont. bis Freit. 8-1 und 2-_5 U.; B. Kleines Praktikum,
Mont. bis Freit. 8-1 oder 2-5 U., privatissime, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Ubungen für Pflanzenzüchter: D. ph. Falke, P. E.,
a) für Anfänger, Dienst. u. Freit. 4-6 U., privatim; b) für
Vorgeschrittene, tägl. (außer Sonnab.) 8-6 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21. __
Praktische Unterrichtsübnngen in der Ubungsschule
(Fachschule für Land- und Gartenbau) des ,,Pädagcgischen
Seminars für Landwirtschaftslehrer“: Prof. D. ph. John,
Dienst. u. Freit. 4-7 U., im Gebäude der 1. Bezirksschule,
Nürnberger Str. 53. Die Ubungen sind gratis, aber nur
für Seminarmitglieder; sie erstrecken sich auf wöchentlich
2 Stunden und richten sich nach dem Stundenplane der
Ubungsschule.
Technische Exkursionen: D. ph. Strecker, P. E., an
noch zu best. Tagen, publice.
Landwirtschaftliche Exkursionen: D. ph. Falke, P. E.,
Sonnab. an noch zu best. Tagen, publice.
Demonstrationen im Rassenstalle des Landwirtschaft-
lichen Instituts (Johannisallee 19): D. ph. Kirchner, P. O.,
Sonnab. Nachm., publice.
Demonstrationen für Landwirte: D. ph. Eber, P. E.,
Sonnab. 8- 10 U., privatim, im Veterin ärinstitut, Linnéstr. 1 1.
Veterinärwissenschaftliches Praktikum (für Tierärzte), .
im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11: D. ph. Eber, P. E.,
tägl. Q-12 U., privatissime.
Ubungen im Seminar für angewandte Tierzuchtlehre:
D. ph. Falke, P. E., Mont. 5-7 U., privatim, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Praktikum des Handels-, Wechsel- und Seerechts: D. jur. et th.
Friedberg, P. O. Siebe Juristische Fakultät.
Ubungen in Geschichte (einschl. Kultur- und Wirtschaftsge-
schichte) siehe Abschnitt C.
Übungen des Geographischen Seminars: D. ph. Partsch, P. O.
und D. ph. Behrmann. Siehe Abschnitt C.
Übungen für Studierende der Handelshochschule: 1) Für Anfänger:
Das Wichtigste aus der physischen Geographie als Grundlage der Wirt-
schaft. - 2) Für Fortgeschrittene: Wiederholungskursus der Länder-
kunde :_ D. ph. Friedrich, P. E. Siehe Abschnitt C.
Übungen in Naturwissenschaften (Physik, Chemie, Mineralogie,
Geologie, Botanik u. Zoologie) siehe Abschnitt G.
4

.. 59 ..
Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Ab-
schnitt B. d.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph. Seydel.
Siehe Abschnitt D.
F. Mathematik und Astronomie.
(Die mathematischen Vorlesungen und Übungen werden, soweit nicht
ausdrücklich anders bemerkt ist, im Mathematischen Institut, Talstr. 35,
abgehalten.)
Analytische Geometrie des Raumes: D. ph. Rohn, P.
O., Dienst. bis Freit. 9-10 U., privatim. · D
Differential- und Integralrechnung: D. ph. Liebmann,
P. E., Dienst. bis Freit. 12-1 U., privatim.
Diiferentialgeometrie (Theorie der Kurven und Flächen) 1
D. ph. Hausdorff, P. E., Dienst. his Freit. 12-1 U., pri-
vatim.
Algebraische Zahlen: D. ph. Hansdorif, P. E., Mittw.
3-5 U., privatim.
Theorie der Gruppen von einer endichen Zahl von
Operationen: D. ph. O. Hölder, P. 0., Sonnab. 8-9 U.,
privatim.
Elliptische Funktionen: D. ph. O. Hölder, P. O., Mont.
bis Freit. 10-11 U., privatim.
Mechanik: D.ph. Herglotz, P. O. des., Dienst. bis Freit.
9-10 U., privatim, im Theoretisch-physikal. Institut,.
Linnéstr. 3.
Mechanik der Continua: D. ph. Herglotz, P. O. des.,
Dienst. u. Freit. ll-12 U., privatim.
Theorie des Potentials und der Kugelfunktionen: D.
ph. Neumann, P. O., Dienst. bis Freit. 11-12 U., privatim.
Darstellende Geometrie: D. ph. Rohn, P. O., Mont.
u. Sonnab. 9-10 U., privatim.
Die Grundlehren der Astronomie: D. ph. Peter, P. E.,
Mont. u. Donnerst. 5-6 U., privatim.
Fehlertheorie und Ausgleichungsrechnung: D. ph.
Bruns, P. O., Mont. 11-12 U., privatim.
Praktische Analysis I: D. ph. Bruns, P. O., Dienst-
4-6 U., privatissime, sed gratis.
Instrumentenkunde: D. ph. Bruns, P. O., Mont. 12
bis 1 u. Sonnab. ll-1 U., privatim.
Einführung in die mathematische Behandlung der Naturwissen-
schaften (Analytische Geometrie, Differential- und Integralrechnung)

.. 51 ...
mit Übungen. — Die Lehre von den Tonempiindungen: D. med. et ph.
O. Fischer, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Chemisches Rechnen: D. ph. Drucker. Siehe Abschnitt G.
Die Lehre vom Leben, I. Teil: D. med. Seilfert. Siehe Medi-
zinische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. 0. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Allgem. Psychopatxhologiez D. med. Quensel. Siehe Medizi-
zinische Fakultät.
Uber Strafen und Strafvollzug, insbes. das Gefängniswesen (auch
für Nichtjuristen): D. jur. Wach, P. O. Siehe Juristische Fakultät.
Physik des Weltalls: D. ph. Marx, P. E. Siehe Abschnitt G.
Elemente der projektiven Dioptrik: D. ph. von Oettingen, P. O.
Heu. Siehe Abschnitt G.
Experimentelle Einführung in die Chemie: D. ph. J. Wagner,
P. E. Siehe Abschnitt G.
Finanzen des Deutschen Reichs: D. ph. Plenge. Siehe Ab-
schnitt E.
Die moderne Großstadt, etc.: D. ph. Eulenburg, P. E. Siehe
Abschnitt E.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit: Weltan-
schauung u. Wissenschaft: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. 0. Siehe
Abschnitt C.
Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1871): D. ph. Brandenburg,
P. O. Siehe Abschnitt C.
__ Mathematisches Seminar: 1) D. ph. Neumann, P. O.:
Ubungen für Vorgeschrittene, Sonnab. 10-11 U., priya-
tissime, aber gratis. 2) D. ph. O. Hölder, P. O.: Uh-
ungen in F unktionentheorie für Vorgeschrittene, Freit.
3-5 U., privatissime, aber gratis. 3) D. ph. Rohn, P. O.:
a) Übungen zur Analytischen Geometrie, Mont. 11-12
U., privatissime, aber gratis; b) Ubungen zur darstellenden
Geometrie (mit_ D. ph. Liebmann, P. E.), Mont. 3-5 U.,
privatim. 4) Ubungen in Mechanik: D. ph. Herglotz, P.
0. des., Mont. 8-9 U. Vorm., privatissime, sed gratis, im
Theoret.-physikal. Institut, Linnéstr. 3.
Ubungen zur Differentialgeometrie: D. ph. Hausdorfl',
P. E.,_ in 1 noch zu best. Stunde, privatissime, gratis.
Übungen zur Differential- und Intr•alrechnnng: D.
ph. Liebmann,   E., Sonnab. 12-1 U., privatissime et gratis.
Praktische Ubungen in der Sternwarte (Stephanstr. 3):
D. ph. Bruns, P. O. und D. ph. Peter, P. E., in zu best.
Stunden, privatissime, sed gratis. .
Chemisches Praktikum für Lehrer: D. ph. J. Wagner, P. E.
Siehe Abschnitt G. .,..
4*

- 52 ._
L Exercices pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Ab-
schnitt B. d.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D.
G. Naturwissenschaftenf)
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung) mit Ubungen, für Studierende der
Medizin und der Naturwissenschaften, insbesondere der
Chemie: D. med. et ph. 0. Fl eher, P. E., Mont., Mittw.
u. Donnerst. 6-—7 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13. ·
Die wichtigsten Ergebnisse der Kolloidchemie, mit be-
sonderer Berücksichtignng ihrer Anwendungen in Biologie,
Medizin, Mineralogie, A grikulturchemie etc., für Naturwissen-
schaftler und Mediziner: D. ph. Ostwald, Freit. 3*4 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Physik des Weltalls (für Studierende aller Fakultäten):
D. ph. Marx, P. E., Mittw. 5-6 U., privatim.
Einleitung in die theoretische Physik (Strömung im-
ponderabeler Agentien, Wellen): D. ph. Des Coudres, P.
O., Dienst. bis Freit. 8-9 U., privatim, im 'l‘heoretisch-phy-
sik. Institut, Linnéstr. 3.
Thermodynamik: D. ph. Dahme, Mittw. 5-—7 U.,
privatim.
Einführung in die Vektoranalysis: D. ph. Jaffé, Mont.
5-6 U., privatim, im Theoret.-physikal. Institut, Linnéstr. 3.
Elemente der projektiven Dioptrik: D. ph. von Oetthlgeu,
P. O. Hon., Dienst. 6-7 U., publice.
Ausgewählte Kapitel der Physik: Einführung in die
Elektronentheorie, metallische Leitfähigkeit, Lichtelektrizität:
D. ph. Fredenhagen, Dienst. 5-6 U., privatim, im Theo-
retisch-physikal. Institut, Linnéstr. 3.
Experimentalphysik II. (Licht, Magnetismus, Elektrizi-
tät): D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., Mont. bis Freit.
8-9 U., privatim, im Physikalischeu Institut, Linnéstr. 5.
Radioaktivität (mit Experimenten): D. ph. Marx, P.
E., Donnerst. 5-6 U., privatim, im Physikal. Institut,
Linnéstr. 5.
*) Siehe Vorbemerkung Seite 1.

.. 53 _
Elektrotechnik, experimentell behandelt (Dynamoma—
schinen nebst Motoren für Gleich- u. Wechselstrom), mit
Demonstrationen: D. ph. Scholl, Mont. 6-8 U. Ab., pri-
vatim. im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Überblick über die Geschichte der Chemie: D. ph.
Freundlich, Mont. u Mittw. 5-6 U., privatim, im Phy-
sikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Experimentelle Einführung in die Chemie (für Stu-
dierende aller Fakultäten): D. ph. J. Wagner, P. E., Mittw.
5-6 U., publice, im Physikalisch-chemischen Institut, Linné-
str. 2.
Chemisches Rechnen: D. ph. Drucker, Freit. 12--1 U.,
privatim, im Physikalisch—chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalische Chemie: D. ph. Le Blanc, P. O., Dienst.
bis Freit. 9-10 U., privatim, im Physikalisch-chemischen
Institut, Linnéstr. 2.
Phasenlehre und ihre Anwendung auf neuere Probleme
der Chemie: D. ph. Böttger, Dienst. 12-1 U., privatim,
im Physikalischwhemischen Institut, Linnéstr. 2.
Photochemie III (Chemilumineszenz, chemische Licht-
Wirkungen) mit Demonstrationen: D. ph. Schaum, P. E.,
Dienst. 5--6 u. Sonnab. 12-1 U., privatim, im Physi-
kalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Ausgewählte Elektrosynthesen insbes. organischer Ver-
bindungen: D. ph. Schall, Mittw. 12-1 U., privatim, im
Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Stereochemie: D. ph. Ley, P. E., Mont. 12-1 U., I
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Analytische Chemie (Qualitative Analyse für Anfänger
und Fortgeschrittenere): D. ph. Ley, P. E., Dienst. u.
Donnerst. 6-7 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Anorganische Chemie mit besonderer Berücksichtigung
ihrer Anwendung: D. ph. Beckmann, P. O., Mont. bis
Freit. 9-10 U. Vorm., privatim, im Laboratorium für an-
gewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Besprechung neuerer Arbeiten aus der anorganischen
Chemie: D. ph. Sieverts, Mittw. 11-12 U., privatim,
im Laboratorium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Organische Chemie: D. ph. Hantzsch, P. O., Mont.
bis Freit. 9-10 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Die neueren Synthesen Wichtiger organischer Natur-

.. 54 ...
produkte: D. ph. Scheiber, Mont. u. Mittw. I2-1 U.,
privatim, im Laboratorium für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Die heterocyklischen Verbindungen mit besonderer
Berücksichtigung der Alkaloide: D. ph. Stobbe, P. E.,
Donnerst. 12-1 U., privatim, im Chem. Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Mehrkernige aromatische Verbindungen (Gruppe des
Diphenyls, der Polyphenylmethane, des N aphtalins, Anthra-
cens usw,): D. ph. Stobbe, P. E., Freit. 12-1 U., privatim,
im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemische Technologie, organische Betriebe (Stärke,
Zucker, Gärungsgewerbe, Fette, Zellulose); mit Exkur-
sionen: D. ph. Rassow, P. E., Mittw. u. Donnerst. 2-3 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Praxis des Farbenchemikers: D. ph. Heller, Mont.
u. Donnerst. 11-12 U., privatim, im Laboratorium für
angew. Chemie, Brüderstr. 34. .
Ausgewählte Kapitel der pharmazeutischen Chemie,
I1. Teil: D. ph. Deußen, Mont. 5-6 U., privatim, im La-
boratorium für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmakognosie des Pflanzenreichs und Tierreichs: D.
med. Boehm, P. O., Mont. bis Freit. 12-1 U., privatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehrez D. med.
Boehm, P. O., Mont. bis F reit. 3-4 U., privatim, im Phar-
makolog. Institut, Liebigstr. 10. __
Mineralogie. Ubersicht des Gesamtgebietes. Mit Ub-
ungen: D. ph. Rinne, P. 0. des., tägl. 10-11 U., priva-
tim, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Paragenesis der Gesteine: D. ph. Reinisch, P. E., Mont.
7--8 U., privatim, im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Gesteinsaufbau der deutschen Mittelgebirge: D. ph.
Reinisch, P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U., privatim,
im Mineralog. Institut, Talstr. 35.
Allgemeine und historische Geologie (Formationslehre):
D. ph. et sc. Credner, P. O., Mont., Dienst., Donnerst. u.
Freit. 5-6 U., privatim, im Mineralog. Hörsaal, Talstr. 35.Eg.
Geologischer Bau des Königreichs Sachsen (Lausitzer
Provinz): D. ph. et sc. Credner, P. 0., Freit. 6-7 U.,
publice, im Mineralog. Hörsaal, Talstr. 35.
Ausgewählte Kapitel aus der Paläontologie des Tier-
und Pfianzenreichs: D. ph. Felix, P. E, Mont. u. Dienst.
6-7 U., privatim, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35. II.

_ 55 _
‘ Repetitorium der Botanik: D. ph. Nathansohn, P. E.,
Mont. u. Donnerst. 3-4 U., privatim, im Botanischen
Institut, Linnéstr. 1.
Experimentalphysiologie der Pflanzen: D. ph., rer. nat.,
med. et sc. Pfeifer, P. O., Dienst., Donnerst. u. Freit. 5 bis
6 U., privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Biologie von Blüte und Frucht: D. ph. Correns, P. E.,
Donnerst. 6-7 U., privatim, im Botanischen Institut, Linné-
str. 1.
Einführung in die moderne Vererbungslehre: D. ph.
Correns, P. E., Freit. 6-7 U., privatim, im Botan. In-
stitut, Linnéstr. 1.
„ Vergleichende Anatomie: D. ph. Chun, P. O., Mont.
bis Freit. 12-1 U. nebst Projektionen Freit. 6-7 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Spezielle Zoologie: Wirbeltiere: D. ph. zur Strassen,
P. E., Mont., Dienst., Donnerst. u Freit. 4-5 U., privatim,
im Zoolog. Institut, Talstr. 33. .
Morphologie und Physiologie der Zelle: D. ph. et med.
Steche, Mont. n. Donnerst. 3-4; U., privatim, im Zoolog.
Institut, Talstr. 33.
Die Praxis des biologischen Unterricht: D. ph. Simroth,
P. E., Dienst. 6-7 U., privatim, im Zoolog. Institut, Tal-
str. 33.
Der Darwinismus und der heutige Stand der Deszen-
denztheorie: D. ph. Woltereck, P. E., Sonnab. 12--1 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
s Mathematische und astronomische Vorlesungen siehe Abschnitt F.
Systematische Anatomie des Menschen. - Präparierübungen:
D. med. Rabl, P. O. Siehe Medizinische Fakultät.
Systematische Anatomie des Menschen. - Anatomische Be-
sprechungen: D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E. Siehe Medi-
zinischo Fakultät.
Spezielle pathologische Anatomie: D. med. et ph. Marchand,
P. O. Siehe Medizinische Fakultät.
Über die Wirkung der Muskeln. - Die Lehre von den Tonem-
pfindungen (Physiologie des Gehörs, der Stimme und Sprache): D. med.
et ph. O. Fischer, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Zeugung und Vererbung: D. med. Kaestner, P. E. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Hirnanatomie: D. med. et sc. Flechsig, P. O. Siehe Medizi-
nische Fakultät.
Allgem. Psychopathologie: D. med. Quensel. Siehe Medizini-
sche Fakultät. ’
Besprechungen über organische Chemie für Mediziner: D. ph.
Siegfried, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.

„.. 56 ..
Physiologische Besprechungen: D. med. von Brücke. Siehe Me-
dizinische Fakultät.
Uber Nahrungsmittel und Ernährung des Menschen: D. med. F.
Hofmann, P. O. Siehe Medizinische Fakultät.
Uber auserwählte Kapitel aus dem Gebiete der Hygiene: D. med.
Schmidt. Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologie und Hygiene der Milch. - Die Lehre vom Leben,
I. Teil: D. med. Seiffert. Siehe Medizinische Fakultät.
Einführung in die landwirtschaftliche Bakteriologie: D. ph. Löhnis.
Siehe Abschnitt E.
Die Krankheiten der Kulturgewächse und ihre Bekämpfung: D.
ph. Falke, P. E. Siehe Abschnitt E.
Sehulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange, P. -E.
Siehe Medizinische Fakultät.
Gesundheitspflege des Auges: D. med. O. Schwarz, P. E. Siehe
Medizinische Fakultät.
Uber Strafen und Strafvollzug, insbes. das Gefängniswesen (auch
für Nichtjuristen): D. jur. Wach, P. 0. Siehe Juristische Fakultät.
Philosophie, einschl. Pädagogik siehe Abschnitt A und Theolo-
gische Fakultät.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit: Welt-
anschauung u. Wissenschaft: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.
Siehe Abschnitt C.
Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1871): D. ph. Brandenburg,
P. O. Siehe Abschnitt C. .
Finanzen des Deutschen Reichs: D. ph. Plenge. Siehe Ab-
schnitt E.
Die moderne Großstadt, etc.: D. ph. Eulenburg, P. E. Siehe
Abschnitt E. _
Übungen zur Einleitung in die theoretische Physik:
D. ph. Des Coudres, P. U., Sonnab. 8-9 U., publice, im
The0retisch—Physikal. Institut, Linnéstr. 3.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene: ·
D. ph. Des Coudres, P. 0., tägl. 8-12 U. u. (außer
Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Theoretisch—Physikalischen
Institut, Linnéstr. 3.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., halb— oder ganztägig,
täglich 8-12 U. u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatissime,
im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. 0., mit D. ph. Scholl u. D. ph. Jaifé, an einem, zwei
oder drei Halbtagen, Dienst., Mittw. u. Donnerst. 2-5 U.,
privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum für Pharmazeutenund Medi-
ziner: I). ph. nat. et med. Wiener. P. O., mit D. ph. Scholl
u. D. ph. Jaifé, Sonnab. 9-12 U., privatim, im Physikal.
Institut, Linnéstr. 5.

.. 57 ...
Physikalisches Kolloquium: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. O. und D. ph. Des Ceudres, P. O., Freit. 5-7 U.,priva—
tissime et gratis, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Elektrotechnisches Praktikum: D. ph. Scholl, 2*/,-
stündig, in zu vereinbar. Zeit, privatim, im Physikal. In-
stitut, Linnéstr. 5.
Physikalisch-chemischer Einführungskurs: D. ph. Le
Blanc, P. O., gemeinschaftlich mit D. ph. Schall und D.
ph. Freundlich, vier- od. achtstündig, nach Wahl, priva-
tim, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Übungen in Elektroanalyse: D. ph. Le Blanc, P. O.,
mit D. ph. Böttger, halbtäg., zu noch zu best. Zeit, priva-
tim, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemisches Praktikum (ganz- und halb-
tägig): D. pn. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schaum, P. E.,
D. ph. Drucker und D. ph. Freundlich, tägl. 8*/, bis
12‘/,, U. u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Phy-
sikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemisches Kolloquium: D. ph. Le Blanc,
P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., D. ph. Böttger, D. ph.
Drucker und D. pb. Freundlich, Donnerst. 51/,,-7 U.,
privatissime et gratis, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. F 2.
Chemisches Vollpraktikum für Vorgerücktere: D. ph.
Beckmann, P. O., mit D. ph. Heller, D. ph. Deußen, D.
ph. Scheiber u. D. ph. Sieverts, täglich 8-12*/, U. u.
(außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium für
angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisches Vollpraktikum für Vorgerücktere: D. ph.
Hantzsch, P. O., mit D. ph. Stobbe, P. E., D. ph. Rassow,
P. E. u. D. ph. Ley, P. E., täglich 8-1 U. u. (außer .
Sonnab.) 2-6 U., privatissime, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Analytiker: D. ph. Hantzsch,
P. O., a) ganztägig: Tägl. 8-12*/, u. (außer Sonnab.) 2 bis
6 U., b) halbtägig: Mont. bis Freit. 8-12*/,, oder 2-6 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. ph.
Beckmann, P. O., tägl. 8-12*/, u. (außer Sonnab.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. ph.
Le Blanc, P. O., mit D. ph. Böttger, tägl. 8*/,-12*/, u.

.. 5g -
(außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Physikalisch-che-
mischen Institut, Linnéstr. 2.
Ohemisches Praktikum für Lehrer (Schulversuche, Ana-
lyse und Präparate): D. ph. J. Wagner, P. E., ganz- und
halbtägig oder achtstünd. nach Übereinkunft, tägl. 8*/,, bis
121/, und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Physi-
kalisch—chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Didaktische Besprechungen zum chemischen Praktikum
für Lehrer (analytisch-präparativer Teil): D. ph. J. Wagner,
P. E., Sonnab. 9-10 U., privatissime, aber gratis, im Phy-
sikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Chemisch-technisches Praktikum, ganz- u. halbtägig:
D. ph. Beckmann, P. 0., mit D. ph. Heller, tägl. 8 bis
- 12*/, u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Laborat. f.
angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisch-technologisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. ph. Rassow, P. E., tägl. 8-1 U. u. (außer Sonnab.)
2-6 U., privatissime, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Praktikum der Anwendung organischer Farbstoffe (Fär-
berei und Zeugdruck): D. ph. Rassow, P. E., Freit. 9 bis
12 U., privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Pharmazeutisch - chemisch - toxikologisches Praktikum,
ganz- und halbtäg.: D. ph. Beckmann, P. O., tägl. 8 bis
121/,, U. und (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Labo-
ratorium f. angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmazeutisch ~ chemisch - toxikologisches Praktikum:
D. ph. Hantzsch, P. O., a) ganztägig: Tägl. 8--121/2 U.
u. (außer Sonnab.) 2-6 U., b) halbtägig: Tägl. 8-121/,
oder (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm, P. O.,
täglich ganztägig, privatissime, sed gratis.
Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungsmittelchemie,
ganz- und halbtägig: D. ph. Beckmann, P. O., tägl. 8 bis
12*/, U. u. (außer Sonnab.) 2-6 U., privatim, im Labo-
ratorium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Mineralogisches Praktikum für Anfänger (Ausübung
einfacher mineralog. Methoden): D. ph. Rinne, P. 0. des.,
an 2 zu best. Stunden, privatim, im Mineralog. Institut,
Talstr. 35.
Mineralogisches und petrographisches Praktikum für

.A 59 ._
Vorgeschrittenere (Eingehendes Studium geometrisch-,
physikalisch- und chemisch-mineralogischer Methoden und
anschließend Anleitung zu wissenschaftl. mineralog. oder
petrograph. Untersuchungen): D. ph. Rinne, P. O. des.,
tägl. zu beliebigen Stunden, privatissime, im Mineralog.
Institut, Talstr. 35.
Geologisches und paläontologisches Kolloquium und
Praktikum: D. ph. et sc. Credner, P. O., Sonnab. 10-1 U.,
privatissime, sed gratis, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35.11.
Geologische und paläontologische Übungen: D. ph.
Felix, P. E., Freit. 2-5 U., privatissime, aber gratis, im
Paläontolog. Institut, lllslstr. 35. II.
Mikroskopische Ubungen für Anfänger: D. ph., rer.
nat., med. et sc. Pfeifer, P. O., Dienst. u. Freit 10-12 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Botanisches Laboratorium (Linnéstr. 1) für Vorgeschrit-
tenere: D. ph., rer. nat., med. et sc. Pfeifer, P. O., täglich
Vorm_,, privatissime.
Ubungen im Untersuchen von Nahrungs- und Genuß-
mitteln mit dem Mikroskop: D. ph. Correns, P. E., Sonnab.
9-12 U., privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Praktische Ubungen im Zoologischen Laboratorium:
D. ph. Chun, P. O., a) sechstägig, tägl. 9-1 U., b) dreitäg.,
Mont., Mittw. u. Donnerst. 9-1 U., privatim, im Zoologi-
schen Institut, Talstr. 33. __
Marine Biologie, mit mikroskopischen Ubungen: D. ph.
Woltereck, P. E., Mittw. 3-5 U., privatim, im Zoolog.
Institut, Talstr. 33.
Übungen in Mathematik u. Astronomie siehe Abschnitt F.
Chemisches Praktikum für Mediziner: D. ph. Beckmann, P. O.
Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologisch-chemisches Praktikum. - Chemisches Praktikum für
Mediziner: D. ph. Siegfried, P. E. Siehe Medizinische Fakultät.
Physiologisches Praktikum: D. ph. Siegfried, P. E., mit D. med.
von Brücke. Siehe Medizinische Fakultät.
Arbeiten für Geübtere im Physiologischen Institute: D. med. et
ph. Hering, P. 0. Siehe Medizinische Fakultät.
Mikroskopischer Kurs der tierischen Gewebelehre: D. med. et LL. D.
Spalteholz, P. E. u. D. med. Held, P. E. des. Siehe Medizinische
Fakultät.
Ubungen für Pflanzenziichter: D. ph. Falke, P. E. Siehe Ab-
schnitt E.
Philosophisches Seminar und Pädagogische Seminare. Siehe Ab-
schnitt A.
Historische Seminare und Geographisches Seminar. Siehe Ab-
schnitt C. .

... 50 ..
Exerciees pratiques de francais: Lektor Monod. Siehe Ab-
schnitt B. d.
Stimmbildung, deutsche Vortrags- und Redeübungen: D. ph.
Seydel. Siehe Abschnitt D. ‘
Stenographische Unterrichtskurse: Lektor für Stenogra—
phie D. med. Blachstein: 1) Einführung in das Gabels-
bergersche System der Stenographie (für Anfänger), Freit.
6-7 U., mit Übungen in noch zu best. Stunde, privatim. -
2) Allgemeine Geschichte der Stenographie (als Vorbereitung
für die staatliche Lehrerprüfung), Dienst. 3-4 U., publice.-
Allgemeiner Akademischer Turnabend: Turnen an Ge-
räten, volkstümliche Ubungen, Gemeinturnen, Turnspiele.
Leiter: Universitäts- und Oberturnlehrer D. ph. Kuhr,
Mittw. u. Sonnab. 53/4-7**/4 U. Ab. in der Turnhalle Doro-
theenstr. 6. 1
Turnen an Geräten in mehreren nach Fertigkeit ge-
teilten Riegen unter Leitung von D. ph. Weigand, Phil.
P. E., Mont. u. Donnerst. 6-7 U. in der Städt. Turnhalle,
Turnerstr. 2. Eintritt jederzeit ohne besondere Anmeldung.
(Semesterkarten 2.- M., Monatskarten 75 Pf. in der Turn-
halle).
Staatlicher Turnlehrerkursus für Studierende (gmtis);
Leiter: Seminarlehrer Groh (W.: Fichtestr. 31): 1) Unter-
richt in allen Übungsarten des deutschen Turnens; Ge-
schichte und Literatur, Systematik und Methodik des
Turnens; Lehrübungen in allen Jahrgängen; Gerätkunde,
Mittw. u. Sonnab. 6-9 U. Ab. im Kgl. Lehrerseminar,
Leipzig-Connewitz, Elisenstr. 150. -— 2) Durch D. med.
Jäger: Physiologische Anatomie, Sonnab. 8-9 U. Vorm.,
im Anatom. Institut, Liebigstr. 13.
Eintritt und Beginn: November. Hospitieren Studie-
render zu jeder Zeit gestattet. Näheres wird zu Beginn
des Kursus am schwarzen Brett bekannt gegeben.
Fechtunterricht: Universitäts-Fechtm eister R 0 u x. (Uni-
versitäts-Fechtboden Ritterstr. 12. Il.)
Reitunterricht: Universitäts~Stallmeister S a c k , Kramer-
str. 5.,1.
Bibliotheken und Sammlungen.
Die Universitäts bibliothek (Beethovenstr. 6) ist ge-
öffnet: alle Wochentage von 9-1 Uhr und (mit Ausnahme

.„ 61 _ .
des Sonnahends) von 3-5 Uhr, der Lesesaal derselben:
täglich von 9-1 Uhr u. von 3-6 Uhr, die Bücher—Ausgabe
und -Annahme: täglich von 11-1 und (mit Ausnahme
des Sonnabends) von 3-5 Uhr.
Anträge auf Anschaffung von Büchern werden jeder-
zeit von dem der betreffenden Fakultät angehörenden Mit-
gliede der Bibliotheks-Kommission entgegengenommen.
Die Akademische Lesehalle (Universitätsstraße
Nr. 7/9) ist Wochentage von 9 Uhr früh bis 9 Uhr abends,
Sonntags von 11 bis 3 Uhr geöffnet.
Die Bücherausgabe der Stadtbibliothek (Neu- _
markt 9) und der mit derselben verbimdenen Pölitz-
schen Bibliothek ist Mittw. u. Sonnab. von 4-7 U., an
den übrigen Tagen von 11-1 U. geöffnet.
Der Lesesaal der Stadtbibliothek (Neumarkt 9)
ist tägl. von 10-1 U., außerdem Dienst. u. Freit. von 3
bis 6 U. und Mittw. u. Sonnab. von 4-8 U. geöffnet.
Die Theologische Studentenbibliothek, Pau-
linum II. Geschoß (Beguinenhaus), ist Dienst. u. Donnerst.
von */,,3-1/,4 Uhr geöffnet.
Das Antiken-·Museum (Eingang Albertinum Nr. 1)
ist Sonntags von . 11-1 Uhr, die kirchlich-archäolw
gische Sammlung (Paulinum, am Bornerianum lll) Mittw.
von 9-10 Uhr, das zoologische Museum (Talstr. 33)
Mittw. von 2-4 Uhr, das Universitäts·Herbarium
(Linnéstr. 1) täglich vormittags von 9-12 Uhr, der bota-
nische Garten (Linnéstr. 1) täglich, das mineralogische _
Museum (Talstr. 35) Sonnab. von 11-1 Uhr dem Publikum
eröünet.

</ocr>
</vv>
