<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Sommer</semester>

    <beginn>
      <jahr>1912</jahr>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1912</jahr>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent/>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="1"/>

  <titel>Verzeichnis ...</titel>

  <absatz/>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Uebersicht der Vorlesungen.</titel>

    <sachgruppe>
      <titel/>

      <veranstaltung/>
    </sachgruppe>
  </übersicht>

  <ocr xml:space="preserve">
... 1 ...
  A
' A.
Systematische Übersicht
ClGI' V,OI'l6Sl1Dg€I1.
Vorbemerkungen:
Die Vorlesungen sind grundsätzlich nur bei dem Fache ver-
zeichnet, dem sie angehören. Auf Vorlesungen, welche, an sich einem
anderen Fachs angehörig, zu bestimmten Fächern engere Beziehung
haben, ist unter diesen in kleinem Druck in beschränktem Umfange
hingewiesen. Nur für Philosophie und Geschichte sind solche Hin-
weisungen unterlassen, da diese Gegenstände, als der allgemeinen
akademischen Bildung angehörig, sonst in jeder Abteilung zu zitieren
gewesen wären. Im übrigen werden die Angaben des Kleindrucks
durch das Schlagwortxrerzeichnis der Vorlesungen, dessen genauere
Durchsicht jedem Studierenden empfohlen wird, noch wesentlich er-
gänzt, So ist z. B. die Übersicht de1· einleitenden und einführenden
Vorlesungen diesem Verzeichnis unter dem Stichwort "Einfiihrende
und einleitende Vorlesungen und Übungen" zu entnehmen.
Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen, bei
denen nichts anderes vermerkt ist, werden im Universitätsgebäude
(Albertinum, Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die
Hörsäle und der Anfang der Vorlesungen werden von jedem Do-
zenten in den ersten Tagen des Semesters durch Anschlag am Schwarzen
Brett im Albertinum bekannt gegeben.
Unter "täglich" sind nur die Wochentage zu verstehen.
I. Theologische Fakultät.
Enzyklopädie und Methodologie der Theologie als Ein-
führung in das Studium der Theologie: D. th. et ph.
Thieme, P. E., Mo., Do. u. So. 7-8 U. Vorm., privatim.
Einleitung ins Alte Testament (Die Literatur des alten
Israel): D. th. et ph. Kittel, P. O., tägl. (außer Mi,) 12
bis 1 U., privatim.
Biblische Theologie des Alten Testaments: D. th. et
ph. Guthe, P. E., tägl. (außer Mi.) 12-1 U., privatim.
Erklärung der Genesis; D. th. et ph. Guthe, P. E.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Erklärung der Psalmen: D. th. et ph. Kittel, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
1

_.. 2 ..
Das heutige Palästina und das Land der Bibel (mit
Lichtbildern): D. th. et ph. Guthe, P. E., Do. 6-7 U.,paZ2Zice.
Die Ausgrabungen in Palästina und ihre Bedeutung
für die Bibelforschung: Lic. th. D. ph. Jercmias, Mi. 11
bis 12 U., privatim.
Einleitung ins Neue Testament: D. th. et ph.
Heinrici, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Neutestamentliche Theologie (Urchristliche Religions-
geschichte): Lic. th. D. ph. H. Windisch, Mo. bis Fr.
10-11 U., privatim.
Erklärung des Matthäusevangeliums: D. th. Rendtorff,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Erklärung des Evangeliums Johannis: D. th., jur., LL.
et ph. Gregory, P. O. Hon., Di.bis Fr. 7-8 U.Vorm., privatim.
Erklärung des Römerbriefs: D. th. Ihmels, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Auslegung des 1. Korintherbriefes: D. th. et ph.
Schnedermann, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Erklärung des 1. Petrusbriefs und des Jakobusbriefs:
D. th. Althaus, P. O. des., Mi. u. So. 10-ll U., privatim.
Erklärung des Hebräerbriefs: D. th. et ph. Heinrici,
P. O., Mo. u. Do. 9-10 U., privatim.
Gleichnisse Jesu zur Einführung in die Methodik der
Parabelexegese: D. th. Rendtorff, P. O., Mi. 9-10 U., publice.
Geschichte der alten Kirche: D. th., jur. et ph. Hauck,
P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U., privatim.
Kirchengeschichte des Mittelalters bis zu Gregor VII.:
Lic. th. D. ph. H. Hoffmann, Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Kirchengeschichte des Mittelalters seit Gregor VII.:
D. th. et ph. Brieger, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 8-9 U.,
privatim.
Ultramontanismus und Modernismus: Lic. th. D. ph.
Hermelink, Mi. 10-11 U., privatim.
Staat und Kirche im 19. Jahrhundert: Lic. th. D. ph.
Hermeliuk, Mi. 11-12 U., privatim.
Luthers Kleiner Katechismus, historisch erklärt und
systematisch beurteilt: D. th. et ph. Thieme, P. E., So.
11-12 U., privatim.
Dogmatik I.: D. th. Althaus, P. O. des., Mo. bis Fr.
11-12 U., privatim.
Dogmatik ll.: D. th. Ihmels, P. O., Mo. bis Fr. 9
bis 1.0 U., privatim.
Geschichte derWCl1x·istologie und Soteriologie in der

— 3 —- .
neueren Zeit. Ergänzungsvorlesung für die Hörer der
Dogmatik II: D. th. Ihmels, P. O., Mi. 12-1 U., gratis.
Christliche Ethik: D. th. et ph. Schnedermann, P.
E., tägl. (außer Mi.) 11-12 U., privatim.
Symbolik: D. th., jur. et ph. Hauck, P. O., Mo. bis
Fr. 7-8 U. Vorm., privatim.
Christusmythe, Christusweissagung und geschichtlicher
Christus: Lic. th. D. ph. Jeremias, Mi. u. So. 10-11 U.,
privatim.
Jesus und Buddha: Lic. th. D. ph. Jeremias, So. 9
bis 10 U., privatim.
Praktische Theologie, 1. (Prinzipienlehre, Liturgik, Ho-
mi1etik): D. th. Remlt01'H°, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U., privatim.
Entwicklungsstufen der Heidenmission, dargestellt an
der Mission auf den deutschen Südsee-Inseln (mit Licht-
bildern): D. th. Paul, P. O. Hon. des., Mi. u. So. 11 bis
12 U., privatim.
Mission und Kclonialpolitik in ihren Beziehungen zu
einander: D. th. Paul, P. O. Hon. des., Mo. 5-6 U., publice.
Volksgeist und Religion: D. th., jur., LL. et ph.
Gregory, P. O. Hon., Mo. 6-7 U., publice.
Hebräische Übungen (Proseminar) für jüngere (auch erste)
Semester: D. th. et ph. Kittel, P. O. (kursorische Lektüre
der Bücher Samuelis nach Kittel, Biblia Hebr., unter gram-
matischem Gesichtspunkt), Mo. 7**/4-91/4 U. Ab., priva-
tissime, sed gratis.
Alttestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. II),
privatissime, sed gratis: D. th. et ph. Kittel, P. O.,
a) Abteilung für Vorgeschrittenere: Kanon und Text des
Alten Testaments, Fr. 5*/,,- 7 U.; b) Abteilung für Anfänger
unter Leitung von Lic. th. D. ph. Kramer: Hebräische
Elementargrammatik als Vorbereitung aufs Hebraicum, in
noch zu best. Zeit; c) Abteilung für spätjüdische Wissen-
schaft unter Leitung von Lektor Kahan: 1) Neuhebräische
Übungen (Lektüre ausgewählter Stücke der Mischna und
Einführung in die Grammatik der Mischnasprache), in noch
zu best. Zeit; 2) Targumische Übungen (Interpretation des
Targum zum ersten Buch der Psalmen),in noch zu best. Zeit.
Alttestamentliche Gesellschaft: Messianische Weis-
sagungen, zweite Hälfte (mit schriftlichen Arbeiten): D.
th. et ph. Guthe, P. E., Do. 73/'——91/4 U. Ab., privatissime,
sed gratis.
1*

.. 4 ._
Hebraicum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
et ph. Guthe, P. E., in noch zu best. Stunde, privatissime,
aber gratis.
Septuagintalektüre (Apokryphen): Lic. th. D. ph. H.
Windisch, So. 9-10 U., privatissime et gratis.
Übungen des Neutestamentliclien Seminars (Univer-
sitätsstr. 13. 1): 1. Joh.: D. th. et ph. Heinrici, P. O.,
Di. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Biblico-theologicum der Sorabia (Lausitzer Prediger-
gesellschaft): D. th. et ph. Heinrici, P. O., in noch zu
best. Stunde, privatissime, aber gratis.
Neutestamentlich-exegetische Gesellschaft: Besprechung
biblisch-theologiseh wichtiger Stellen, verbunden mit schrift-
lichen Arbeiten: D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O.Hon.,
Dienst. 3*/,,-5 U., privatissime, aber gratis.
Exegetische Gesellschaft Neuen Testaments: D. th.
et ph. Schnedermann, P. E., Do. 7 '/,-9 U. Ab., priva-
tissime, sed gratis. __
Neutestamentliche Übungen (2. Korintherbrief): Lic.
th. D. ph. H. Windisch, Do. 3*/,—-5 U., privatissime et
gratis.
Kirchengeschichtliches Seminar (Paulinum II): ·Die
Wittenberger Unruhen 1521/22: D. th. et ph. Brieger, P. O.,
Mo. u. Fr. 4-5 U., privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliches Proseminar: Der junge Luther:
D. th. et ph. Brieger, P. O., Fr. 5-6 U., privatissime,
aber gratis. __
Kirehengeschichtliche Übungen: Die altehristliche Ge-
rneindeverfassung: D. th., jur. et ph. Hauck, P. O., So.
7-9 U. Vorrn., privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliche Übungen (Leipzigs kirchliches
Leben im Mittelalter und in der Reformation, mit An-
leitung zu ortsgesehichtlichen Studien): Lie. th. D. ph.
.Hermelink, Do._ 73/,-91},, U. Ab., gratis.
Seminar für systematische Theologie l (Paulinum,
'Treppe B I): Die Hauptfragen der Gotteslehre in ge-
schichtlicher Beleuchtung: D. th. Ihmels, P. O., Mi. 5 bis
7 U., privatissime, sed gratis.
Seminar für systematische Theologie II (Paulinum,
Treppe B ll): Die Theologie der Augsburgischen Kon-
fession und ihrer Apologie: D. th. Althaus, P. O. des.,
Fr. 5-7 U., privatissime, sed gratis.

.. 5 _
Dogmatisches Repetitorium: D. th. et ph. Thieme, P.
E., Do. 4-5 U., privatissime, aber gratis.
Homiletisches Seminar: D. th. Rendtorff, P. O., Do.
5—-'7 U., privatissime, aber gratis.
Katechetisches Seminar: Der neu zu berufende Pro-
fessor, Mi. 3-5 U., privatissime, aber gratis.
Katechetisch-didaktische Gesellschaft (methodische
Anleitung zum Religionsunterricht) : D. th. et ph.
Schnedermann, P. E., Mi. 3-5 U., privatissime, sed gratis.
Seminar für Pädagogik (für Studierende der Theologie
zur Einführung in die Schulkunde und Schulpraxis):
Praktische pädagogische Übungen und Besuche von
Lehr- und Erziehungsanstalten: D. ph. Frenzel, Direktor
des König]. Lehrerseminars, Schulrat, cand. rev. min. (vom
Königlichen Kultusministerium beauftragt), Di. 3-5 U.,
privatissime et gratis.
Liturgische Übungen für Theologen (mit einer fakul-
tativen und unentgeltlichen Übungsstunde): D. ph. Seydel,
So. 8-9 U. Vorm., privatim (im Musikübungssaal Ritter-
str. 12. Erdg. l.), ggg M
Die Vorlesungen werden vom 23. April an beginnen.
Kirchenrecht u. Elierechtz S. 6.
Staatsbiirgerliunde (für Hörer aller Fakultäten): S. 7.
Die Vorbereitung des Christentums in der Antike: S. 23.
Pädagogik: S. 23/24.
Babyloniseli-Assyriscliz S. 27.
Babylonische Kultur u. Religion, ll: S. 27. .
Die aramäischen Papyrus aus Elepliantine: S. 27.
Syriseh: S. 27.
Hebriiische Syntax: S. 27. '
Einführung in den Koran, etc.: S. 27.
Leben und Lehre des Propheten Mohammed: S. 27.
Geschichte des alten Orients: S. 32.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation u. Gegen-
reformation: S. 33.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung u. Vortrags-
. kunst, etc.: S. 39/40.
II. Juristische Fakultät.
Einführung in die Rechtswissenschaft: D. jur. Jaeger,
P. O., Mo. bis Do. S-9 U., privatim.
Rechtsphilosophie und vergleichende Rechtswissen-
schaft: D. jur. et ph. Holldack, Mo. u. Di. 5-6 U., privatim.
Geschichte der vorderasiatischen Rechtsquellen: D. jur.

.. 6 ._
et ph. Holldack, Mo. 6-7 U., privatim, aber für die Hörer
der Vorlesung über Rechtsphilosophie etc. gratis.
Römische Rechtsgeschichte und römischer Zivilprozeßz
D. jur. Siber, P. O., Di. u. Mi. 12-1 u. Fr. u. So. 10
bis 11 U., privatim.
System des römischen Privatrechts: D. jur. et ph.
Mitteis, P. O., Do. bis So. 11-1 U., privatim.
Pandekten als Grundlage des bürgerlichen Rechts: D.
jur. Siber, P. O., tägl. (außer Do.) 11-12 u. Mo. 12-1
U., privatim.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur., th. et ph. Sohm,
P. O., Mo. bis Dc. 10-11 U., privatim.
Grundzüge des deutschen Privatrechts: D. jur.
Ehrenberg, P. O., Mc. bis Do. 9-10 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D.
jur. Siber, P. O., Dc., Fr., So. 12-1 u. Do. 11-12 U.,
privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Schuldrecht): D. jur.
Strohal, P. O., Mo. bis Do. 9-10 U., privatim.
Transportrecht: D. jur. Planitz, Mc. u. Di. 5-6 U.,
privatim.
Recht der unerlaubten Handlungen: D. jur. Planitz,
So. 9-10 U., privatim. '
Deutsches bürgerliches Recht (Sachenrecht): D. jur.
Strohal, P. O., Mc. bis Dc. 10-11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.
Jaeger, P. O., Fr. u. So. 7-9 U. Vorm., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Erbrecht): D. jur., th. et
ph. Sohm, P. O., Fr. u. S9. 10-12 U., privatim.
Königlich Sächsisches Landesprivatrecht: D. jur.
Strohal, P. O., Fr. 9-10 U., privatim.
Handels-, Wechsel- und Schiffahrtsrecht: D. jur.
Ehrenberg, P. O., Mo. bis Fr. praecise 4-5 U., privatim.
Urheber- und Verlagsrecht: D. jur. Planitz, Fr. u.
So. 12-1 U., privatim.
Preßrecht: D. jur. 1*011 Zahn, So. 9-10 U., privatim.
Kirchenrecht und Eherecht: D. jur., th. et ph. Sohm,
P. O., tägl. 9-10 U., privatim.
Allgemeine Staatslehre: D. jur. Otto Mayer, P. O., Di.,
Mi. u. Do. 9-10 U., privatim.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur.
Otto Mayer, P. O., Mo. bis Fr. 10-11 U., privatim.
Deutsches und sächsisches Verwaltungsrecht; Verwal-

-" 7 "..
tung des Innern, L Teil (nach einem für die Hörer ge-
druckten Grundrisse): D. jur. Häpe, P. O. Hon., Mo. bis
Do. 9-10 U., privatim.
Völkerrecht: D. jur. Otto Mayer, P. O., Di. 11. Mi. 11
bis 12 U., privatim.
Deutscher Zivilprozeß (nach als Manuskript für die
. Hörer gedrucktem Grundriß): D. jur. et th. Wach, P. O.,
Mo. bis So. 8-9 U. u. So. 7-8 U. Vorm., privatim.
Besondere Verfahrensarten der Zivilprozeßordnung
(nach einem für die Hörer gedruckten Leitfaden): D. jur.
Jaeger, P. O., Mo. 7-8 U. Vorm., privatim. '
Die Zwangsvollstreckung in das bewegliche und un-
bewegliche Vermögen: D. jur. Stein, P. O. Hon., Mo. u.
Do. 11-12 U., privatim.
Konkursrecht (nach einem für die Hörer gedruckten
Leitfaden): D. jur. Jaeger, P. O., Di. bis Do. 7-8 U.
Vorm., privatim.
Geschichte des deutschen Strafrechts: D. jur. von Zahn,
Di. u. Do. 4-5 U., publice.
Gemeines deutsches Strafrecht (nach seinem Grundriß
des deutschen Strafrechts, 7. Aufl., Leipzig 1907): D. jur.
et ph. Binding, P. O., Mo. bis Do. 11-1 U., privatim.
Deutscher Strafprozeß: D. jur. et th. Wach, P. O.,
Mo. bis Fr. 7-8 U. Vorm., privatim.
Staatsbürgerkunde (für Hörer aller Fakultäten): D.
jur. Beer, P. E., Di. 11. Mi. 6-7 U., privatim.
Staatsrecht der amerikanischen Union: D. ph. Reinseh,
Prof. an der Universität Wisconsin, Madison, als Gast der
Universität, Mo. 5-7 U., privatim.
Kursorische Lektüre der Institutionen Justinians (zur
Einführung für Anfänger und als Repetitorium für Ge-
übtere): D. jur. Häpe, P. O. Hon., Mo. 5-7 U., privatim.
__ Pandekten-Exegese mit schriftlichen und mündlichen
Übungen: D. jur. Stintzing, P. E., Mi. 6-8 U., privatim.
Übungen zur vergleichenden Rechtsgeschichte der
mittelalterlichen Mittelmeerkulturen, für Juristen und Histo-
riker: D. jur. et ph. Holldack, Di. 8-91/, U. Ab., priva-
tissime, sed gratis, im Institut für Kultur- und Universal-
geschichte (Goldner Bär, Universitätsstr. 11).
Übungen zur deutschen Rechtsgeschichte, für Historiker
und Juristen: D. jur. Planitz, Mi. 9*/,,-11 U., privatissime,

_ 3 ."..
sed gratis, im Institut für Kultur- und Universalgeschichte
(Golduer Bär, Universitätsstr. 11).__
Mündliche und schriftliche Übungeu im deutschen
bürgerlichen Recht (für Anfänger): D. jur. et ph. Mitteis,
P. O., Do. 5-7 U., privatim. __
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Vorgerücktere): D. jur. Strohnl,
P. O., Do. 5-7 U., privatim.
Ausgewählte Quellen zur Geschichte des Zivilprozeß-
rechts: D. jur. Stein, P. O. Heu., in zu best. Stunde, pri-
vatissime, aber gratis.
Zivilprozeß-Praktikum: D. jur. Jaeger, P. O., Mi. 5
bis 7 U., privatim.
Anfäugerlibungen zur Einführung in die Prozeßpraxis
(als Ergänzung der Vorlesung über Zivilprozeßrecht): D.
jur. Stein, P. O. Hou., Mo. 6—~»7 U., priratissime.
Praktikum des Handels-, Wechsel- und Schiffahrtsrechts
(mit schriftlichen Arbeiten): D. jur. Ehl'0]lboI'g, P. O., Fr.
5-7 U., privatim.
Sträfreclits-Praktiktim, mit mündlichen und schrift-
lichen Ubuugeu: D. jur. et th. Wach, P. O., Di. 5 bis
7 U., privatim.
Strafrechtsrepetitoriuui: D. jur. von Zahn, Fr. 5 bis
7 U., privatim.
Foreusische Psychiatrie, mit Krankenvorstelluug: S. 16.
Kriminalpsychologie: S. 16.
Gerichtliche Medizin: S. 19.
Der Stent und seine Emwickluiigsgesetze: S. 23.
Die Erklärung der Menschenrechte: S.  
Stimmbildung und Redeübungen: S. 39/40.
Vorlesungen über Velkswirtschafts- und Verwaltuugslehre: S. 40.
Landwirtschaftliche Iiuoduktionslehre, speziell für Juristen: S. 41.
S 42 Das Reiehstierseucheu- und das Reichsileischbescliaugesetz, etc.:
Iii. Medizinische Fakultät.
Propädeutische Fächer.
Einführung in das Studium der Medizin (Studienplan):
D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E.,au einem der ersten
Tage des Semesters, publice, im Anatemischeu Institut,
Liebigstr. 13. Näheres durch Anschlag.
Chemisches npfükilkllül für Mediziner: I). ph. et med.
Hantzsch, P. O., mit I). ph. Scliacfer, sechsstiiudig, an

". 9 ...
2 Tagen, nach Vereinbarung, privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Mediziner und Zahnärzte:
D. ph. Paal, P. O. des., sechsstündig nach Vereinbarung, pri-
vaiim, im Laboratorium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Physikalisches Praktikum für Mediziner: QD. ph. nat.
et med. Wiener, P. O., mit D. ph. Füchtbauer, So.
9-12 U., privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung) mit Übungen, für Studierende der
Medizin und der Naturwissenschaften, insbesondere der
Chemie: D. med. et ph. C. Fischer, P. E., Mo., Mi. u.
Do. 6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebig-
str. 13.
Chemisches Praktikum für Mediziner, halbtägig: D.
med. et ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 oder (außer So.)
2-6 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Besprechung der wichtigsten Grundlagen der anorganischen Chc-
mie für Anfänger: S. 47.
Sonstige Vorlesungen über Naturwissenschaften (Physik, Chemie,
Botanik, Zoologie etc.): S. 46-53.
Anatomie.
Entwicklungsgcschichte mit Demonstrationen: D. med.
Rabl, P. O., Mo., Mi. u. Fr. 10-11 U., privatim, im Ana-
tomischen Institut, Liebigstr. 13.
Topographische Anatomie: D. med. Rabl, P. O., Di.,
Do. u. So. 12-1 U., privaz'i21·2, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Arbeiten für Geübtere im Anatomischen Institut
(Liebigstr. 13): D. med. Rabl, P. C., Mo. bis Fr. 3-5 U.,
privatissime et gratis.
Systematische Anatomie des Menschen (Knochen und
Gelenke): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Di., Do. u.
Sc. 10-11 U., privatim, im Anatomischen Institut, Lie~
bigstr. 13.
Allgemeine Gelenklehre (im Anschluß an die Vor-
lesung über systematische Anatomie des Menschen [Knochen
und Gelenke] von D. med. et LL. D; Spalteholz, P. E.:
D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mo. 5-6 U., privatim,
im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Histologische Übungen: D. med. et LL. D. Spalteholz,
P. E. und D. med. Held, P. E. des., Gruppe I: Mo. u.

-" 10 ..
Do. 2-5 U.; Gruppe II: Di. u. Fr. 2-5 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Anatomische Besprechungen: D. med. et LL. D.
Spalteholz, P. E., Mi. 2-4 U., privatim, im Anatomischen
Institut, Liebigstr. 13.
Situsdemonstrationen: D. med. et LL. D. Spalteholz,
P. E., So. 2-4: U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Allgemeine Histologie: D. med. Held, P. E. des., Di.,
Do. u. So. 11-12 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Feinerer Bau des Zentralnervensystems und der Sinnes-
organe: D. med. Held, P. E. des., Fr. 6-71/, U., privatim,
im Anatomischeu Institut, Liebigstr. 13.
Anatomie des Beckens: D. med. Sieglbauer, in 1 zu
vereinbar. Stunde, privatim, im Anatomischen Institut, Lie-
bigstr. 13. __
Embryologisclie Übungen: D. med. Sieglbauer, Mi.
7-9 u. So. 8-9 U. Vorm., privatissime, im Anatomischen
Institut, Liebigstr. 13.
Physiologie.
Physiologie des Kreislaufs, der Atmung, Ernährung
und Absonderung: D. med. et ph. Hering, P. O., mit D.
med. von Brücke, tägl. 9-10 U., privatim, im Physio-
logischen Institut, Liebigstr. 16. .
Arbeiten für Geübtere im Physiologischen Institute
(Liebigstr. 16): D. med. et ph. Hering, P. O., Mo. bis
Fr. 10-1 u. 3-5 U., privatissime, aber gratis.
Physiologische Chemie (im Anschluß an die Vorlesung:
Physiologie des Kreislaufs usw. von D. med. et ph. Hering,
P. O.): D. med. et ph. Siegfried, P. E., Di. u. Do. 10 bis
11 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisch·chen1isches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. med. et ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 u. (außer So.)
2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisches Praktikum: D. med. et ph. Siegfried,
P. E., mit D. med. von Brücke u. D. med. Dittlcr, dreimal
wöchentlich 4-6 U., privatim, im Physiologischen Institut,
Liebigstr. 16.
Physiologie und Hygiene der Milch, für Mediziner,
Tierärzte und Landwirte: D. med. Seiffert, Di. 5-6 U.,
privatim, im Universitätsgebäude.

_. 11 ..
Physiologische Besprechungen: D. med. Dittler, Mo.
2-4 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Pathologische Anatomie. Allgemeine Pathologie.
Allgemeine Pathologie und pathologische Anatomie:
D. med. et ph. Marchand, P. O., tägl. 11-12 U., pri-
vatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Praktischer Kurs der pathologischen Histologie: D.
med. et ph. Marchand, P. O., D.i. u. Fr. 2-4 U., privatim,
im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Pathologisch-anatomischer Demonstrations- u. Sektions-
kurs: D. med. et ph. Marchand, P. O., mit D. med. Verse,
Mo., Mi., Do. u. So. 8-91/, U., privatim, im Patholo-
gischen Institut, Liebigstr. 26.
Arbeiten im Pathologischen Institut (Liebigstr. 26) für
Geübtere: D. med. et ph. Marchand, P. O., tägl. 8-1 u.
(außer So.) 2-6 U., privatissime, aber gratis (ausschl. In-
stitutsgebühr).
Über Mißbildungen: D. med. Kaestner, P. E., Di.
6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Tierische Parasiten und ihre Bedeutung für die mensch-
liche Pathologie: D. med. Löhlein, Mo. u. Do. 3-4 U.,
privatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Übungen in der mikroskopischen Diagnostik der Ge-
schwülste: D. med. Verse, Mi. (evtl. Do.) 2-4 U., priva-
tim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Pathologisch-anatomische Besprechungen: D. med.
Verse, Mo. 7-8 U. Nachm. (od. So. 5-6) U., privatim,
im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Übungen in der Serodiagnostik (Wassermannsche Re-
aktion etc.): D. med. Huebschmann, Do. nachm. nach Ver-
abred., privatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Pharmakologie und Pharmazie.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehrez D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 3-4 U., privatim, im
Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Praktische Übungen in der mikroskopischen Unter-
suchung ofüzineller Drogen und Pflanzenpulver (Pharma-
kognostisches Praktikum): D. med. Boehm, P. O., Di. bis

.". 12 ..
Fre 10-12 U., privatim, im Pharmakolog. Institut, Liebig-
str. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm,
P. O.,__tägl., ganztägig, privatissime, sed gratis.
Über Antiseptika und Desinfektionsmittel: D. med. et
ph. Gros, Di. 6-7 U., privatim, im Pharmakolog. Institut,
Liebigstr. 10.
Pharmazeutisch — chemisch - toxikologisches Praktikum:
D. ph. et med. Hantzsch, P. O., mit D. ph. Schaefer,
ganz- u. halbtäg., tägl. 8-121/, U. u. (außer So.) 2-6 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Pharmazeutisch - chemisch- toxikologisches Praktikum:
D. ph. Paal, P. O. des., ganz- u. halbtäg, tägl. 8-12*/, u.
(außer So.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium für ange-
wandte Chemie, Brüderstr. 34.
Physikalisches Praktikiim für Pharmazeuten: D. ph.
nat. et med. Wiener, P. O., mit I). ph. Scholl, P. E.
u. D. ph. Fiichtbauici', So. 9-12 U., privatim, im Phy-
sikal. Institut, Linnéstr. 5.
Innere Medizin.
Medizinische Poliklinik (Ambulanz): D. med. Hoitmann,
P. C., tägl. (außer Mi.) 2-3 U., privatim, im Medizinisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Distrikts-Poliklinik: D. med. Hoifnmnn, P. O., tägl.
8-10 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Spezielle Therapie: D. med. A. Hoffmann, P. O., Do.
9-11 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55. '
Medizinische Klinik (Liebigstr. 22): D. med. von
Strümpell, P. O., tägl. (außer Do.) 0*/,,-11 U., privatim.
Kurs derKrankheiten dcrllarnorganez D. med.Kollmaun,
P. E., Mi. 6-7 U. (2. Hälfte des Semesters), privatissime,
in der Privatpoliklinik, Königstr. 14. I.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Geübtere
(in Gruppen): D. med. Rolly, P. E., Gruppe 1: Do. 8-10
U., Gruppe 2: So. 3-5 U., Gruppe 3: Nach Vereinbarung,
privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Physikalische Therapie mit praktischen Übungen in
der Technik der Hydrotherapie und Massage: I). med.

.. 13 ...
Rolly, P. E., Mi. 5-7 U., privatim, in der Medizinischen
Klinik, Liebigstr. 22.
Bäderlehre: D. med. Rolly, P. E., Do. 12-1 U., pri-
vatim, für die Hörer der physikalischen Therapie aber gratis,
in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 26.
Röntgenverfahren in der inneren Medizin: D. med.
von Criegern, an zu verabred. Stunden, privatim, im Me-
dizinisch-peliklin. Institut, Nürnberger Str. 55. Eg.
Ausgewählte Kapitel aus dem Gebiete der Herzkrank-
heiten: D. med. von Criegern, Di. 4-5 U., publice, im
Medizinisch-poliklin. Institut, Nürnberger Str. 55, Eg.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Anfänger
(in Gruppen): D. med. Stadler, Mo. 7-8, Do. u. Fr. 7 bis
9 U. Vorm., privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Klinische Prcpädeutik (enzyklepädische Einführung in
die Medizinische Klinik): D. med. Stadler, Di., Mi. u. So.
7-8 U . Vorm., privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der klinisch-chemischen und -mikroskopischen
Untersuchungsmethoden am Krankenbett: D. med. Ebstein
(im Auftrage von D. med. von Strümpell, P. O.), So. 2
bis4 U., privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der Röntgenlehre mit besonderer Berücksich-
tigung der inneren Medizin: D. med. Albracht (im Auf-
trage von D. med. von Striiinpell, P. O.), wöchentlich
1 Doppelstunde in zu verabred. Zeit, privatim, in der Me-
dizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Chirurgie.
Chirurgische Klinik (Liebigstr. 20): D. med. Payr, P.
O. des., tägl. (außer Do.) 8-9'/il U., privatim.
Chirurgischer Operatienskurs: D. med. Payr, P. O.
des., tägl. (außer So.) 5-7 U., privatim, im Anatemischen
Institut, Liebigstr. 13. __
Chirurgische Poliklinik mit orthopädischen Übungen:
D. med. et sc. Tillmanns, I'. E., Mo., Di. u. Do. 2-3 U.,
privatim, im Kinderkrankenhause, Platzmannstr. 1.
Chirurgie des Kindesalters. Klinische und poliklini—
sche Operationen und Demonstrationen im Operationssaale
des Kinderkrankenhauses (Platzmannstr. 1): D. med. et sc.
Tillmanns, P. E., So. 5-6*/,, U., publice.
Poliklinik der orthopädischen Chirurgie (Nürnberger
Str. 57, Gartengeb.Erdg.): D. med. Kölliker, P. E., Mo., Mi.
u. So. 4-5 U., privatim. _

... 14 ._
Verbandkurs mit Operations- und Instrumentenlehre:
D. med. Kölliker, P. E., Mi. 6-7 U., privatim, in der
Poliklinik für orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57,
Gartengeb. Erdg.
Kriegschirurgie und Feldsanitätsdienst: D. med.
Kölliker, P. E., Mo. 6-7 U., publice, in der Poliklinik
für crthopäd. Chirurgie, Nürnb. Str. 57, Gartengeb. Erdg.
Zahnärztliche Poliklinik (Extraktionskursus) für Medi-
ziner: D. ph. Dependorf, P. E., Do. 8-9 U., privatissime,
im Zahnärztl. Institut, Nürnberger Str. 57.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Heineke, P. E., tägl. (außer Do.) 11-12 U., privatim.
Allgemeine Chirurgie: D. med. Heineke, P. E., Do.
ll-12 U., privatim, im Chirurgisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Chirurgische Cperationslehre (Il. Teil): D. med. Frhr.
von Lesser, Mi. 5-6 U., publice, in der Privatpoliklinik
für chirurgisch Kranke, Albertstr. 13. I.
Chirurgischer Verbandkursus mit besonderer Berück-
sichtigung der Knochenbrüche und der Verrenkungen (sechs-
wöcbig): D. med. Frhr. von Lesser, Mo. u. Fr. 5-6 U.,
privatim, in der Privatpoliklinik f. chirurg. Kranke, Albert~
str. 13. I.
Ausgewählte Kapitel aus der Nierenchirurgie: D. med.
Wagner, zweimal wöchentl. zu noch zu best. Zeit, pri-
vatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Chirurgische Prcpädeutik und kleine Chirurgie: D.
med. Läwen, Mo., Mi. u. Fr. 12-—l U., privatim, in der
Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Aus den Grenzgebieten der operativen Chirurgie: D.
med. Sick, Fr. 61/,,-71/, U., publice, in der Poliklinik für
orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57, Gartengeb. Erdg.
Frakturen und Luxationen: D. med. E. Heller (im
Auftrage von D. med. Payr, P. O. des.), Mc., Mi. u. Hr.
4-5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Topographische Anatomie am Lebenden: D. med. E.
Heller (im Auftrage von D. med. Payr, P. O. des.), Di. u.
Do.4-5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Chirurgischer Verbandkursus mit praktischen Übungen
in der gesamten Verbandlehre: D. med. Frangenheini
(im Auftrage von D. med. Puyr, P. O. des.), Di. u. Do.
4-5 u. So. I2-1 U., privatim, in der Chirurg. Klinik,
Liebigstr. 20.

.. 15 im
·— Gynäkologie.
Geburtshilflich-gynäko10gische Klinik und Poliklinik:
D. med. Zweifel, P. O., täglich 7-8 U. Vorm., privatim,
in der Universitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Gynäkologische Diagnostik: D. med. Skutsch, So. 5
bis 6*/, U., privatim, in der Privatpoliklinik, Königstr. 14.
Kurs geburtshiltlicher Operationen: D. med. Skutsch,
Mo. u. Fr. 6-73/, U., privatim, im Medizinisclvpoliklini-
schen Institut, Nürnberger Str. 55.
Geburtshilfliche Propädeutikz Einführung in die Phy-
siologie und Pathologie der Schwangerschaft und Geburt,
mit Demonstrationen: D. med. Lichtenstein, Di., Do. u.
Fr. 5-6 U., privatim, in der Universitäts-Frauenklinik, Ste-
phanstr. 7. __
Geburtshilfliche Operationslehre mit Übungen am Phan-
tom: D. med. Lichtenstein, Mo., Di., Do. u. Fr. Z1-5 U.,
privatim, in der UniversitätsFrauenklinik, Stephanstr. 7.
Augenheilkunde.
Klinischer Unterricht in der Augenheilkunde: D. med.
Sattler, P. O., tägl. (außer Do.) 12-»-1 U., privatim, in der
Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Augenspiegelkursus (sechswöchig): D. med. Schroeter,
P. E., zweistünd., an zu best. Tagen 6-7 U., privatim,
Nonnenmühlgasse 8. 1. (Wohnung).
Funktionsprüfung der Augen: D. med. Schroeter, P.
E., Mi. 2-3 U., piiblice, Nonnenmühlgasse 8. I. (Wohnung).
Die Refraktionsanornalien und Funktionskrankheiten
des Auges (Star, Glaukorn usw.): D. med. Schoen, P. E.,
zweistündig, an zu best. Tagen u. Stunden, publice, in der
Privatpoliklinik für Augenkranke, Königstr. 14.1.
Augenärztliche Propädeutik, sämtliche Untersuchungs-
methoden einschl. Augenspiegelkursus: D. med. Schoen,
P. E., Mo. u. Fr. (Mi. u. So.) 6-7 U. u. Di. u. Do. 6-8
oder 7-9 U., privatim, in der Privatpoliklinik für Augen-
kranke, Königstr. 14. I.
Augenspiegelkiirsusz D. med. O. Schwarz, P. E., an
zwei zu best. Tagen 6-7 U., privatim, im Medizinisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
l)ie Bedeutung der Augenstörungen für die Diagnose
der Nervenkrankheiten: D. med. O. Schwarz, P. E., Do.
8*/,19*/, U., publice, in der Privatpoliklinik für Augen-
kranke, Königstr. 14. 1.

-.. 15 A
Kolleg über die Beziehungen der Augenerkrankungen
zu Allgemeinleiden (mit Krankenvorstellungen und Demon-
strationen): D. med. Arth. Birch-Hirschfeld, P. E., Mo.
7-8 U. Ab., publice, in der Heilanstalt für Augenkranke,
Liebigstr. 14.
Augenspiegelübungen für Anfänger und Fortge-
schrittene, ev. in 2 Gruppen: D. med. Arth.
Birch-Hirschfeld, P. E., zweimal wöchentl. nach Verab-
red., privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebig-
str. 14.
F unktionsprüfung der Augen mit praktischen Übungen
im Brillenbestimmen etc.: D. med. Bielschowsky, P. E.,
Do. 9-11 U., privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke,
Liebigstr. 14.
Propädeutischer Kurs in der Augenheilkunde: D. med.
lvolfrum, Mi. 5-6 und So. 3-4 U., privatim, in der
Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Operationskurs in der Augenheilkunde: D. med.
Wolfrum, Mo. u. Do. 4-5 U., priratim, in der Heilan-
stalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Arbeiten im Laboratorium der Augenklinik für Fort-
gesohrittenere: D. med. Seefelder, tägl. 4-6 U., privatis-
simc, sed gratis, in der Heilanstalt für Augenkranke,
Liebigstr. 14.
Ausgewählte Kapitel aus der Pathologie des Auges (mit
klinischen und anatomischen Demonstrationen): D. med.
Seefelder, an noch zu best. Stunde, privatim, in der Heil-
anstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14. •
Nervenkrankheiten und Psychiatrie.
Psychiatrische Klinik (Windmühlenweg 20): D. med.,
ph. et sc. Flechsig, P. O., Mo. u. Do. 3-4 u. Mi. 4-5 U.,
privatim.
Forensische Psychiatrie mit Krankenvorstellung: D.
med., ph. et sc. Flechsig, P. O., So. 4-6 U., privatim,
in der Psychiatrischen und N ervenklinik,Windmühlenweg 20.
__ Elektrodiagnostik und —Therapie, mit praktischen
Übungen: D. med. G. Köster, P. E., Do. 4-5 U.,
privatim, im Medizinisolppoliklin. Institut, Nürnberger
Str. 55.
Kriminalpsychologie: D. med, Döllken, P. E., Di.
5-6 U., publice.

" 17 _
Neurosen (einschließlich Hypnotismus): D. med.
Döllken, P. E., Fr. 5-7 U., privatissime, in der Wohnung
(Georgiring 9). '
Psychiatrie mit Demonstrationen: D. med. Schütz,
So. 5-7 U., privatim, im Hygienischen Institut, Liebig-
str. 24.
Unfallnervenkrankheiten: D. med. Quensel, lstündig
nach Verabred., publice, in der Privatpoliklinik für Nerven-
krankheiten, Königstr. 14. l.
Neurologische Diagnostik (mit Demonstrationen): D.
med. Klien, Mi. 6-7 U., privatim, in der Psychiatrischen
u. Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Übungen in der neurologischen Diagnostik: D. med.
Klien, Do. 6-7 U., publice, in der Psychiatrischen u.
Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Einleitung in die Histologie und Histopathologie der
Großhirnrinde: D. med. et ph, von Nießl-Mayendorf,
1*/, Stunde wöchentlich nach Übereinkunft, privatim.
Gehirn und Auge mit Demonstrationen :_ D. med. et
ph. von Nießl-Mayendorf, einstündig nach Übereinkunft,
publice.
Einführung __ in die experimentelle Psychopathologie
mit praktischen Übungen: D. med. Gregor, sechswöchent-
lich, zweistündig nach Übereinkunft, privatim, in der Psy-
chiatrischen u. Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Untersuchung von Geisteskranken: D. med. Gregor,
in einer noch zu vereinb. Stunde, privatim, in der Psychia-
trischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Kinderkrankheiten.
Klinik und Poliklinik für Kinderkrankheiten: D. med.
" Soltmann, P. O. Hon., tägl. (außer Do.) 4-5 U.,
privatim, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Herz- und Lungenkrankheiten der Kinder: D. med.
Soltmann, P. O. Hon., Mi. 5-6 U., publice, im Kinder-
krankenhause, Platzmannstr. l.
Pathologie und Therapie der chronischen Infektions-
krankheiten des Kindesalters: D. med. Lange, P. E., Di.
u. Fr. 6-7 U., privatim, in der Privat—Po1iklinik, König-
Str. 14. I. "
Ernährung, Ernährungsstörungen und Ernährungs-
2

_ 18 ..
therapie im Kindesalter: D. med. Hohlfeld, Di. 5-6 U.,
publice, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Kursus der klinischen Mikroskopie und Bakteriologie:
D. med. Hohlfeld, Fr. 5-6*/,, U., privatissime, im Kinder-
krankenhaus, Platzmannstr. 1.
Hautkrankheiten und Syphilis.
Klinische Vorlesungen über Hautkrankheiten und
Syphilis, einschließlich Blennorrhöe und Komplikationen:
D. med. Rille, P. O. Hon. des., Di., Mi. u. Fr. 3-4 U.,
privatim, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Praktische Übungen in der Diagnose der Haut- und
Sexualkrankheiten: D. med. Rille, P. O. Hon. des., Mo.
u. Do. 3-4 U., privatim (für die Hörer der klinischen Vor-
lesung gratis), in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Spezielle Pathologie und Therapie der wichtigsten
Hautkrankheiten für Fortgeschrittene: D. med. Biecke, P.
E., Mi. 6-7 U.,privatim, im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Zeugungsfähigkeit beim Manne: D. med. Riecke, P.
E., Mo. 6-7 U., privatim, im Pathol. Institut, Liebigstr. 26.
Spezielle Therapie der Geschlechtskrankheiten: D. med.
Friedhelm, 2mal wöch. zu noch zu best. Zeit, privatim,
im Medizinisch-poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Allgemeine Dermatologie: D. med. Vörner, nach Ver-
einbarung, privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Kurs für Dermatologie: D. med. Vörner, nach Ver-
einbarung, privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Ohren-, Nasen- und Halskrankheiten.
Untersuchungsmethoden und Praktikum der Ohren-,
Nasen- und Halskrankheiten: D. med. A. Barth, P. E., tägl. V
(außer Do.) 10-11 U., privatim, in der Univers.-Klinik für
Ohren-, Nasen- u. Halskrankheiten, Liebigstr. 20. I.
Ausgewählte Kapitel: D. med. A. Barth, P. E., Mi. 6
bis 7 U., gratis, in der Univ.—Klinik f. Ohren·~, Nasen- u.
Halskrankheiten, Liebigstr. 20. I.
Übungen in der Untersuchung von Hals, Nase und
Ohr (für Anfänger): D. med. Heymann, an zwei zu
verabred. Tagen 5-6 oder 6-7 U., privatim, in der Privat-
poliklinik, Königstr. 14. I.
Stimmbildung, etc.: S. 39.

.. 19 ...
~ Hygiene.
_ Hygiene mit Demonstrationen: D. med. Frz. Hofmann,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 4-5 U., privatim, im Hygie-
nischen Institut, Liebigstr. 24. II.
Bakteriologischer Kurs: D. med. Frz. Hofmann, P.
O., Di. u. Do. 5-7 U., privatim, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24. II.
Schutzpockenimpfung und Impftechnik: D. med. Frz.
Hofmann, P. O., Di. 11-12 U., privatim, im Hygie-
nischen Institut, Liebigstr. 24. II.
Arbeiten im Hygienischen Institute (Liebigstr. -24) für
Geübtere: D. med. Frz. Hofmann, P. O., tägl. 9-1 U.,
privatissime, aber gratis.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange,
P. E., Mi. 6-7 U., publice.
Öffentliche Gesundheitspflege als angewandte Biologie:
I. Lehre vom Leben. Für Studierende aller Fakultäten:
D. med. Seiffert, Do. 5-6 U., publice, im Universitätsge-
bäude. -
Auserwählte Kapitel aus dem Gebiete der Hygiene:
D. med. Schmidt, in einer noch zu Vereinb. Stunde, pre}
vatim,__ im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24. II.
Über Tropenhygiene und Tropenkrankheiten mit De-
monstrationen: D. med. Schmidt, in einer noch zu ver-
einbar. Stunde, privatim, im Hygienischen Institut, Liebig-
str. 24, II.
Gerichtliche Medizin.
Gerichtliche Medizin (mit Demonstrationen): D. med.
Kockel, P. E., Mo. u. Fr. 5-6 U., privatim, im Institut
für gerichtl. Medizin, Johannisallee 28. __
Gerichtsärztliches Praktikum, für Arzte und Studie-
rende: D. med. Kockel, P. E., ein- bis zweimal wöchent-
lich nach Verabredung, privatissime, im Institut f. gericht-
liche Medizin, Johannisallee 28.
Arbeiten im Institut für gerichtliche Medizin (Johannis-
allee 28): D. med. Kockel, P. E., tägl. 9-12 U., priva-
tissime, sed gratis.
Geschichte.
Geschichte der Medizin II. Teil. Mittelalter und N eu-
zeit: D. med. Sudhoff, P. E., Do. 6-7 U., publice, im
kleinen Hörsaal des Zoolog. Instituts, Talstr. 33. Eg.
2*

... 20 ..
Arbeiten im historisch-medizinischen Seminar (Tal-
str. 33. II.): D. med. Sudhoif, P. E., tägl. 9-11 U., pri- _
vatissime, sed gratis. W
Staatsbiirgerkunde (für Hörer aller Fakultäten): S. 7.
Privatinstitute,
in welchen auch klinischer oder poliklinisoher Unterricht
erteilt wird über
a) Innere Medizin.
D. med. von Criegern: Privatpoliklinik für innere Kranke
(Blücherstr. 45. Eg.), Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim.
b) Chirurgie.
D. med. Frhr. von Lesser: Privatpoliklinik für chirurgisch
Kranke (Albertstr. 13. I.), Mo., Mi. u. Fr. 12-1 U.,
privatim. ~
e) Gynäkologie.
D. med. Skutsch: Gynäkologische Privatpoliklinik (König-
str. 14. I.), tägl. 2*/,-3*/, U., privatissime et gratis.
d) Augenkrankhelten.
D. med. O. Schwarz, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Augenkranke (Königstr. 14.1.): Funktionsprüiung der
Augen, Mo. u. Fr. 8*/2-91/2 U., privatim.
D. med. Küster: In der Privatheilanstalt für Augenkranke
(Universitätsstr. 24. II.): Augenärztliches Praktikum,
Di., Do. u. So. 11-12 U., privatissime.
e) Nervenkrankheiten und Psychiatrie.
D. med. G. Köster, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Nervenkrankheiten (Königstr.__14". I.): Neuropatholo~
gische Demonstrationen und Übungen in der Unter-
sucbung Nervenkranker, tägl. 2-~3'/,, U., privatim, aber
gratis.
D. med. Qucnscl: In der Privatpoliklinik für Nervenkrank-
heiten (Königstr. 14.1.): Demonstrationen und Übungen
in der Untersuchung von psychischen und Nerven-
krankheiten, Di., Do. u. So. 6-7 U., privatissime, aber
gratis.

.." 21 _
I) Hautkrankheiten., Syphilis und Krankheiten der Harnwege.
D. med. Kollmann, P. E.: Privatpoliklinik für Haut-
krankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege
(Königstr. 14. I.), Mo. u. Fr. 6-7 U., privatim.
' Für Studierende der Zahnheilkunde: I
(Die zahnärztlichen Vorlesungen und Übungen werden, soweit
nicht ausdrücklich anders bemerkt ist, im Zabnärztlichen Institut,
Nürnberger Str. 57, abgehalten.)
Poliklinik für Zahnkrankheiten: D. ph. Dependorf,
P. E.: a) für Fortgeschrittene: Mo., Di. u. Fr. 8-91], U.;
b) für Anfänger (durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster):
Mi. u. So. 8-91/, U., privatissime.
Operativer Kursus der konservierenden Zahnheilkunde
(für Anfänger: Kursus am Phantom): D. ph. Dependorf,
P. E. (mit Hilfslehrer Zahnarzt Schuster), Mo. bis Fr.
2-5 U., privatissime.
Arbeiten für Geübtere im histologischen und Röntgen-
laboratoriumz D. ph. Dependorf, P. E., in noch zu best.
Zeit, privatissime.
Vorlesung über Pathologie und Therapie der Zahn-
erkrankungen: Im Auftrage des Direktors des Zahnärztl.
Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, Di. u. Fr.
5-6 U., privatim.
Die Bedeutung und Anwendung der Kataphorese in der
Zahnheilkunde: Im Auftrage des Direktors des Zahnärztl.
Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, Do. 9-10 U., "
privatim
Vorlesung über Zahnfüllungsmethoden im Anschluß
an den Phantomkursus: lm Auftrage des Direktors des
Zahnärztl. Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster,
in noch zu best. Stunden, privatim.
Hygiene der Zähne und Prophylaxe der Zahnerkran-
kungen: Im Auftrage des Direktors des Zahnärztl. Insti-
tuts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, in 1 noch zu
best. Stunde, privatim.
Kursus der Zahnersatzkunde, zahnärztl. chirurg. Ver-
bände, Resektionsprothesen, Obturatoren und der Ortho-
dontie für Anfänger (mit Demonstrationen): PfaH°, P. E.,
Mo. bis Fr. 9-12 u. 2-6 u. So. 9-1 U., privatim.

.... 22 ..
Klinischer Kursus der Zahnersatzkunde, zahnärztl.
chirurg. Verbände, Itesektionsprothesen, Obturatoren und
der Orthodontie nur für Fortgeschrittene (mit Demonstra-
tionen): Pfaff, P. E., Mo. bis Fr. 9-12 u. 2-6 U., So.
9-1 U., privatim.
Klinisch-technisches und orthodontisches Praktikum
nur für Fortgeschrittene (mit Demonstrationen): Pfaff,
P. E., Mo. bis Fr. 9-12 u. 5-6 u. So. 9-1 U., privatim. _
Die Zahn- und Kieferanomalien mit Einschluß der
Mißbildungen des harten und weichen Gaumens, der Kiefer-
brüche und ihre Behandlung: Pfaff, P. E., Mo. 12-1 U.,
privatim.
Orthodontisches Kolloquium mit Einschluß der Röntgen-
technik: Pfaff, P. E., Do. 5-6 U., publice.
Chemisch-physikalisches Praktikum unter spezieller
Berücksichtigung der zahnärztlichen Materialienkunde: Pfaif,
P. E (mit D. ph. Schönbeck), Mi. 4-6 U., privatim.
Zahnärztlich-chirurgische Verbände und Prothesen mit
besonderer Berücksichtigung der Kieferverbände und Re-
sektionsprothesen: Im Auftrage des Direktors der techn.
Abt. des Zahnärztl. Instituts durch Assistent Zahnarzt
Nauenburg, Di. 9-10 U., privatim.
Über Kronen- und Brückenarbeiten: Im Auftrage des
Direktors der techn. Abt. des Zahnärztl. Instituts durch
Assistent Zahnarzt Gitzen, Fr. 9-10 U., privatim.
Systematische Anatomie des Menschen für Studierende
der Zahnheilkunde: D. med. Held, P. E. des., Mo. bis So.
8-9 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
. Einführung in die innere Medizin für Studierende
der Zahnheilkunde: D med. Stadler, Di. u. Fr. 11-12 U.,
privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Grundzüge der Physiologie des Menschen für Stu-
dierende der Zahnheilkunde: D. med. von Brücke, Di. bis
Fr. 12-1 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Spezielle pathologische Anatomie der Mundhöhle und
ihrer Umgebung, für Studierende der Zahnheilkunde: D.
med. Huebschmann, Mo. 5*/, U. s. t. bis 6*/, U., privatim,
im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Praktischer Kursus der pathologischen Gewebelehre
für Studierende der Zahnheilkunde: D. med. Huebschmann,
Mi. 51/,, U. s. t. bis 7 U., privatim, im Patholog. Institut,
Liebigstr. 26.

.. 23 -
Qhirurgie der Mundhöhle für Studierende der Zahn-
heilkunde: D. med. Frangenheim (im Auftrage von D.
med. Payr, P. O, des.), Di. u. Do. 12-1 U., privatim, in
der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
IV. Philosophische Fakultät.
A. Philosophie.
Einführung in die Philosophie: D. ph. Dittrich, P. E.,
Mo. u. Do. 9-10 U., privatim.
Geschichte der griechischen Philosophie: D. ph. Volkelt,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Die Vorbereitung des Christentums in der Antike: D.
ph. Salow, Mo. u. Do. 12-1 U., privatim.
Geschichte der neueren Philosophie bis Kant- einschließ-
lich: D. ph. Klemm, Di. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Geschichte der neuesten Philosophie (seit Kant): D.
ph. Bergmann, Mo. u. Do. 11-12 U., privatim.
Philosophie der Gegenwart: D. ph. Spranger, P. E.
des., Di. u. Fr. 9-10 U., privatim.
. Der Staat und seine Entwicklungsgesetze: D. ph.
Salow, Mi. 5-6 U., privatim.
Ethik: D. ph. Volkelt, P. O., Di. u.,Fr. 6-7 U.,
privatim. ·
Geschichte der Ethik: D. ph. Barth, P. E., Mi. 3 bis
5 U., privatim. -
Psychologie: D. ph., jur. et med. Wundt, P. O., Mo.,
Di., Do. u: Fr. 5-6 U., privatim.
Psychophysische Maßmetboden: D. ph. Wirth, P. E.,
Di. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Einführung in die Pädagogik: D. ph. Jungmann, P.
O. Hon., Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
Pädagogische Theorien und Erziehuugswesen im 19.
Jahrhundert (Pädagogik II. Teil): D. ph. Spranger, P. E.
des., Mo., Mi. u. Do. 8-9 U. Vorm., privatim. (

.. 24, _
Pädagogik auf experimenteller Grundlage: D. ph.
Bruhn, Mo., Di. u. Do. 4-5 U., privatim.
Rechtsphilosophie, etc.: S. 5.
S Kriminalpsychologie, Hypnotismus, Psychopathologie, etc.:
. 16 17.
/Schulhygiene u. Schulkrankheiten: S. 19.
Stimmbildung, Vortrags- u. Redeübungen: S. 39/40.
Tierpsychologiez S. 49.
Philosophisches Seminar:
1) D. ph. Volkelt, P. O.: Goethes Lebensanschauung,
Mi. 4-6 U., privatissime, gratis. - 2) D. ph. P. Barth,
P. E.: Erklärung der Kritik der praktischen Vernunft Kants
mit schriftlichen Arbeiten, Di. 8-91/, U. Ab., privatissime
et gratis.
Psychologisches Laboratorium (Paulinum Tr. A Hl):
a) Einführungskursus zur experimentellen Psychologie
(nur für Mitglieder des Instituts): Assistent Privatdozent
D. ph. Klemm (im Auftrag des Direktors), So. 11-1 U.;
b) Spezielle Arbeiten und Übungen der Teilnehmer: D. ph.,
jur. et med. Wundt, P. O., gemeinschaftlich mit D. ph.
Wh'th, P. E., Mo. bis Fr. 2-7 U. u. So. 2-4 U., priva-
tissime, aber gratis (ausschließlich Institutsbeitragl c
Abteilung für experimentelle Pädagogik i
(Schillerstr 7. II.):
D. ph. Brahn: Arbeiten der Teilnehmer, Mo. bis Fr.
2-7 U., privatissime et gratis.
Einführungskurs in die experimentelle Pädagogik und
angewandte Psychologie: D. ph. Brahn, Mo. 6-7*/, U.,
privatissime et gratis.
Philosophisch-padagogisches Seminar (Universitäts-
str. 13. II.):
D. ph. Spranger, P. E. des.: Übungen (Aufgaben
und Methoden der Kinderpsychologie), Mi. 73/,-91/, U.
Ab., privatissime, gratis.

.. 25 ..
Praktisch—pädagogisches Seminar (in den Räumen
des König- Albert-Gymnasiums, Parthenstr. 1, und
des Thomasgymnasiums, Schreberstr. 9):
D. ph. Jungmann, P. O. Hon.: Übungen unter Mit-
wirkung von Prof. D. Lehmann (für Mathematik und
Naturwissenschaften), und Prof. D. Hartmann (für Franzö-
sisch und Englisch), Mi. u. So. 2-4 U., privatissime, aber
gratis.
Übungen zur genetischen Kinderpsychologiez S. 36-
Übungen zur Geschichte der Begifffsbildungz S. 36/7.
B. Philologie.
Elemente der Sprachwissenschaft (Einführung in das
wissenschaftliche Sprachstudium), besonders für klassische
Philologen, Germanisten und Romanisten: D. ph. et LL. D.
Brugmann, P. O., Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Phonetik: D. ph. et th. Sievers, P. O., Mi. u. So.
10-11 U., privatim.
a) Altklaasiaehe Philologie.
Einführung in das Griechische für Realgymnasialabi-
turienten und andere, I. Kurs: D. ph. Hirt, P. E., Mo. u.
Do. 6-7 U., privatim.
Flexionslehre und Syntax der griechischen Sprache:
D. ph. et LL. D. Brugmann, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr.
8-9 U., privatim.
Homer: D. ph. Zarncke, P. E., Di. u. Fr. 4-5 U.,
privatim.
Erklärung ausgewählter Abschnitte aus Thukydides:
D. ph. et jur. Lipsius, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 11 bis
12 U., privatim.
Griechische Tragödie (mit Interpretationen): D. ph.
Bethe, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Lateinisch für Anfänger aus allen Fakultäten (Formen-
lehre und leichtere Lektüre): D. ph. Süß, Mo., Di., Do. u.
Fr. 6-7 U., privatim.
Sprachwissenschaftliche Erläuterungen zur lateinischen
Schulgrammatik: D. ph. Hirt, P. E., Di. u. Fr. 4-5 U.,
privatim.
Properz, Einleitung und Interpretation: D. ph. Martini,
P. E., Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.

... 26 -
Tacitus und die Literatur seiner Zeit, nebst Interpre-
tation der Annalen: D. ph. Heinze, P. O., Mo., Di., Do.
u. Fr. 3-4 U., privatim.
Römische Rechtsgeschichteuund römischer Zivilprozeß: S. 6.
System des römischen Privatrechts: S. 6.
Philologisches Seminar und Proseminar (Borne-
rianuin II):
I. Philologisches Seminar: 1) D. ph. Bcthe, P. O.:
Erklärung der Ilias und Besprechung schriftlicher Arbeiten,
So. 11-1 U., publice. - 2) D. ph. et jur. Lipsius, P. O.:
Erklärung von Ciceros Briefen an Atticus und Besprechung
von Abhandlungen, Mi. 11-1 U., publice.
II. Philologisches Proseminar: 1) D. ph. Heinze, P. O.:
Abt. A. (für Anfänger): Apulejus Metamorphosen, Fr. 6 bis
8 U., publice. - 2) D. ph. Bethc, P. O.: Abt. B. (für Vor-
geschrittene): Platons Protagoras und schriftliche Arbeiten,
Mo. 6-8 U., publice. - 3) D. ph. Martini, P. E.: Abt. C.:
Griechische Stilübungen, Fr. 8-10 U. Ab., publice. -
4) D. ph. Süß: Abt. D.: Lateinische Stilübungen, Mi. 11
bis 1 U., publice.
Sprachwissenschattliche Übungen im Indogermanischen
Institut (Paulinum I): Erklärung von altgriechischen Dia—
lektinschriften: D. ph. et LL. D. Brugmann, P. O., Do. 7
bis 9__U. Ab., privatissime, aber gratis.
Übungen über Aristoteles Rhetorik: D. ph. Süß, Mi.
6-7 U., pricatissimehsed gratis.
Archäologische Übungen für Philologen (Bildwerke
des troischen Sagenkreises): D. ph. Schreiber, P. E., So.
9-10 U., privatissime, sed gratis.
b) Orientalische Philologie.
Sanskrit-Grammatik für Anfänger, mit vergleichender
Lautlehre: D. ph. et th. E. Windisch, P. O., Mo., Di. u.
Do. 3-4 U., privatim.
Überblick über die vedische Literatur: D. ph. et th.
E. Windisch, P. O., Fr. 3-4 U., privatim.
Böhtlinglös Chrestomathiez D. ph. et th. E. Windisch,
P. O., Mo. 4-5 U., gratis.

".". 27 ..
. Rägvedaz D. ph. et th. E. Windisch, P. O., Di. 4
bis 5 ., gratis.
1{äli: D. ph. et th. E. Windisch, P. O., Do. 4-5 U.,
gratis. ·
Vergleichende Grammatik der altiranischen Sprachen
(Avestisch und Altpersisch): D. ph. Lindner, P. E., So.
11-1 U., privatim.
Lektüre ausgewählter Stücke des Avesta: D. ph. Lindner,
P. E., in noch zu best. Zeit, privatissime et gratis.
Altarmenische Lektüre: D. ph. Lindner, P. E., in noch
zu best. Zeit, privatissime et gratis.
Babylonisch-Assyrisch, I. Kursus: D. ph. Weißbach,
P. E., Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Babylonisch-Assyrisch, Lektüre leichterer Texte: D. ph.
Zimmern, P. O., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Babylonische Kultur und Religion (mit Lichtbilderu),
II. Teil: D. ph. Zimmern, P. O., So. 10-11 U., pri-
vatim.
Die aramäischen Papyrus aus Elephantine: D. ph.
Zimmern, P. O., Mo. 5-6 U., privatim.
Syriseh, Anfangskursus: D. ph. Zimmern, P. O., Do.
5-6 U., privatim.
Syrische Texte: D. ph. Aug. Fischer, P. O., Di. 4 bis
5 U., privatim.
Hebräische Syntax: D. ph. P. Schwarz, P. E., Mi. 11.
So. 9-10 U., privatim. ·
Arabische Syntax und Erklärung leichter Texte: D.
ph. P. Schwarz, P. E., Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Einführung in die arabische Poesie: D. ph. P. Schwarz,
P. E., Di. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Einführung in den Koran und Lektüre ausgewählter
Suren: D. ph. Aug. Fischer, P. O., Di. u. Fr. 9-10 U.,
privatim.
Leben und Lehre des Propheten Mohammed: D. ph.
Aug. Fischer, P. O., Fr. 4-5 U., privatim.
Durrat al·~ghawwäs: D. ph. Stumme, P. O. Hon., Mi.
10-11 U., privatim.
Erklärung spanisch-arabischer Geschichtsquellen: D. ph.
P. Schwarz, P. E., Di. u. Fr. 6-7 U., privatissime, gratis.
Athiopisch: D. ph. Stumme, P. O. Hon., Mi. 9-10 U.,
privatim. _
Türkisch: D. ph. Stumme, P. O. Hon., Di. u. Fr. 8
bis 9 U., privatim.

... 28 ..
Ägyptisch, II. Kursus: D. ph. Steindorff, P. O., Mo.
u. Do. 3-4 U., privatim.
Koptisch für Anfänger: D. ph. Steindorü', P. O.,
Di. u. Fr. 3-4 U., privatim.
Chinesische Lektüre 1. Kurs: D. ph. Conrady, P. E.,
Di. u. Do. 9-10 U., privatim.
Chinesische Lektüre 2. Kurs: D. ph. Conrady, P. E.,
Mi. 9-10 U. u. (im Grube-Zimmer der Uuiversitätsbib-
liothek, Beethovenstr. 6) Fr. 9-11 U., pr·ivatim.
Überblick über die chinesische Literatur: D. ph.
Conrady, P. E., Mi. 10-11 U., privatim.
Jesus und Buddha: S. 3.
Hebräische Elementargrammatik u. hebräische sowie targumische
Übungen: S. 3/4.
Geschichte der vorderasiatischen Rechtsquellen: S. 5.
Byzantinische Literaturgeschichte, ehe.: S. 31.
Assyriologische Gesellschaft (Semitistisches Institut,
Paulinum I): Schwierigere bahylonisch-assyrische und su-
merische Texte: D. ph. Zimmern, P. O., Di. 8-9*/,, U.
Ab., privatissime, aber gratis.
Arabische Gesellschaft (Semitistisches Institut, Pauli-
num I): Biographische Texte und alte Gedichte: D. ph.
Aug. Fischer, P. O.,__Do. 6-7*/, U., privatissime, sed gratis.
Neuarabische Übungen (im Semitistischen Institut):
D. ph. Stumme,   O. Hon., Mi. 2-4 U., gratis.
Hamitische Übungen (im Semitistischen Institut): D.
ph. Stumme, P. O. Hon., Do. 2-4 U., gratis.
Ägyptologisches Seminar (Albertinum Erdg.): D. ph.
Steindorff, P. O.: Ägyptische und koptische Lektüre, in
noch zu best. Stunde, privatissime, sed gratis.
c) Deutsche Philologie.
Phonetik: D. ph. et th. Sievers, P. O., Mi. u. So.
10-11 U., privatim.
Deutsche Etymologie und Wortforschung: D. ph.
von Bahder, AP. E., Di. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Einführung ins Dänische und Lektüre eines leichten
Textes: D. ph. Mogk, P. E., Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Deutsche Grammatik (Althochdeutsch, Mittelhoch-
deutsch, Neuhochdeutsch): D. ph. Hirt, P. E., Mo., Di., Do.
u. Fr. 5-6 U., privatim.
Althochdeutsche Grammatik (für Anfänger): D. ph.
Holz, P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.

_ 29 ...
Geschichte der neuhochdeutschen Schriftsprache: D.
ph. von Bahder, P. E., Mi. u. So. 9-10 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur von Anfang bis
ins 12. Jahrhundert: D. ph. Holz, P. E., Mo., Mi. u. Do.
3-4 U., privatim.
Einführung in das Studium des Nibelungenliedes: D.
ph. et th. Sievers, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U.,
privatim.
Geschichte der deutschen Literatur des ausgehenden
Mittelalters (1250-1500): D. ph. et jur. Merker, Mo. u.
Di. 8-9 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur im Zeitalter der
Reformation, der Renaissance und des Barock (1500 bis
1750): D. ph. A. Köster, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr.
12-1 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur im Zeitalter der
Romantik: D. ph. Witkowski, P. E., Di., Do. u. Fr. 4 bis
5 U., privatim.
Franz Grillparzer, Leben und Werke: D. ph. Witkowski,
P. E., Mo. 4-5 U., privatim.
Deutsche Rechtsgeschichte: S. 6.
Goethes Lebensanschauung: S. 24.
Stimmbildung, Vortrags- u. Redeübungen: S. 39/40.
Deutsches Seminar und Proseminar (Johanneum I):
I. Übungen des Deutschen Seminars: 1) D. ph. et th.
Sievers, P. O. (ältere Abteilung), Mi. 11-1 U., publice.-
2) D. ph. A. Köster, P. O. (neuere Abteilung), Mo. 8 bis
10 U. Ab,, pub]/we. __ ·
II. Übungen des Deutschen Proseminars: 1) Altere
Abteilung: a) Althochdeutscher Kurs: D. ph. et th. Sievers,
P. O.: Erklärung ausgewählter Prosatexte nach Braunes
Althochdeutschem Lesebuch, So. 11-1 U., publice; daneben
in seinem Auftrage unter besonderer Leitung: b) Althoch-
deutsche Elementarübungen, in zwei noch zu best. Stunden,
publice; c) Mittelhochdeutscher Kurs: D. ph. Holz, P. E.:
Lektüre von Hartmanns Gregorius, Mi. 5-7 U., publice;
d) Nordischer Kurs: D. ph. Mogk, P. E.: Lektüre der
Snorra Edda, Mi. 7 *],,-9 U. Ab., publice. - 2) Neuere
' Abteilung: a) D. ph. A. Köster, P. O.: Lessings Hambur-
gische Dramaturgie, Di. 11-12 U., publice; b) D. ph.
Witkowski, P. E.: Heinrich Heines Gedichte, Di. 3 bis

_.. 30 .".
4 U., publice; c) D. ph. et jur. Merker: Lektüre und
Erklärung von Murners Narrenbeschwörung, Mo. 6-7 U.,
publice.
Gotische Lektüre zur Einführung für Anfänger: D.
ph. Hirt, P. E., Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Lektüre des Nibelungenliedes: D. ph. Holz, P. E., Mi.
4-5 U., privatim.
Mittelhochdeutsche Übungen (für Vorgerücktere): D. ph.
von ßahder, P. E., Do. 9-10 U., privatissime, aber gratis.
Übungen im deutschen Stil (für Fortgeschrittenere,
besonders für Ausländer): D. ph. Holz, P. E., Di. 8-10 U.
Ab., privatissime.
d) Neuere Philologie.
Cymrisch (Lesen eines Textes): D. ph. et th. E.
Windisch, P. O., Fr. 4-5 U., gratis.
Historischwergleichende Grammatik des Englischen:
Geschichte der englischen Flexion: D. ph. Förster, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim. ·
Geschichte der altenglischen (angelsächsischen) Lite-
ratur nebst Erklärung des Becwulf: D. ph. Förster, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Milton und seine Zeit: D. ph. Weyhe, P. E. des.,
Di. u. Do. 4-5 U., privatim.
Literarische Wallfahrten nach England: Stratford-
Shakespeare; The Lakes-Wordworth; Scotland-Scott,
Burns; London—Dickens (Vorträge in englischer Sprache mit
Lichtbildern): Lektor Waterhouse, Di. 6-7 U., privatim.
Einführung in die englische Umgangssprache: Lektor
Waterhouse, Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Historische Grammatik der französischen Sprache: D.
ph. Settegast, P. E., Di., Do. u. Fr. 8-9 U., privatim.
__ Altfranzösische Grammatik Il. Teil: Flexionslehre mit
Übungen: D. ph. Weigand, P. E., Di. u. Fr. 8-9 U.,
privatim.
Geschichte der französischen Literatur im Mittelalter:
D. ph. Ad. Birch-Hirschfeld, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr.
9-10 U., privatim.
Geschichte der französischen Literatur im XIX. Jahr—
hundert I. Teil. Die französische Romantik: D. ph.
Friedmann, Mo., Mi. u. Fr. 6-7 U., privatim.

._ 31 ...1
Le·•theätre en France, a partir de 1850: Lektor Mon0d,
Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
Interpretation ausgewählter Schriften Gabriele d'An-
nunzios (Prose scelte di Gabriele d'Annunzio, Milano,
Treves 1909): D. ph. Friedmann, Di. u. Do. 3-4 U.,
privatim. ~
Byzantinische Literaturgeschichte im Rahmen der
Staats- und Kulturentwicklung von Byzanz: D. ph.
Dieterich, Mo. 4-5 U., privatim.
Historische Grammatik des Rumänischen I. Teil: Laut-
lehre: D. ph. Weigand, P. E., Mo. u. Do. 3-4 U.,
publice.
Praktische Grammatik des Bulgarischen (Fortsetzung):
D. ph. Weigand, P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., publice.
Vergleichende Grammatik der slavischen Sprachen:
I. Lautlehre: D. ph. Leskien, P. O., Mo., Di. u. Do. 12
bis 1 U., privatim.
Ausgewählte Kapitel der russischen Syntax: D. ph.
Scholvin, P. E., Mo. 5-6 U., privatim. U
Russische Lektüre (Fortsetzung): D. ph. Seholvin, P.
E., Di. 5-6 U., privatim.
Englisches Seminar. 1
D. ph. Förster, P. O.: a) Wissenschaftliche Ab-
teilung: 1) Literargeschichtliche Übungen an Shakespeare,
Di. 8-9*/, U. Ab., privatissime, sed gratis. — 2) Pro-
seminar unter Leitung von D. ph. Weyhe, P. E. des.:
Übungen am Havelok, Fr. 4-6 U., privatissime, sed
gratis. - b) Praktische Abteilung: Übungen im münd-
lichen und schriftlichen Gebrauch des Neuenglischen, unter
Leitung des Lektors Watcrhonse: 1. Sektion (für Fortge-
schrittene), Mo. u. Do. 4-5 U.; 2. Sektion (für weniger
Geübte), Mo. u. Do.- 5-6 U., privatissime, sed gratis. -
Weitere englische Debattier— und Übungskurse nach Bedarf.
Übungen im Vortrag englischer Prosa und Poesie
(auf phonetischer Grundlage): Lektor Waterhouse, Mi. 6
bis 7 U., privatim.

.". 32 _
Romanisches Seminar.
D. ph. Ad. Bireh-Hirschfeld, P. O.: I. Abteilung:
1. Sektion: Lektüre und Erklärung von Rabelais' Gargan-
tua und Pantagruel, mit schriftlichen Arbeiten, Do. 8 bis
91/,-, U. Ab.,__privatissime, aber gratis. - II. Abteilung:
Praktische Übungen in der französischen Sprache unter
Leitung des Assistenten ·Lektors Monodz 1. Sektion: Mi.
111/4-123/",_ U.; 2. Sektion: Di. u. Fr. 3-4 U.; 3. Sek-
tion: Di. 8-9*/, U. Ab., privatissime, aber gratis.
Exercices pratiques de francais (Prononciation. Lec-
ture. Conversation), für Studierende aller Fakultäten: Lektor
Monod, Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Übungen zur altprovenzalischen und altcatalanischen
Sprache und Literatur: D. ph. Friedmann, So. 9-10 U.,
privatissime, aber gratis.
Institut für rumänische Sprache (Querstr. 5. III.):
Interpretation folkloristischer Texte: D. ph. Weigand, P.
E., Mi. 71/,,-9 U. Ab., publice.
Institut für bulgarische Sprache (Querstr. 5. III.):
Arbeiten zum Wörterbuche: D. ph. Weigand, P. E., So.
111/,,-1 U., publice.
Übungen im Lesen und Erklären slavischer Texte:
D. ph. Leskien, P. O., Mi. 11-1 U., publice, im Indo-
germanischen Institut.
Übersetzungsübungen zur russischen Grammatik: D.
ph. Seholvin, P. E., Do. 5-6 U., privatim.
C. Geschichte und Geographie.
Einleitung in das Studium der alten Geschichte: D.
ph. Schulz, Di. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Geschichte des alten Orients: D. ph. Steindorff, P.
O., Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Griechische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Geschichte des griechischen Orients von Alexander
bis zum Beginn der Ausbreitung der römischen Herr-
schaft: D. ph. Soerensen, P. E., Mo. 12-1 U., publice.

._ 33 -
Erklärung des Monumentum Ancyranum: D. ph.
Gardthausen, P. E., Mi. 10-11 U., publice.
Römische Staatsaltertümer: D. ph. Schulz, Di. u.
Fr. 8-9 U., privatim.
Lateinische und deutsche Paläographie: D. ph; Seellger,
P. O., Mo., Di. u. Do. 8-9 U., privatim. __
Europäische Geschichte des Mittelalters im Überblickz
D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Di. u. Fr. 6-7 U.,
privatim.
Die Entstehung der romanisch-germanischen Staaten-
welt: D. ph. Scholz, P. E., Di. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Geschichte der mittelalterlichen Weltanschauung: D.
ph. Schmeidler, Mi. 5-6 U., privatim.
Deutsche Geschichte vom Interregnum bis zum Tode
Maximilians I.: D. ph. Sehmeidler, Mi. u. So. 11-12 U.,
privatim.
Historische Chronologie des Mittelalters und der
Neuzeit: D. ph. Seeliger, P. O., Fr. 8-9 U., privatim.
Geschichte der deutschen Hansa: D. ph. Strieder,
Fr. 4-5 U., privatim.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation
und Gegenreformation (1500-1650): D. ph. Brandenburg,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., prjivatim.
Deutsche Wirtschaftsgeschichte im Überblick: D. ph.
Doren, P. E., Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Deutsche Sozial- und Verfassungsgeschichte der neueren
und neuesten Zeit: D. ph. Seeliger, P. O., Mo., Di., Do.
u. Fr. 9-10 U., privatim.
Geschichte Bismarcks: D. ph. Herre, Di. u. Fr. 5 bis
6 U., privatim.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit
und Gegenwart: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.,lMo.
u. Do. 6-7 U., privatim.
Die Entstehung der modernen Weltmächte: D. ph.
Salomon, P. E., Mi. 4-5 U., privatim.
Politik (Hauptprobleme des modernen Staatslebens und
Grundlagen des Parteiwesens)r D. ph. Brandenburg, P. O.,
Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Einführung in das politische Verständnis der Gegen—
wart: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Mi. 6-7 U.,
privatim.
Sächsische Geschichte: D. ph. Kötzschke, P. E., Mo.
u. Do. 4-5 U., privatim.
3

... 31; —
Quellenkunde der sächsischen Geschichte nebst An-
leitung zum historischen Studium auf sächsischen Archiven:
D. ph. Kötzschke, P. E., Do. 3-4 U., privatim.
Amerikanische Kultur und Politik der jüngsten Ver-
gangenheit und Gegenwart: D. ph. Reinach, Prof. an der
Universität Wisconsin, Madison, als Gast der Universität,
Mi. 5-6 U., publice.
Chinesische Geschichte I: Die Urzeit: D. ph. Conrady,
P. E., Di. u. Do. 10-11 U., privatim.
Staat und Kirche im 19. Jahrhundert: S. 2.
Kirchenrecht und Eherecht: S. 6.
Allgemeine Staatslehre: S. 6.
Staatsbürgerkunde (für Hörer aller Fakultäten): S. 7.
Staatsrecht der amerikanischen Union: S. 7.
Babylonische Kultur und Religion: S. 27.
Die Literatur des alten Israel: S. 1.
Leben und Lehre des Propheten Mohammed: S. 27.
Erklärung spanisch-arabischer Geschichtsquellen: S. 27.
Gletscher und Eiszeit: D. ph. et es lettres Partsch,
P. O., Mo. u. Di. 6-7 U., privatim.
Geographie des Deutschen Reiches: D. ph. et es lettres
Partsch, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Die geographische Verbreitung der Industrie und der
einzelnen Industrien: D. ph. Friedrich, P. E., Mo. u. Do.
6-7 U., privatim.
Einführung in die Völkerkunde: D. ph. Weule, P. E.,
Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Ethnographie von Amerika mit Einschluß der alten
Kulturvölkerz D. ph. Weule, P. E., Di. u. Fr. 4-5 U.,
privatim.
Das heutige Palästina und das Land der Bibel: S. 2.
Mission auf den deutschen Südsee-Inseln (mit Lichtbildern): S. 3.
Historisches Institut.
A. Seminar für alte Geschichte (Bornerianum II).
Übungen in der alten Geschichte durch den neu zu
bernfenden Professor.

.. 35 _.
B. und C. Seminare für historische Hilfswissen-
schaften, mittlere und neuere Geschichte
(Bornerianum I).
Vorkurse: v
Einführung in die Kenntnis und Benutzung der Quellen
und Behandlung einfacher methodischer Fragen.
Drei Parallelkursez
1) D. ph. Herre, Mi. 7 ***/4-9*/4 U. Ab., privatissime,
sed gratis.
2) D. ph. Strieder, Fr. 7**,/,,·9 */4 U. Ab., privatissime,
sed gratis.
3) D. ph. Schmeidler, Do. 78/4-9*/, U. Ab., priva-
tissime, sed gratis.
Hauptkurse:
1) D. ph. Seeliger, P. O.: Übungen zur Geschichte
des Mittelalters, Di. 73/,-91/* U. Ab., privatissime, sed
gratis. __
i 2) D. ph. Scholz, P. E.: Übungen zur Geschichte
des früheren Mittelalters, Di. 73/4-91/4 U. Ab., privatissime,
sed gratis.
3) D. ph. Salomon, P. E.: Die Erklärung der Men-
schenrechte, Mi. 8*/,-10 U. Vcrm., privatissime, sed gratis. L
4) D. ph. Brandenburg, P. O.: Die politischen Parteien
im 19. Jahrhundert, vornehmlich in Deutschland, Mi. 8*),
bis 10 U. Vorm., privatissime, sed gratis.
Institut für Kultur- und Universalgeschichte
(Goldner Bär, Universitätsstr. ll).
I. Einführende Kurse.
1) D. ph. Koehler: Einführung in die Bücherkunde
der Geschichtswissenschaft und deren Grenzwissen-
sch aften, gemeinschaftliche Lektüre ausgewählter Stücke
aus der neueren Geschichtsschreibung. Für Anfänger,
insbesondere jüngere Teilnehmer des Vcrkurses, Mo.
8--9*/, U. Ab.
2) D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.: Anleitung zum
Studium der Geschichte überhaupt: Lektüre von
Quellen zur Geschichte des deutschen Mittelalters,
Einführung in die Elemente der Quellenforschung
(sogenannter Vorkurs), So. 91/,-11 U. Vorm. Mit '
dieser Übung sind mehrere Quelleneinprägungskurse
durch besondere Repetenten verbunden.
3*

... 36 .".
3) D. ph. Kötzschke, P. E.: Einführung in das Studium
wirtschafts- und sozialgeschichtlicher Quellen, Fr. A
8-91/, U. Ab. __
4) D. jur. Planitz: Übungen zur deutschen Rechtsge-
schichte, für Historiker und Juristen, Mi. 9*/,-11 U.
H. Hauptkurse.
A. Kurse zur Einzelforsehung (singuläre Methode).
1) D. ph. Mogk, P. E.: Altgermanische Riten, Fr. 7*/,
bis 9 U. Ab.
2) D. ph. __et LL. D. Lamprecht, P. O.: Kulturgeschicht-
liche Übungen über Stoffe des deutschen Mittelalters
unter Heranziehung verwandter Stoffe aus anderen
nationalen Entwicklungen, Mi, 111/,-1 U.
3) D. ph. Biermann, P. E.: Übungen zur Geschichte
der sozialen und politischen Parteien Deutschlands
(Fortsetzung zu den Übungen des W.-S. 11/12), So.
9*/,-—11 U. __ -
4) D. ph. Conrady, P. E.: Übungen zur Kulturgeschichte
der Chou—Zeit an der Hand des Chou—li und ngi—li,
Do. 5*/,--7 U. __ ·
5) D. ph. Doren, P. E.: Übungen zur Geschichte der
Renaissance, insbesondere in Italien, Do. 7*/, U. s. t. bis
83/4 U. Ab.
6) D. ph. Reinsch (Prof. an der Universität Wisconsin,
Madison, als Gast der Universität): Übungen zur Ge-
schichte der amerikanischen Diplomatie, So. 11*/,-1 U.
B. Vergleichende Kurse.
1) D. ph. Kretzschmar: Übungen zur genetischen
Kinderpsychologie: Entstehung und Entwicklung der
kindlichen Denkprozesse, Di. 6-7'/, U.
2) D. ph. Dieterich: Byzantinische Realieu in ihrem
Einfluß auf das Abendland, Mi. 6-71/, U.
3) D. jur. et ph. Holldack: Übungen zur vergleichenden
Rechtsgeschichte der mittelalterlichen Mittelineerkul-
turen, für Juristen und Historiker,   8--9*/, U. Ab.
4) D. ph. et med. Schneider, P. E.: Übungen zur Ge-
schichte der Begriffsbildung, Mi. 8-9*/2 U. Ab.
_ Sämtliche Kurse werden privatissime, sed gratis ab-
gehalten. Außer den genannten Kursen werden auch noch
stattfinden: a) Übungen zur französischen Kulturgeschichte
durch einen französischen Historiker, Lehrsprache franzö-

- 37 ...
sisch~ und b) Übungen zur englischen und amerikanischen
Kulturgeschichte durch einen englischen und einen ameri-
kanischen Historiker, Lehrsprache englisch.
· Das Institut verölfentlicht einen ausführlichen Lehr-
und Arbeitsplan mit besonderer Anweisung über den
zweckmäßigen Besuch der in ihm stattfindenden Übungen.
In diesem Plane wird auch das Genauere über die soeben
unter a und b genannten Übungen mitgeteilt werden. Ab-
drücke des Planes werden_ von der Institutsverwaltung
unentgeltlich, auch auf dem Wege der Zusendung durch
die Post, verabfolgt.
Seminar für Landesgeschichte und
Siedelungskunde (Goldner Bär, Universitätsstr. 11).
D. ph. Kötzschke, P. E.: Einführung in das historische
Verständnis des deutschen Siedlungswesensl (mit Berück-
sichtigung der vorgeschichtlichen Zeit); siedelungskundliche
Ausflüge, Fr. 21/,,—«4" U. [auf Wunsch zu anderer Zeit],
privatissime, Bibliotheksbeitrag.
Übungen auf dem Gebiete der altorientalischen Ge-
schichte: D. ph. Weißbach,. P. E. (im Semitistischen In-
stitut), Fr. 6-8 U. Ab., privatissime et gratis.
Geographisches Seminar (Paulinum II).
D. ph. et es lettres Partsch, P. O.: 1) Abteilung für
Vorgeschrittene, Mi. 11-1 U., publice. — 2) Abteilung für
Anfänger (unter Mitwirkung des Assistenten des Seminars),
Fr. 4-5 U., publice. _ l
D. ph. Friedrich, P. E.: Übungen für die Studierenden
der Handelshochschule: 1) Für Anfänger: Das Wichtigste
aus der physischen Geographie als Grundlage der Wirt-
schaft, Mo. 4-5 U.; 2) für Fortgeschrittene: Wieder-
holungskursus der Länderkunde, Do. 4-5 U., privatissime,
aber gratis. (
Ethnologisches Kolloquium: Behandlung ausgewählter
Kapitel aus dem Gebiet der Völkerkunde: D. ph. Weule,
P. E., Mo. 7-8 U. Ab., privatissime, sed gratis.
Leitung wissenschaftlicher Arbeiten im Museum für
Völkerkunde (Königsplatz), tägl. inzu best. Stunden, pr·i-
vatissime, sed gratis. Meldung daselbst. _

_ 38 _
D. Kunstwissenschaften.
Einführung in die Methodik der Kunstbetrachtung
(mit lnterpretationen im Museum der bildenden Künste):
D. ph. Schreiber, P. E., Do. 9-10 U., publice. '
Troja, Mykenae und Kreta (zur Einführung in die Ur-
geschichte der griechischen Kunst und Kultur): D. ph.
Schreiber, P. E., Di. u. Fr. 6-7 U., privatim.
Griechische Kunstgeschichte vom 5. bis zum 2. Jahr-
hundert v. Chr.: D. ph. Studniczka, P. O., Mo., Di., Do.
u. Fr. 10-11 U., privatim.
Die Anfänge der Renaissance: D. ph. Schmarsow,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Geschichte des Holzschnitte und Kupferstichs im 15.
und 16. Jahrhundert: Im Auftrage von D. ph. Schmarsow,
P. O., durch den Assistenten des Kunsthistor. Instituts,
in noch zu best. Zeit, privatim.
Die Ausgrabungen in Palästina, etc.: S. 2.
Ägyptologisches Seminar (Albertinum Erdg).
D. ph. Steindorff, P. O.: Archäologische Übungen
über Götter- und Königsdarstellungen in der ägyptischen
Kunst, in 1 noch zu best. Stunde, privatissime, sed gratis.
Archäologisches Seminar (Albertinum Erdg.).
D. ph. Studniczka, P. O.: Römische Wandgemälde,
Mi. 3-5 U., privatissime, sed gratis. ·
Übungen im Erklären von antiken Bildwerken aus
der Heraklessage für Studierende aller Fakultäten: D. ph.
Studniczka, P. O., _Mi. 9-10 U., publice.
Archäologische Übungen für Philologen (Bildwerke des
troischen Sagenkreises): D. ph. Schreiber, P. E., So. 9
bis 10 U., privatissime, sed gratis.
Kunsthistorisches Institut (Albertinum 1.):
Forschungsabteilung: Untersuchungen zur Kunstge-
schichte des Mittelalters: D. ph. Schmarsow, P. O., So. 8
bis 10 U., privatissime. "
Kunsthistorisches Seminar: Einführungsabteilung (unter
Leitung des Assistenten): Die Technik der graphischen
Künste, zu noch zu best. Zeit, mit Gängen in die Museen
.und die Akademie, privatissime.

.. 39 ...
" Im Auditorium des Collegium musicum
(Universitätsstr. 13. Erdg. r.):
( Einführung in die Musikwissenschaft (Umfang, Ziele,
Methoden, Quelleukunde, Kritik): D. ph. Schering, Di. u.
Fr. 9-10 U., privatim
Allgemeine Musikgeschichte: D. ph. et mus. Riemann,
P. O. Hon., Me. u. De. 10-11 U., privatim.
Geschichte des Orchesters und der Instrumentation
(im Umriß): D. ph. Schering, De. 9-10 U., privatim.
Zur Vorbereitung auf die Bühueufestspiele in Bayreuth
im Sommer 1912,11: 1) Das Leben Richard Wagners: D.
jur. et; ph. Prüfer, P. E., Mo. u. Do. 11-12 U., privatim. —
2) Das Bühnenweihfestspiel Parsifal und die Meistersinger
von Nürnberg, mit Erläuterungen am Flügel: D. jur. et
ph. Prüfer, P. E., Di. u. Fr. 12-1 U., publice.
Collegium mnsicum (Universitätsstr. 13. Erdg. r.).
Musikwissenschaftliches Seminar: D. ph. et mus.
Riemanp, P. O. Heu.: A) Altere Abteilung: Paläogra-
phische Übungen und Einführung in die ältere Musiktheorie.
Vorträge und Referate, Di. 10*},-113/, U., publice. —
B) Neuere Abteilung: Analyse von Tousätzen seit Bach.
Vorträge und Referate, Bearbeitung von Generalbaßwerken,
So. 101/,,-11**/4U., publice.
Historische Kammermusikübuugen: Im Auftrage von
D. ph. et mus. Riemann, P. O. Heu., geleitet von D. ph.
Schering, De. 8-10 U. Ab., publice.
Musikwissensehaftliche Übungen: D. jur. et ph. Prlifer,
P. E.: a) Lektüre ausgewählter Kapitel aus den wichtigsten
Bayreuther Schriften R. Wagners, Mi. Nachm. an noch zu
best. Stunden, privatissime, aber gratis, in der Wohnung
Schwägrichenstr. 6. _,
Musikwissenschaftliche Übungen: D. ph. Schering:
Gemeinsames Studium Gluckscher Partituren, Mi. 91/, bis
11 U., privatissime, im Auditorium des Collegium musicum
(Universitätsstr. 13. Erdg. r.). _ V
Praktischer Kursus ia reduerischer Stimmbildung und
Vortragskunstz D. ph. Seydel, Di. u. Fr. 6-7 U., privatim. -—

- 40 _.
Hierzu ein Parallelkursus, Mo. u. Do. 5-6 U., privatim
(für beide Kurse wird zu noch zu best. Zeit je eine
fakultative und unentgeltliche Übungsstunde durch eine
studentische Hilfskraft abgehalten).
Vortragsübungen für Vorgeschrittenere: D. ph. Seydel,
Do. ¢1_-5 U., privatim.
Übungen in deutscher Rede (Vorträge, freies Sprechen
und Disputation): D. ph. Seydel, Mo. 6-7 U., publice.
(Sämtliche Übungeu für Studierende aller Fakultäten).
E. Staats- und Kameralwissenschaften.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Natio-
nalökonomie): D. ph. et jur. Bücher, P. O., Mo. bis Fr. 7
bis 8 U. Vorm., privatim. "
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik
(Praktische Nationalökonomie): D. ph. et oec. pub]. Stieda,
P. O., Di. bis So. 8-9 U., privatim.
Geschichte der Nationalökonomie einschl. Sozialismus
(zugleich als Einführung und Ergänzung der Allgemeinen
Volkswirtschaftslehre): D. ph. Eulenburg, P. E., Mo. u.
Do. 5-6 U., privatim. _
Finanzwissenschaft: D. ph. et oec. publ. Stieda-, P. O.,
Di. bis Fr. 9-10 U., privatim.
Statistik, Il. Teil: Wirtschaftsstatistik: D. jur. Schmid,
P. O., Di. bis Do. 11-12 U., privatim.
Handels- und Verkehrspolitik: D. ph. Eulenburg, P.
E., Di. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Bank-, Börsen- und Versicherungspolitik: D. pli
Biermann, P. E., Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
Verwaltungslehre, II. Teil: Die Verwaltung des wirt-
schaftlichen Lebens: D. jur. Schmid, P. O., Mo. bis Do.
10-11 U., privatim.
Geschichte, Organisation und Technik des Zeitungs-
wesens: D. ph. et jur. Bücher, P. O., Mo. u. Do. 3-4 U.,
privatim.
Volkswirtschaft der Vereinigten Staaten (mit Demon-
strationen durch das Epidiaskop): D. ph. Plenge, P. E.,
Mi. (an 7 Abenden des Semesters) 7-9 U., privatim.
Die geographische Verbreitung der Industrie, etc.: S. 34.

... 41 ..
Landwirtschaftliche Betriebslehre: D. ph. Kirchner,
P. O., Mo., Di., Dc. u. Fr. 10-11 U., privatim, im Land-
wirtschaftlichen Institut, Johannisallee 21.
Die Entstehung der modernen Landwirtschaft: D. ph.
Löhnis, P. E., Do. 5-6 U., privatim.
Landwirtschaftliche Preduktionslehre (für Studierende
aller Fakultäten, speziell für Juristen): D. ph. Löhnis, P.
E., Mi. 5-6 U., publice.
Welt-Produktion und -Handel landwirtschaftlicher Er-
zeugnisse: D. ph. Kirchner, P. O., Di. 11-12 U., pri-
vatim, im Landwirtschaftl. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Pflanzenbaulehre (Getreide, Hülsenfrüchte
und Handelsgewächse): D. ph. Falke, P. E., Mo., Di., Mi. u.
Fr. 12-1 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Pflanzenzüchtung und Saatgutbehandlung: D. ph. Falke,
P. E., Mi. u. So. 10-11 U., privatim, im Landwirtschaftl.
Institut, Johannisallee 21. __
Kultur der Wiesen und Weiden, mit Übungen im
Erkennen und Bestimmen der Gräser: D. ph. Strecker,
P. E., Mo. u. Di. 9-10 U., privatim, im Landwirtschaftl.
Institut, Johannisallee 21. '
Obst- und Fcrmcbstbau in Garten und Feld: Lehrer für
Obst- und Gartenbau Grabbe, Mo. u. Dc. 4-5 U., privatim,
im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21. -
Gemüsebau in Garten und Feld nebst Verwertung;
Samengemüsebau und feldmäßiger Anbau von Gewürz-
kräutern: Lehrer für Obst- und Gartenbau Grabbe, Me.
u. Do. 3-4 U., privatim, im Landwirtschaftl. Institut,
Jehannisallee 21.
Einrichtung und Unterhaltung von Zier- und Park-
gärten, inkl. Grundlehren über Pflege der Zimmerpflanzen:
Lehrer für Obst- und Gartenbau Grabbe, So. 8-9 U., pri·
vatim, im Landwirtsch. Institut, Jehannisallee 21.
Praktische Geometrie mit Übungen im Feldmessen
und Nivellieren: D. ph. Strecker, P. E., Mi. 5-7 U.,
privatim, im Landw. Institut, Jchannisallee 21.
Bonitierung und Kartierung des Bodens: D. ph.
Strecker, P. E., Do. 12-1 U., privatim, im Landw. In-
stitut, Johannisallee 21. {
Landwirtschaftliche Maschinenkunde: D. ph. Strecker,
P. E., Mi. u. Fr. 11-12 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Spezielle Tierzuchtlehre (Pferde- und Schafzucht): I).
- I

... 42 ..
ph. Falke, P. E., Di., Mi. u. Fr. 4-5 U., privatim, im
Laudwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Gewinnung und Verwertung der Milch: D. ph.
Kirchner, P. O., Mo. u. Do. 11-12 U., privatim, im
Landwirtschaftl. Institut, Johannisallee 21.
Das Reichstierseuchen- und das Reichsfleischbeschau-
gesetz in ihrer Bedeutung für die Landwirtschaft, nebst
einer Besprechung der wichtigsten Tierseuchen und tieri-
schen Schmarotzer: D. ph. Eber, P. E., Mo. bis Fr. 8 bis
9 U., privatim, im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.
Erfolge der angewandten exakten Rechnung in der
Landwirtschaft: D. ph. Howard, P. E., Mi. u. Do. 9-10 U.,
privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Die historischen und pädagogischen Grundlagen der
landwirtschaftlichen Unterrichtsanstalten (für Mitglieder des
"Pädagogischen Seminares für Landwirtschaftslehrer"): Prof.
D. ph. John, Di. 8-9 U., gratis, im Landw. Institute,
Johannisallee 21.
Unterrichtslehre für Landwirtschaftslehrer (für Mit-
glieder des "Pädagogischen Seminares für Landwirtschafts—
lehrer"): Prof. D. ph. John, Fr. 8-9 U., gratis, im Land-
wirtschaftl. Institute, Johannisallee 21.
Physiologie und Hygiene der Milch, für Mediziner, Tierärzte u.
Landwirte: S. 10.
Tierische Parasiten, etc.: S. 11.
Über Antiseptika u. Desinfektionsmittel: S. 12.
Vereinigte staatswissenschaftliche Seminare
(Paulinum Tr.B III):
Abteilung für Nationalökonomie. . '
D. ph. et jur. Bücher, P. O.: Kursus für Vorge-
schrittene, Di. 6-8 U., privatissime et gratis. - Außer-
dem in seinem Auftrage: Vorbereitungskurse für Anfänger
(sämtlich privatissime et gratis):
1) D. ph. Plenge, P. E.: Theoretische Abteilung, Do.
71/,-9*/, U. Ab.
2) D. ph. Eulenburg, P. E.: Praktische Abteilung,
So. 8-10 U. Vorm.
[ 3) D. jur. Teschemaeher: Finanzwissenschaftliche
Abteilung, Mo. 7-9 U. Ab. __
4) Rechtsanwalt Professor D. jur. Wörner: Übungen
über deutsche Arbeiterversicherung, Mi. 7-9 U. Ab.

.... 43 ....
5):"Handels1ehrer D. ph. Pape: 1) Einführung in das
Verständnis der systematischen Buchhaltung, Fr. 7-9 U.
Ab.; 2) Einführung in die Technik des Bankbetriebes, Di.
8-9 U. Ab.
Abteilung für Statistik und Verwaltungslehre.
D. jur. Schmid, P. O.: Übungen, Fr. 5-7 U.,
privatissime et gratis. °
Volkswirtschaftliches Seminar
(Ritterstr. 24.)
1) D. 'ph. et oec. publ. Stieda, P. O.: a) Übungen
für Anfänger, Di. 6*/,,--8 U. Ab., privatissime, aber gratis;
b) Übungen für Fortgeschrittene, So. 9-11 U., priva-
tissime, aber gratis. __
2) D. ph. Biermann, P. E.: Übungen über Bank- und
Börsenwesen, Mo. 71/,-9 U. Ab., privatissime, sed gratis.
Landwirtschaftliches Laboratorium: D. ph. Kirchner,
P. O.: A. Großes Praktikum, Mo. bis Fr. 8-1 u. 2-5 U.;
B. Kleines Praktikum, Mo. bis Fr. 8-1 oder 2-5 U.,
privatissime, im Landw. Institut, J ohannisallee 21.
Landwirtschaftlich—bakteriologisches Laboratorium: D.
ph. Kirchner, P. O., mit I). ph. Löhnis, P. E.: A. Großes
Praktikum, Mo. bis Fr. 9-5 U.; B. Kleines Praktikum,
Mo. bis Fr. 9-1 oder 1-5 U., privatissime, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Demonstrationen auf dem Versuchsfelde des Landwirt-
schaftlichen Instituts in Oberholz: I). ph. Kirchner, P. O.,
So. Nachm., publice.
Übungen für Pflanzenzüchterz D. ph. Falke, P. E.,
a) für Anfänger, Mi. u. Fr. 5-7 U., privatim; b) für Vor-
geschrittene, tägl. (außer So.) 8-1 u. 3-7 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Übungen im Seminar für angewandte Tierzuchtlehre
(Johannisallee 21): D. ph. Falke, P. E., Mo. 5-7 U.,
privatim. _ A
Praktische Übungen für Tierzüchter: D. ph. Falke,
P. E., in noch zu best. Zeit, privatissime, sed gratis.
Demonstrationen für Landwirte (unter besonderer Be-
rücksichtigung der bei Unglücksfällen und plötzlichen Er-
krankungen erforderlichen ersten Hilfeleistung): D. ph.

.. 4,4 ...
Eber, P. E., Sc. 8-10 U., privatim, im Veterinärinstitut,
Linnéstr. ll. __ »
Betriebswissenschaftliche Übungen (Wi1·tschaftseinrich—
tung und Taxation): D. ph. Falke, P. E., Di. 5-7 U.,
privatim.
Praktikum für landwirtschaftliche Buchführung: D. ph.
Howard, P. E.: a) für Anfänger, b) fürilorgeschrittenere,
je 6-—-Sstündig, an noch zu vereinbarenden Nachmittags- .
stunden, privatissime. __
Praktische Übungen in der Übungsschule ( Fach-
schule für Land- und Gartenbau) des "Pädagogischen
Seminares für Landwirtschaftslehrer" (für dessen Mitglieder):
Prof. D. ph. John, Di. u. Fr. 4-7 U., gratis, im (Gebäude
der 1. Bezirksschule, Nürnberger Str. 53. Die Übungen
erstrecken sich für jeden Teilnehmer auf Hospitieren, Be-
sprechungen und wöchentlich wenigstens 2 Stunden eigenen
Unterrichts und richten sich nach dem Stundenplane der
Fachschule.
Kulturtechnisches und maschinelles Praktikum: D. ph.
Strecker, P. E., in noch zu best. Zeit, privatim, im Land-
wirtschaft}. Institut, J ehannisallee 21.
Technische Exkursionen: D. ph. Strecker, P. E., an
noch zu best. Tagen, publice.
Landwirtschaftliche Exkursionen: D. ph. Falke, P. E.,
So. an noch zu best. Tagen, publice.
F. Mathematik und Astronomie.
(Die mathematischen Vorlesungen und Übungen werden, soweit nicht
ausdrücklich anders bemerkt ist, im Mathematischen Institut,
Talstr. 35, abgehalten.)
Algebraische Analysis (zur Einführung in die Diffe-
rential- und Integralrechnung): D. ph. Herglotz, P. O., Mo.
u. So. 11-12 U., privatim.
Analytische Geometrie der Ebene: D. ph. Koebe, P.
E., Mo., Di., Fr. u. So. 12-1 U., privatim. .
Algebraische Kurven, insbes. der 3. und 4. Ordnung:
D. ph. Bohn, P. O., Mo., Mi., Do. u. So. 9-10 U.,
privatim.
Gewöhnliche Ditferentialgleichungen: D. ph. Hergletz,
P. O., Di. bis Fr. 11-12 U., privatim.
Einführung in die Zahlentheorie: D. ph. König, Di.
u. Fr. 12-1 U., privatim. U

.. 45 ...
Einleitung in die Funktionentheorie (Erster Teil): D.
ph. Koebe, P. E., Mi. u. Do. 12-1 U., privatim.
Anwendungen der elliptischen Funktionen: D. ph. et
scient. nat. O. Hölder, P. O., Di., Mi. u. Fr. 10-11 U.,
privatim.
Elliptische Modulfunktionen: D. ph. et scient. nat. O.
Hölder, P. O., Mo., Do. u. So. 10-11 U., privatim.
Darstellende Geometrie: D. ph. Bohn, P. O., Di. u. Fr.
9-10 U., privatim.
Wahrscheinlichkeitsrechnung und Kollektivmaßlehrez
D. ph. Bruns, P. O., Mo. u. So. 11-1 U., privatim.
Praktische Meteorologie mit Übungen: D. ph. von
(lettingen, P. O. Hon., Mi. 6-7 U., privatim, im Uni-
versitätsgebäude.
Praktische Geometrie, etc.: S. 41.
Mathematische Ergänzungen zur Vorlesung über Experimental-
physik für Mathematiker: S. 46.
Mathematisches__Seminar: 1) D. ph. et scient. nat.
O. Hölder, P. O.: Übungen für Vorgeschrittene in Funk-
tionentheorie, Fr. 3-5 U., privatissime, et gratis. 2) D.
ph. Bohn, P. O.: a) Übungen zu den algebraischen Kurven,
Mo. 8-9 U., privatissime, aber gratis.- b) Übungen zur
darstellenden Geometrie (mit D. ph. König), Mo. 3 bis
5 U., privatim. — 3) D. ph. Herglotz, P. O.: Übungen über
gewöhnliche Dilferentialgleichungen, Do. [aller 14 Tage] 3
bis 5_ U., privatissime, sed gratis. - 4) D. ph. Kocbe, P.
E.: Übungen zur analytischen Geometrie der Ebene, Do.
[aller 14 Tage] 3_-5 U., privatissime, sed gratis.
Praktische Übungen in der Sternwarte (Stephanstr. 3):
D. ph. Bruns, P. O., in zu best. Stunden, privatissime, sed
gratis.
Praktikum zur Instrumentenkunde für Studierende
der angewandten Mathematik: D. ph. Bruns, P. O., an 4
zu best. Nachmittagen, privatissime.
G. Natnrwissenschaften.*)
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung) mit Übungen, für Studierende der
Medizin und der Naturwissenschaften, insbesondere der
*) Siehe Vorbemerkung Seite 1. (

.. 46 ....
Chemie: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mo., Mi. u. Do.
6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Einleitung in die theoretische Physik (Wellen, Dif-
fusion, Potential): D. ph. Des Coudres, P. O., Di. bis Fr.
7-8 U. Vorm., privatim, im Theoretisch·physikal. Institut,
Eingang Linnéstr. 5.
Experimentalphysik I. (Mechanik, Wärme, Akustik):
D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U.,
privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Mathematische Ergänzungen zur Vorlesung über Ex-
perimentalphysik für Mathematiker: D. ph. nat. et med.
Wiener, P. O., So. 8-9 U., privatim, im Physikal. Institut,
Linnéstr. 5.
Praxis der Kälteerzeugung: D. ph. Lilienfeld, Do. 6
bis 7 U., publice, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Ausgewählte Kapitel der Optik (Interferenzmethoden,
Interferentialrefraktor, elliptische Polarisation, Metalloptik)
in experimenteller Behandlung: D. ph. Scholl, P. E., Mo.
6-7 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Einführung in die Elektrotechnik mit Besichtigungen
großer industrieller Anlagen: D. ph. Fredenhagen, Di. u.
Mi. 8-9 U., privatim, im Theoretisch-physikal. Institut,
Eingang Linnéstr. 5.
Elektrodynamische Anwendungen der Vektoranalysisz
D. ph. Marx, P. E., Mi. 5-6 U., privatim, im Physikal.
Institut, Linnéstr. 5.
Kinetische Gastheorie: D. ph. Füchtbauer, Di. 6 bis
7 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Anwendung der physikalischen Chemie auf technische
Probleme: D. ph. Le Blanc, P. O., Fr. 12-1 U., pri-
vatim, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemische Thermodynamik: D. ph.
Drucker, P. E. des., Mo. u. Do. 8-9 U., privatim, im Phy-
sikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Methoden der wissenschaftlichen Photographie: D. ph.
Schaum, P. E., Di. 5-6 U., privatim, im Physikalrchem.
Institgt, Linnéstr. 2.
Überblick über die theoretische und technische Elektro-
chemie, mit Demonstrationen: D. ph. Le Blanc, P. O.,
Di., Mi. u. Do. 9-10 U., privatim, im Physikalisch-chem.
Institut, Linnéstr. 2.
Ausgewählte Kapitel der elektrochemischen Technik:
D. ph. Schall, P. E., Mi. 12-1 U., privatim, im Physi-
kalisch-chemischen Institut, Linnéstr.- 2.

.."". 47 _
Physikalisch—chemische Meßmethoden (Einführung in
das Physikalisch—chemische Praktikum): D. ph. Böttger,
P. E., Di. 12-1 U., privatim, im Physikal.·chem. Institut,
Linnéstr. 2. V
Analytische Chemie, unter Berücksichtigung ihrer
theoretischen Grundlagen (mit Demonstrationen): D. ph.
Schaefer, Mo. u. Di. 5-6 U., privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Allgemeine und angewandte Chemie. Anorganischer
Teil: I). ph. G. Heller, P. E., Mo. u. Do. 12-1 U.,
privatim, im Laboratorium für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Anorganische Chemie: D. ph. et med. Hantzsch, P.
0., Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim, im Chemischen Labo-
ratorium, Liebigstr. 18.
Ergänzung zur anorganischen Chemie: D. ph. et med.
Hantzsch, P. O., So. 8-9 U., privatissime et gratis, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Besprechung der wichtigsten Grundlagen der anorga-
nischen Chemie für Anfänger: D. ph. Böttger, P. E,, Mo. "
6-7 U., privatim, im Physikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Neuere Forschungen in der anorganischen Chemie: D.
ph. Sieverts, Di. 11-12 U., privatim, im Laboratorium
für augew. Chemie, Brüderstr. 34. ·
Über das Massenwirkungsgesetz: D. ph. J.Wa.gne1',
P. E., Mi. 5-6 U., privatim, im Physikalisch-chemischen
Insitut, Linnéstr. 2. · I
Technik der Experimentalchemie und Demonstration
von Schulversuchen: D. ph. J. Wagner, P. E., Fr. 5 bis
6 U., privatim, für Teilnehmer am chemischen Praktikum
für Lehrer gratis, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2. V .
Chemische Technologie; Brenn- und Leuchtstolfe, sowie
ausgewählte anorganische Betriebe, mit Exkursionen: D.
ph. Rassow, P. E., Mi. u. Do. 2-—»3 U., privatim, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18. __
Technische Gasanalyse, mit praktischen Übungen: D.
ph. Rassow, P. E., Di. 8-9 U., privatim.
_ Allgemeine organische Ghemie, für Vorgerücktere: D.
ph. Scheiber, Mi. 11-1 U., privatim, im Laboratorium
für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Organische Chemie. mit besonderer Berücksichtigung
ihrer Anwendung: D. ph. Paal, P. O. des., Mo. bis Fr.

_ 48 ...
9-10 U., privatim, im Laboratorium für angevv. Chemie,
Brüderstr. 34.
Organische Experimentalchemie: Die aromatischen Ver-
bindungen: D. ph. Stobbe, P. E., Do. u. Fr. 12-1 U.,
privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Untersuchung von Nahrungsmitteln und Gebrauchs-
gegenständen (mit Berücksichtigung der einschlägigen ge-
setzlichen Bestimmungen): D. ph. Waentig, Mi. 5-6 U.,
privatim, im Laboratorium für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Die maßanalytischen Bestimmungen des neuen Deut-
schen. Arzneibuchs (5. Ausgabe): D. ph. Deußen, Mo.
5-6 U., privatim, im Laboratorium für angew. Chemie,
Brüderstr. 34.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 3-4 U., privatim, im
Pharmakolog. Institut,__I"iebigstr. 10.
Gesteinskunde. Übersicht des Gesamtgebietes. Mit
Übungen: D. ph. Rinne, P. O., Mo. u. Do. 10-12 U.,
Übungen Mi. 10-11 U., privatim, im Institut für Minera-
logie und Petrographie, Talstr. 35.
Bildung und Umbildung von Mineralien und Ge-
steinen: D. ph. Nacken, P. E. des., Di. u. Fr. 5-6 U.,
privatim, im Institut für Mineralogie und Petrographie,
Talstr. 35. "
Deutschlands Eisenindustrie (für Hörer aller Fakul-
täten): D. ph. Rinne, P. O., So. 12-1 U., publice, im In-
stitut für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
' Chemische Petrographie Sachsens: D. ph. Bergt, Mi.
6-7 U., publice, im Institut für Mineralogie und Petro-
graphie, Talstr. 35.
Die kristallinen Schiefer: D. ph. Bergt, Mi. 5-6 U.,
privatim, im Institut für Mineralogie und Petrographie,
Talstr. 35. . .
Die jungvulkanischen Gebiete Europas (mit Ausschluß
der deutschen Vorkommen): D. ph. Reinisch, P. E., Mo.
6-7 U., privatim, im Institut für Mineralogie und Petro-
graphie, Talstr. 35.
Vulkanologie: D. ph. Felix, P. E., Mi. 6-7 U., pri-
vatim, im Mineralog. Hörsaal, Talstr. 35. I.
Geologischer Bau des Königreichs Sachsen (Erzgebir-
gische Provinz): D. ph. et sc. Credner, P. O., Do. 6-7 U.,
publice, im Mineral. Hörsaal, Talstr. 35. I.

_ 49 -
Paläontologie: D. ph. et sc. Credner, P. O., Mi.,
Do. u. Fr. 5-6 U., privatim, im Mineral. Hörsaal, Tal-
str. 35. I. "
Allgemeine Botanik: D. ph., rer. nat. med. et sc. Pfeifer,
P. O., tägl. 7-8 U. Vorm., privatim, im Botanischen In-
stitut, Linnéstr. 1.
Systematische Botanik mit Berücksichtigung der ofli-
zinellen Pflanzen: D. ph. Miehe, P. E., Di. 11. Fr. 6 bis
7 U., privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Die Vegetation der Tropen mit Berücksichtigung der
tropischen Kulturpflanzen (mit Demonstrationen): D. ph.
Miehe, P. E., Mi. 6-7 U., privatim, im Botanischen In-
stitut, Linnéstr. 1.
Allgemeine Morphologie der höheren Pflanzen: D. ph.
Nathansohn, P. E., Mi. u. So. 8-9 U., privatim, im
Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Allgemeine Zoologie: D. ph. et med. Chun, P. O.,
Mo. bis Fr. 12-1 U. nebst Demonstrationen Fr. 6-7 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Spezielle Zoologie: Reptilien, Vögel und Säugetiere: D.
ph. Woltereck, P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim, im Zoo-
log. Institut, Talstr. 33.
Die wirbellosen Tiere der Heimat. Mit Exkursionen:
D. ph. Simroth, P. E., Di. 11. Mi. 6-7 U., privatim, im
Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Naturgeschichte der Insekten: D. ph. et med. Steche,
Di., Do. u. Fr. 8-9 U., privatim, im Zoolog. Institut, Tal-
str. 33.
Biologie des Meeres und des Süßwassers. Mit Ex-
kursionen: D. ph. Woltereck, P. E., So. 12-1 U., pri-·
vatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Tierpsycbologie: D. ph. Hempelmann, Fr. 3-4 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Angewandte Kolloidchemie: D. ph. Ostwald, So. 12
bis 1 U., privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie,
Brüderstr. 34.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. Des Coudres, P. O., mit D. ph. Fredenhagen,
tägl. 8-12 U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Theo-
retisch-physikalischen Institut, Eingang Linnéstr. 5.
4

_ 50 ._
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene
(halb- oder ganztägig): D. ph. nat. et med. Wiener, P. O.,
mit D. ph. Scholl, P. E. u. D. ph. Füchtbauer, täglich
8-12 U. u. (außer So.) 2-6 U., privatissime, im Physi-
kalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. O., mit D. ph. Füchtbauer, an einem, zwei oder drei
Halbtagen, Di., Mi. u. Do. 2-5 U., privatim, im Physi-
kalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum für Pharmazeuten: D. ph.
nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph. Scholl, P. E.,
u. D. ph. Füchtbauer, So. 9-12 U., privatim, im Physikal.
Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Kolloquium: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. O. und D. ph. Des Coudres, P. O., Fr. 5-7 U., priva-
tim und gratis, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisch-chemischer Einführungskurs: D. ph.
Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schall, P. E. und D. ph.
Drucker, P. E. des., vier- od. achtstündig, Mo. od. Di.,
privatim, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalischmhemisches Praktikum (ganztägig, für An-
fänger auch halbtägig): D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph.
Böttger, P. E. und D. ph. Drucker, P. E. des., tägl. 8
bis 12*/, U. u, (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physika-
lisch-ehemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemisches Kolloquium: D. ph. Le Blanc,
P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., D. ph. Böttger, P. E.
und D. ph. Drucker, P. E. des., Do. 5*/,-7 U., priva-
tissime et gratis, im Physikalisch-chemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Photochemisch-photographisches Praktikum (ganztägig):
D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., tägl.
8-12*/, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physikal.-
chem. Institut, Linnéstr. 2. __
Photochemiseh—photographische Übungen: D. ph.
Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., So. 9-1 U.,
privatim, im Physikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Chemisches Vollpraktikum für Fortgeschrittene: D. ph.
et med. Hantzsch, P. O., mit D. ph. Stobbe, P. E., D. ph.
Rassow, P. E. u. D. ph. Schaefer, täglich 8--121/, U. u.
(außer So.) 2-6 U., privatissime, im Chemischen Labora-
torium, Liebigstr. 18.

.. 51 .."
Chemisches Vollpraktikum für Vorgerücktere: D. ph.
Paal, P. O. des., mit D. ph. G. Heller, P. E., D. ph.
Deußen, D. ph. Scheiber, D. ph. Sieverts .u. D. ph.
Waentig, täglich 8-12*/, U. u. (außer So.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium f. angew. Chemie, Brüder-
str. 34.
Analytisches und anorganisches Praktikum: D. ph. et
med. Hantzsch, P. O., mit D. ph. Schaefer, a) ganztägig,
tägl. 8-12*/, u. (außer So.) 2-6 U., privatim; b) halb-
tägig, Mo. bis Fr. 8-12*/, oder 2-6 U., privatim, im Che-
mischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. ph.
Le Blanc, P. O., mit D. ph. Böttger, P. E., tägl. 8-12*/,
u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physikalisclrchemischen
Institut, Linnéstr. 2.
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. ph.
Paal, P. O. des., tägl. 8-12*/,, u. (außer So.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium f. angewandte Chemie, Brüder-
str. 34.
Cbemisohes Praktikum für Lehrer (Schulversuche, Ana-
lyse, Präparate), ganz- und halbtägig oder acbtstiind. nach
Übereinkunft: D. ph. J. Wagner, P. E., tägl. 8*/,-12*/,
und (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physika1isch—che-
mischen Institut, Linnéstr. 2.
Didaktische Besprechungen zum chemischen Praktikum
für Lehrer (Einführung): D. ph. J. Wagner, P. E., So. 9
bis 10 U., privatissime, aber gratis, im PhysikaIisoh—che—
mischen Institut, Linnéstr. 2.
Chemisclbtechnisches Praktikum (ganz- u. halbtägig):
D. ph. Paal, P. O. des., mit D. ph. G. Heller, P. E.,
tägl. 8-121/,, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Labora-
torium f. angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisch-teohnologisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. ph Rassow, P. E., tägl. 8--121/, U. u. (außer
So.) 2-6 U., privatissime, im Chem. Laboratorium, Lie-
bigstr. 18.
Pharmazeutisch — chemisch- toxikologisches Praktikum:
D. ph. et med. Hantzsch, P. O., mit D. ph. Schaefer,
ganz- u. halbtägig, tägl. 8-12*/, U. und (außer So.) 2
bis 6 U., privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebig-
str. 18.
Pharmazeutisoh - chemisch - toxikologisches Praktikum :
4*

.... 52 ""."
D. ph. Paal, P. O. des., ganz- u. halbtägig, tägl. 8 bis
12*j,, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Labora-
torium für angevyandte Chemie, Brüderstr. 34.
Praktische Übungen in der mikroskopischen Unter-
suchung otfizineller Drogen- und Pflanzeupulver (Pharma-
kognostisches Praktikum): D. med. Boehm, P. O., Di. bis
Fr. 10-12 U., privatim, im Pharmakolog. Inst.,Liebigstr. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm, P. C.,
täglich, ganztägig, privatissime, sed gratis.
Übungen im Sterilisieren für Studierende der Phar-
mazie des Laboratoriums f. angew. Chemie (Brüderstr. 34):
D. ph. Paal, P. O. des., mit D. ph. Deußen, an zu ver-
einbarenden Tagen, gratis.
Physiologisch-chemisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. med. et ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 und
(außer So.) 2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut,
Liebigstr. 16.
Arbeiten auf dem Gebiete der Nahruugsmittelchemie:
D. ph. Paal, P. C. des., ganz- und halbtägig, tägl. 8 bis
121/, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Labora-
torium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Mineralogisches Praktikum für Anfänger (Ausübung
krystallographischer Untersuchungsmethoden): D. ph. Rinne,
P. C., So. 9-11 U., privatim, im Institut für Mineralogie
u. Petrographie, Talstr. 35.
Mineralogisch-petrographisches Praktikum für Vorge-
schrittenere. Eingehendes Studium mineralogischer und
petrographischer Methoden; ev. anschließend Anleitung zu
mineralogischen oder petrographischen Untersuchungen: D.
ph. Rinne, P. O., tägl. 8—-l u. (außer So.) 3-»—7 U., privatis-
sime, im Institut für Mineralogie u. Petrographie, Talstr. 35.
Petrographische Arbeiten im Felde; mit Exkursionen:
D. ph. Reinisch, P. E., Mo. u. Di. 5-6 U., privatim, im
Institut für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Geologisch-paläontologisches Kolloquium: D. ph. et sc.
Credner, P. O., So. 10-12 U., privatissime, sed gratis,
im Paläontolog. Institut, Talstr. 35. Il. _
Geologische und paläontologische Übungen: D. ph.
Felix, P. E., Fr. 2-5 U., privatissime, sed gratis, im
Paläontolog. Institut, Talstr. 35. II.
Geologische Exkursionen und Praktika: D. ph. et sc.
Credner, P. O., zu noch zu best. Zeiten, publice, im Pa-
läontolog. Institut, Talstr. 35. II.

" 53 _
Mikroskopische Übungen für Anfänger: D. ph., rer. nat.,
med. et sc. Pfeifer, P. O., Di. u. Fr. 10-12 U., privatim,
im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Bctanisches Laboratorium (Linnéstr. 1) für Vorgeschrit-
tenere: D. ph., rer. nat., med. et sc. Pfeifer, P. O., täglich
Vorm., privatissime.
Bakteriologisches Praktikum: D. ph. Miehe, P. E., Mo.
3-6__Ü., privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Übungen im Pflanzenbestimmenc D. ph. Miehe P. E.
Do. 6-71/, Ü., privatim, im Botanischen Inst., Linnéstr. li
Übungen zur Kryptogamenkunde: D. ph. Butler, Mi.
3-6 Ü., privatim, im Botan. Institut, Linnéstr. 1.
Botanische Exkursionen: D. ph. Miehe, P. E., an be-
sonders bekanntzugeb. So. Nachm., publice.
Kryptogamen-Exkursionen: D. ph. Butler, nach vor-
heriger Verabredung, privat·issime, sed gratis.
Praktische Übungen im Zoologischen Laboratorium
(Talstr. 33.): D. ph. et med. Chun, P. O., sechstägig resp.
dreitägig, tägl. 9-1 Ü., privatim: a) Zootomischer Kurs
für Anfänger, b) Mikroskopischer Kurs für Fortgeschrittene.
Entomologische Exkursionen: D. ph. Steehe, an je·-
weils zu best. Sonntagen, privatissime, sed gratis.
Geschichte der Stenographie: Lektor für Stenographie
D. med. Blachstein Fr. 5-6 Ü. publice.
Die Redeschrifb des Gabelsbbrgerschen Systems mit
schnellschriftlichen Übungen: Lektor für Stenographie D.
med. Blachstein, Di. 5-6 U., publice.
All emeiner Akademischer Turnabend an der
E
Universität Leipzig (A. T. A.):
1 T ;Ge·"t,F·'"b ge, M t , ._ .
) ""§Ji.ii..".i. é§.E""i?i" "" H l D§I?..t"i.t1.g}l ö'"'·7"' l P'=wrm~
für l—Ierren:Turnhallel Doro- l "
) für Damen:iSpo§'traum [ theenstixöl H  
; T ns' A: ust-,Sh1 d —, "tt h. . .
l urscniiä-Äiußlall-"rriuääsgieiI ä$"£'€.'é"d" }l 6*5**5 Water-
usw., Leightathletik, Volks- l
tiimliche Übungen i '
für Damen und Herren: Spiel-| I
platz L.-Lindenau |
Sonderveranstaltungen (Ausländerturnabend, Fecht-, Ring-, Schwimnr-
übungen usw.) werden zu Semesteranfang in den "Oifiziellen Mit-
teilungen des A. T. A." bekanntgegeben.

.. 54 ..
3) Turnspielkursus und prak- Sonnabend 5--6 lgratis.
tische Lehrübungen der Akad. l
wissenschaftl. Turnlehrerveni 1 l
einigung; voraussichtlich wird 1
noch ein besonderer \'ortu.rner—
und Spielkursus während der
Osterferien abgehalten; Näheres E [
siehe: Anschlagam Schwarzen ;
Brett, "Offizielle M.itteilungen" '
u. "Ordnung für den A. T. A.
an der Universität Leipzig". I i i
Leiter: Universitäts- und Oberturnlehrer D. ph. Kuhr.
Turnen an Geräten und Freiübungen in mehreren
nach Fertigkeit geteilten Riegen unter Leitung von D. ph.
Weigand, Phil. P. E., Di. u. Fr. 12-1 U. in der Städt.
Turnhalle, Turnerstr. 2. Eintritt jederzeit ohne besondere
Anmeldung. (Semesterkarten 2.50 M., Monatskarten 75 Pf.
in der Turnhalle).
Staatlicher Turnlehrerkursus für Studierende (gratis);
Leiter: Seminaroberlehrer Groh, Oberturnlehrer: 1) Unter-
richt in allen Übungsarten des deutschen Turnens; Geschichte
und Literatur, Systematik und Methodik des Turnens; Lehr-
übungen in allen Jahrgängen; Gerätkunde, Mi. 7-10 U.
Ab. u. Sc. 4-7 U. Ab. im Kgl. Lehrerseminar, Leipzig-
Connewitz, Elisenstr. 150. - 2) Durch D. med. Jäger:
Physiologische Anatomie, So. 8-9 U. Vorm., im Anatom.
Institut, Liebigstr. 13.
Eintritt und Beginn: Anfang November. Hcspitieren
Studierender zu jeder Zeit gestattet. Näheres wird zu
Beginn des Kursus am Schwarzen Brett und in den Leip-
ziger Zeitungen bekanntgegeben.
Fechtunterricht: Universitäts-Fechtmeister R 0 u x. (Uni-
versitäts-Fechtboden Ritterstr. 12. II.)
Reitunterricht: Universitäts-Stallmeister S ack, Kramer-
str. 5. I.
Bibliotheken und Sammlungen.
Die Universitätsbibliothek (Beethovenstr. 6) ist ge-
öffnet alle Wochentage von 9-1 Uhr und (mit Ausnahme
des So.) von 3-5 U., der Lesesaal derselben täglich
von 9-1 U. 11. von 3-6 U., die Bücher-Ausgabe und
-Annahme täglich von 11-1 und (mit Ausnahme des
So.) von 3-5 U.

.. 55 ."
Anträge auf Anschaffung von Büchern werden jeder-
zeit von dem der betreifenden Fakultät angehörenden Mit-
glieds der Bibliotheks—Kornmission entgegengenommen.
Die Akademische Lesehalle (Universitätsstraße
Nr. 7/9) ist Wochentags von 8 U. früh bis 8 U. abends,
Sonntags von 11-3 U. geöffnet.
Die Bücherausgabe der Stadtbibliothek (Neu-
markt 9) und der mit derselben verbundenen Pölitz-
schen Bibliothek ist Mi. u. So. von 4-7 U., an den
übrigen Tagen von 11-1 U.,"geöü"net.
Der Lesesaal der Stadtbibliothek (Neumarkt 9)
ist tägl. von 10-1 U., außerdem Di. u. Fr. von 3-6 U.
" und Mi. u. So. von 4-8 U. geöffnet.
Die Theologische Studentenbibliothek, Pau-
· linum II. Gesohoß (Beginenhaus), ist Mo. u. Do. von 2*/,
bis 31/,, Uhr geöffnet.
Das Antiken-Museum (Eingang Albertinum Nr. 1)
ist Sonntags von 11-1 U. (Di. 3-5 nur für Studierende),
die kirchlich-archäologische Sammlung (Paulinum,
am Bornerianum III) Mi. von 9-10 U., das zoologische
Museum (Talstr. 33) Mi. von 2-4 U., das Universitäts-
Herbarium (Linnéstr. 1) täglich vormittags von 9-12 U.,
der botanisohe Garten (Linnéstr. 1) täglich, das minera-
logische Museum (Talstr. 35) So. von 11-1 U. dem
Publikum geöffnet.

</ocr>
</vv>
