<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Winter</semester>

    <beginn>
      <jahr>1912</jahr>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1913</jahr>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent/>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="1"/>

  <titel>Verzeichnis ...</titel>

  <absatz/>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Uebersicht der Vorlesungen.</titel>

    <sachgruppe>
      <titel/>

      <veranstaltung/>
    </sachgruppe>
  </übersicht>

  <ocr xml:space="preserve">
... 1 _
A.
Systematische Übersicht
der Vorlesungen.
Vorbemerkungen :
Die Vorlesungen sind grundsätzlich nur bei dem Fache ver-
zeichnet, dem sie angehören. Aut Vorlesungen, welche, an sich einem
anderen Fachs angehörig, zu bestimmten Fächern engere Beziehung
haben, ist unter diesen in kleinem Druck in beschränktem Umfange
hingewiesen. Nur für Philosophie und Geschichte sind solche Hin-
weisungen unterlassen, da diese Gegenstände, als der allgemeinen
akademischen Bildung angehörig, sonst in jeder Abteilung zu zitieren
gewesen wären. Im übrigen werden die Angaben des Kleindrucks
durch das Schlagwortverzeichnis der Vorlesungen, dessen genauere
Durchsicht jedem Studierenden empfohlen wird, noch wesentlich er-
gänzt. S0 ist z. B. die Übersiohtder einleitenden und einführenden
Vorlesungen diesem Verzeichnis unter dem Stichwort "Einfiihrende
und einleitende Vorlesungen und Übungen" zu entnehmen. .
Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen, bei
denen nichts anderes vermerkt ist, werden im Universitätsgebäude
(Albertinum, Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die
Hörsäle und der Anfang der Vorlesungen werden von jedem Do-
zenten in den ersten Tagen des Semesters durch Anschlag am Schwarzen
Brett im Albertinum bekannt gegeben.
Unter "tä.glich" sind nur die Wochentage zu verstehen,
I. Theologische Fakultät.
Einleitung in das Alte Testament: D. th. et ph. Guthe,
P. E., tägl. (außer Mi.) 12-1 U., privatim.
Erklärung von Jesaja 1-39: D. th. et ph. Kittel,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Erklärung der kleinen Propheten: D. th. et ph. Guthe,
P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Die messianischen Weissagungen des Alten Testaments
(mit einleitender Übersicht über das Wesen des Propheten-
tums): D. th. et ph. Kittel, P. O., Di. u. Fr. 12-1 U.,
privatim.
. 1

_ 3 ..
Geschichte Israels vom Tode Salomos bis auf Alexander
den Großen: D. th. et ph. Kittel, P. O., Mo. u. Do. 12
bis 1 U., privatim.
Neutestamentliche Zeitgeschichte (Geschichte und Re-
ligion des Spätjudentums): Lic. th. D. ph. H. Windisch,
Mo. u. Do. 10-11 U., privatim.
Einleitung in das Neue Testament: D. th. et ph.
Schnedermann, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Biblische Theologie des Neuen Testaments: D. th.
Althaus, P. O., Mo. bis Er. 9-10 U., privatim.
Erklärung des Johannesevangeliums: D. th. et ph.
Heinrici, P. O., Mo., Di., Do. u. Er. 10-11 U., privatim.
Auslegung des Römerbriefs: D. th., jur., LL. et ph.
Gregory, P. O. Hon., Di., Mi., Do. u. Fr. 8-9 U., privatim.
Erklärung des 1. Korintherbriefes: D. th. Ihmels,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. IO-11 U., privatim.
Auslegung des Briefes Pauli an die Galater: D. th. et
ph. Schnedermann, P. E., Mo. u. Do. 10-11 U., privatim.
Auslegung der Gefangenschaftsbriefe Pauli: D. th et
ph. Schnedermann, P. E., Di. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Auslegung der Pastcralbriefez D. th. Rendtoril', P. O.,
Mo. u. Do. 9-10 U., privatim.
Erklärung der Johannesapokalypse: Lic. th. D. ph. H.
Windisch, Di. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Evangelische Geschichte: D. th. et ph. Heinrici, P. O.,
Mo., Do. u. Er. 9-10 U., privatim.
Kirchengeschichte des Mittelalters: D. th., jur. et ph.
Hauck, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U., privatim.
Reformationsgeschichte: D. th. et ph. Brieger, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Er. 9-10 U., privatim.
Kirchengeschichte des 19. Jahrhunderts: Lic. th. D.
ph. Hermelink, Mi. 12-1 u. So. 8-9 U., privatim.
Dogrnengeschichte: D. th., jur. et ph. Hauck, P. O.,
Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim.
Dogmatik I: D. th. et ph. Thieme, P. E., tägl. (außer
Mi.) 11-12 U., privatim.
Dogmatik II: D. th. Althaus, P. O., tägl. (außer Mi.)
11-1_2 U., privatim.
Über Wesen und Gewißheit des christlichen Glaubens
(für Studierende aller Fakultäten): D. th. et ph. Schnedermann,
P. E., Do. 6-7 U., publice.
Theologische Ethik: D. th. Ihmels, P. O., tägl. (außer
Mi.) 11-12 U., privatim.

... 3 ....
Über das apostolische Glaubensbekenntnis (für Studie-
rende aller Fakultäten): D. th. et ph. Thieme, P. E., So.
10-11 U., publice.
Praktische Theologie II (Katechetik und Poimenik):
D. th. Rendtorff, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U., privatim.
Der Religionsunterricht an höheren Schulen (für Theo-
logen und Kandidaten des höheren Schulamts): D. th.
Rendtorif, P. O., Di. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Die christliche Mission in Indien, Japan und China:
' Lic. th. D. ph. Hermelink, Mi. 11-12 U., privatim.
Geschichte und Bestand der deutsch-evangelischen
Diaspora: D. th. Bendtorif, P. O., Mi. 9-10 U., publice.
Christentum und Gesellschaft (für Studierende aller
Fakultäten): D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O. Hon.,
Mo. 6-7 U., publice.
Jesus und Buddha: Lic. th. D. ph. Jeremias,:Mi.
10-11 U., privatim.
Tod und Jenseits in den Religionen der Völker: Lic.
th. D. ph. Jeremias, So. 10-11 U., privatim.
Hebrä.ischeÜbungen (Proseminar) für jüngere (auch erste)
Semester: Kursorische Lektüre der Bücher der Könige nach
Kittel, Biblia Hebraica, unter grammatischem Gesichts-
punkt: D. th. et ph. Kittel, P. O., mit Lic. th. D. ph.
Kramer, Mo. 7°/,-91/' U. Ab., privatissime, sed gratis.
Hebraicum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
et ph. Guthe, P. E., zu noch zu best. Zeit., privatissime,
aber gratis.
Alttestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. III),
privatissime, sed gratis: D. th. et ph. Kittel, P. O.,
a) Abteilung für Vorgeschrittenere: Bundesbuch und Deu-
teronomium, Fr. 5*/,,—-7 U.; b) Abteilung für Anfänger
unter Leitung von Lic. th. D. ph. Kramer: Hebräische
Elementargrammatik als Vorbereitung aufs Hebraicum, zu
noch zu best. Zeit; c) Abteilung für spätjüdische Wissen-
schaft unter Leitung von Lektor I. I. Kahau: Je in noch zu
best. Zeit: 1) Neuhebräische Übungen (Lektüre ausgewähl-
ter Stücke der Mechilta und Einführung in die Grammatik
der Mischnasprache); 2) Targumische Übungen (Interpreta-
tion des Targum zu Josua und Richter) und Einführung in
die Grammatik des Palästinisch-Aramäischen.
1*

.. 4 .....
Alttestamentliche Gesellschaft: Ausgewählte Themata
aus der Biblischen Theologie des Alten Testaments (mit
schriftlichen Arbeiten): D. th. et ph. Guthe, P. E., Do.
7**/,-9*], U. Ab., privatissime, sed gratis.
Septuagintalektiire (Sapientia Salomonis): Lic. th. D.
ph. H. Windisch, So. 9-10 U., privatissime, sed gratis.
Neutestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. I):
Apostelgeschichte 21-28: D. th. et ph. Heinrici, P. O.,
Di. 5»—-7 U., privatissime, aber gratis.
Biblico-theologicum der Lausitzer Predigergesellschaft:
D. th. et ph. Heinrici, P. O., an zu best. Stunden, pri-
vatissime, aber gratis.
Neutestamentlich-exegetische Gesellschaft: Besprechung
biblisch-theologisch wichtiger Stellen, in Verbindung mit
schriftlichen Arbeiten: D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P.
O. Hon., Di. 31/,-5 U., privatissime, aber gratis.
Exegetische Gesellschaft Neuen Testaments: Paulus
und das Gesetz (ausgewählte paulinische Stellen): D. th.
et ph. Schnedermann, P. E., Do. 7 */,-9 U. Ab., priva-
tissime, sed gratis. __
Neutestamentliche Übungen (das synoptische Problem):
Lic. th. D. ph. H. Windisch, Do. 3*[,—5 U., privatissime,
sed gratis.
Kirchengeschichtliches Seminar (Paulinum II): D. th.
et ph. Brieger, P. O., I. Abt.: Mo. u. Fr. 4-5 U., priva-
tissime, aber gratis; II. Abt.: Fr. 5-6 U., privatissime,
aber gratis.
Kirchengeschichtliche Übungen (über das kirchliche
Leben in Leipzig, mit Anleitung zu ortsgeschichtlichen
Studien): Lic. th. D. ph. Hermelink, Do. 7**/,-91], U.
Ab., privatissime et gratis.
Religionsgeschichtliche Übungen: Antike Himmels-
kunde: Lic. th. D. ph. Jeremias, Mi. 8-91/, U. Ab.,
privatissime et gratis (in der Privatwohnung Hauptmann-
str. 3. 1.).
Archäologische Übungen (Untersuchungen zum alt- A
christlichen Bilderkreis): D. th., jur. et ph. Hauck, P. O., "
So. 8-10 U., privatissime, aber gratis.
Seminar I für systematische Theologie (Paulinum
Treppe B I): Die letzten Grundlagen der christlichen
Wahrheitsgewißheit: D. th. Ihmels, P. O., Mi. 5-7 U., (
privatissime, sed gratis.
Seminar II für systematische Theologie (Paulinum,

... 5 _
Treppe B II): Hauptprobleme der Ethik: D. th. Althaus,
P. O., Fr. 5-7 U., privatissime, sed gratis.
Dogmatisches Repetitorium: D. th. et ph. Thieme, P.
E., Do. 4-5 U., privatissime, aber gratis.
Dogmaticum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
. et ph. Thieme, P. E., in noch zu best. Stunden, priva-
tissime, aber gratis.
Homiletisches Seminar: D. th. Rendtorff, P. O., Do.
4*/,-7 U., privatissime, sed gratis.
' Hcmiletische Übungen der Lausitzer Predigergesell-
schaft: D. th. Ihmels, P. O., in näher zu verabred. Stunden,
privatissime, sed gratis.
Katechetisches Seminar: Der neu zu berutende Professor.
Seminar für Pädagogik (für Studierende der Theologie
zur Einführung in die Schulkunde und Schulpraxis):
Praktische pädagogische Übungen und Besuche von
Lehr- und Erziehungsanstalten: D. ph. Frenzel, Direktor
des Königl. Lehrerseminars, Schulrat, cand. rev. min. (vom
Königlichen Kultusministerium beauftragt), Di. 3-5 U.,
privatissime, sed gratis.
Liturgische Übungen für Theologen: Prof. D. ph.
Seydel, So. 8-9 U. Vorm., privatim (im Musikübungssaal
Ritterstr, 12. Erdg. 1.; mit einer fakultativen und unentgelt-
lichen Übungsstunde).
Die Vorlesungen werden vom 22. Oktober an beginnen.
Kirchenrecht u. Eherecht: S. 7.
. ' Religionsphilosophiez S. 24.
Die Lehren der Stifter der sechs großen Weltreligionen: S. 24.
Einführung in das hellenistische Griechisch mit bes. Berücksich-
tigung der Papyri und des sog. Bibelgriechisch: S. 27.
Babylonisch-Assyrisch, II. Knrsus: S. 28._
Die babylonisch-assyrische Literatur im Überblick: S. 28.
Die Gesetze Hammurabis im altbabylon. Originaltext: S. 28.
Syrisch: S. 28.
Hebräische Lautlehre: S. 28.
Hiob: S. 28.
Koran: S. 28.
Geschichte der muhammedanischen Religion etc.: S. 28.
Geschichte des Verhältnisses von Staat und Kirche: S. 34.
Geschichte des Papsttums: S. 34.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung u. Vortrags-
kunst, etc.: S. 40.

.. 5 ..
Il. Juristische Fakultät.
Einführung in die Rechtswissenschaft (juristische En-
zyklopädie): D. jur. Beer, P. E., Fr. 9-10 u. So. 9-ll U.,
privatim.
Rechtsphilosophie und vergleichende Rechtswissen-
schaft: D. jur. et ph. Holldack, Mi. 3-5 U., privatim.
Römische Rechtsgeschichte, einschließlich Zivilprozeß:
D. jur. Stintzing, P. E., Mo. bis Do. 8-9 U., privatim.
Römische Rechtsgeschichte und römischer Zivilprczeßz
D. jur. B. Schwarz, Mi. u. Fr. 11-1 U., privatim.
Ausgewählte Kapitel aus der Geschichte des römischen
Privatrechts: D. jur. B. Schwarz, So. 11-12 U., privatim.
System des römischen Privatrechts: D. jur. Sibei',
P. O., Mo., Di. u. Do. ll-1 U., privatim.
Grundlehren der Pandekten als romanistische Einführung
in das heutige bürgerliche Recht: D. jur. et ph. Mittels,
P. O., Mo. bis Fr. 11-12 11. So. 12-1 U., privatim.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur. Ehrenberg, P. O.,
Mc., Di., Do. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Grundzüge des deutschen Privatrechts: D. jur., th. et
ph. Sohm, P. O., Mc. bis Do. 10-11 U., privatim.
Deutsches biirgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D.
jur. Strohal, P. O., Mo. bis Do. 9-10 U., privatim.
Deutsches biirgerliches Recht (Schuldrecht): D. jur.
Jaeger, P. O., Fr. u. So. 9-11 U., privatim.
Ausgewählte Kapitel aus dem Recht der Schuldver-
hältnisse: D. jur. Stintzing, P. E., Fr. u. So. 8-9 U.,
privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Sachenrecht): D. jur.
et ph. Mitteis, P. O., Mo. bis Do. 12-1 U., privatim.
Deutsches biirgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.,
th. et ph. Sohm, P. O., Fr. u. So. 10-12 U., privatim.
V Deutsches biirgerliches Recht (Erbrecht): D. jur.
Strohal, P. O., Mo. bis Do. 10-ll U., privatim.
Handels-, Wechsel- und Schiffabrtsrecht: D. jur., th.
et ph. Sohm, P. O., tägl. 9-10 U., privatim.
Ausgewählte Kapitel aus dem Handelsrecht: D. jur.
Planitz, P. E. des., Fr. 12-1 U., privatim.
Gewerblich es Urheber- und Eründerrecht: D. jur. Planitz,
P. E. dess, Mo. u. Do. 3-4 U., privatim.
Gewerberecht (nach einem für die Hörer gedruckten
Grundrisse): D. jur. Häpe, P. O. Hcn., Fr. 5-6 U., pri·

_. 7 -
vatim, aber für die Hörer des Deutschen und sächs. Ver-
waltungsrechts gratis.
Versicherungsrecht: D. jur. Ehrenberg, P. O., Di. u.
Fr. 3-4 U., privatim.
Kirchenrecht und Eherecht: D. jur. Otto Mayer, P. O.,
Di., Mi., Fr. u. Sc. 10-11 U., pr·ivatim.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur. et
ph. Binding, P. O., Mo. bis Fr. 12-1 U., privatim.
Sächsisches Staatsrecht: D. jur. Otto Mayer, P. O., Mo.
u. Do. 10-11 U., privatim.
Deutsches Verwaltungsrecht, mit besonderer Berück-
sichtigung des sächsischen und des preußischen Verwal-
tungsrechts: D. jur. Otto Mayer, P. O., Mc. bis Fr. 9 bis
10 U., privatim.
Deutsches und sächsisches Verwaltungsrecht; Verwal-
tung des Innern, H. Teil (nach einem für die Hörer ge-
druckten Grundrisse): D. jur. Häpe, P. O. Hom., Di. bis
Fr. 9-10 U., privatim.
Völkerrecht: D. jur. Beer, P. E., Di. u. Do. 4-5 U.,
privatim.
Zivilprozeßrecht (nach einem für die Hörer gedruckten
Leitfaden): D. jur. Jaeger, P. O., tägl. 8-9 U., privatim.
Besondere Zivilprozeßarten einschließlich des Konkurs-
prozesses (nach eigenem Grundriß): D. jur. et th. Wach,
P. O., So. 11-1 U., privatim.
Deutsches Strafrecht (nach eigenem Grundriß): D. jur. c
et th. Wach, P. O., Mo. bis Fr. 5-6 U. u. Mo. 6-7 U.,
privatim.
Militärstrafrecht: D. jur. von Zahn, Mo. 4-6 U.,
privatim.
Gemeines deutsches Strafprozeßrecht (nach seinem
Grundriß des deutschen Strafprozeßrechts, 5. Aufl., Leipzig
1904): D. jur. et ph. Binding, P. O., Mo. bis Fr. 11 bis
12 U., privatim. _
Deutsches Gerichtsverfassungsrecht: D. jur. Stein,
P. O. Hon., Mo. u. Do. 11-12 U., privatim.
Einführung in die Rechte der Eingeborenen in den
deutschen Kolonien: D. jur. et ph. Holldack, Fr. 4-5 U.,
privatim.
Eheschließung und Ehescheidung in den Rechten der
Kulturstaaten: D. jur. et ph. Holldack, Do. 4-5 U.,
privatim.

.. 3 _ '
Romanistische Übungen im Seminar: D. jur. et ph.
Mitteis, P. O., So. 4-5 U., privatissime, aber gratis.
" Pandekten-Praktikum und -Exegetikun1 mit schrift-
lichen Arbeiten: D. jur. Siber, P. O., Mo. 6-8 U., privatim.
Repetitorium des römischen Rechts in Anknüpfung an
Gaius' Institutionen I——III: D. jur. B. Schwarz, Mo. 3 bis
5 U., privatim.
Interpretation von Gaius' Institutionen Buch IV (Zivil-
prozeß): D. jur. Stein, P. O. Hon., Do. 5-6 U., publice.
Konversatorium über das syrisch-römische Rechtsbuch:
D. jur. et ph. Holldack, Fr. 7-8 U., publice.
Übungen zur deutschen Rechtsgeschichte: D. jur.
Planitz, P. E. des., Mo. 4-5 U., privatissime, sed gratis.
Übungen zur vergleichenden Rechtsgeschichte der mittel-
elterlichen Mittelmeerkulturen: D. jur. et ph. Holldack, Mi. 8
bis 91/, U. Ab., privatissime, sed gratis, im Institut für Kultur-
und Universalgeschichte (Goldner Bär, Universitätsstr. 11/13).
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Anfänger): D. jur. Strohal, P. O.,
Do. 6-8 U., privatim. __
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Vorgerücktere): D. jur. et ph.
Mittels, P. O., Do. 6-8 U., privatim. .
Zivilprozeß-Praktikum: D. jur. et th. Wach, P. O.,
Di. 6-8 U., privatim. i
Konversatorium über ausgewählte Kapitel des Zivil-
prozeßrechtsz D. jur. Stein, P. C. Hon., Mo. 5-6 U., pri-
vatissime, aber gratis.
Praktikum des Handels-, Wechsel- und Schiffahrtsrechts
(mit schriftlichen Arbeiten): D. jur. Ehrenberg, P. O., Mi.
6-8 U., privatim.
Strafrechts-Praktikum, mit mündlichen und schriftlichen
Übungen der Teilnehmer: D. jur. et ph. Binding, P. O.,
Fr. 6-8 U., privatissime. _
Strafprozeß-Konversatorium, mit besonderer Berück-
sichtigung des Prozesses der Carolina: D. jur. von Zahn,
Mi. pünktlich 5-6 U., privatissime.
Forensische Psychiatrie, mit Krankenvorstellungenz S. 17.
Kriminalpsychologie: S. 17. Zurechnungsfähigkeit: S. 17.
Gerichtliche Medizin, mit Demonstr. (für Juristen): S. 20.
Kriminalistische Praktik, mit Demonstr. (tür Juristen): S. 20.
Stimmbildung und Redeübungen: S. 40.
Vorlesungen über Volkswirtschafts- und Verwaltuugslehre: S. 41.
Elektrotechnik (bes. für Juristen etc.): S. 46.
Chemische Industrie (für Hörer aller Fakultäten): S. 48.

-... 9 _
· III. Medizinische Fakultät.
Propädeutische Fächer. '
Einführung in das Studium der Medizin (Studienplan):
D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., an einem der ersten
Tage des Semesters, publice, im Anatomischen Institut,
' Liebigstr. 13. Näheres durch Anschlag.
Chemisches Praktikum für Studierende der Medizin
und der Zahnheilkunde: D. ph. et med. Hantzsch, P. O.,
mit D. ph. Schaefer, sechsstündig an 2 Tagen, nach Ver-
einbarung, privatim,. im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Arzte und Zahnärzte: D.
ph. Paal, P. O. des., mit D. ph. Waentig, sechsstiindig
nach Vereinbarung, privatim, im Laboratorium für ange-
wandte Chemie, Brüderstr. 34.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl, P. E., u. D. ph. Füchtbauer, So. 9-12 U., pri-
vatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5. _
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung) mit Übungen, für Studierende der
Medizin und der Naturwissenschaften, insbesondere der
Chemie: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mo., Mi. 11. _
Do. 6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebig-
str. 13.
Chemisches Praktikum für Mediziner, halbtägig: D.
med. et ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 oder (außer So.)
" 2-6 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Naturwissenschaften (Physik, Chemie, Botanik, Zoologie etc.):
S. 46-53.
Anatomie.
Systematische Anatomie des Menschen (Eingeweide,
Nervensystem und Sinnesorgane: D. med. Rabl, P. O., tägl.
10-11 U., privatim-, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Präparierlibungen: D. med. Rabl, P. O. (unter Teil-
' nahme der Prosektoren D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E.,
und D. med. Held, P. E. des.), Mo. bis So. 9-1 u. Mo.
bis Fr. 2-6 U., privatim, im Anatomischen Institut, Lie-
bigstr. 13. P
Systematische Anatomie des Menschen (Knochen und
Gelenke): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Di. u. Do.
11-12 U.,privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.

.. 10 ..
Systematische Anatomie des Menschen (Muskeln, Herz
und Gefäße): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Mo.,
Mi. n. Fr. 11-12 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13. __
Histologische Übungen: D. med. et LL. D. Spalteholz,
P. E. und D. med. Held, P. E. des., Mo. u. Di. 8 bis
10 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. I3.
Anatomische Besprechungen: D. med. et LL. D.
Spalteholz, P. E., So. 2-4 U., privatissime, im Anato-
mischen Institut, Liebigstr. 13.
Über die Wirkung der Muskeln, im Anschluß an die
Vorlesung über systematische Anatomie (Knochen, Gelenke
und Muskeln) von D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E.:
D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mo. 5-6 U., privatim,
im Apatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Über Zeugung und Vererbung: D. med. Kaestner,
P. E., Di. 6-7 U., publice, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Grundzüge der Anatomie des Menschen (für Lehr-
amtskandidaten): D. med. Sieglbauer, Mo., Mi. u. Fr. 8
bis 9 U. Vorm., privatim, im Anatomisohen Institut, Liebig-
Str. 13.
Physiologie.
Physiologie des Nerven- und Muskelsystems: D. med.
et ph. Hering, P. O., mit 1). med. von Brücke, tägl. 9
bis 10 U., privatim, im Physiologischen Institut, Liebig-
str. 16.
Anleitung zu physiologischen Untersuchungen für
Fortgeschrittene: D. med. et ph. Hering, P. O., Mo. bis
Fr. 10-12 u. 3-6 U., privatissime, aber gratis, im Phy-
siologischen Institut, Liebigstr. 16.
Die Lehre von den Tonempfindungen (Physiologie des
Gehörs, der Stimme und Sprache), für Studierende aller
Fakultäten: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Fr. 6-8 U.,
privatim, im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Besprechungen über organische Chemie für Mediziner:
D. med. et ph. Siegfried, P. E., Di. 6-7 U., pr·ivatim,
im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisches Praktikum: D. med. et ph. Siegfried,
P. E., mit D. med. von Brücke u. D. med. Dittler, dreimal
wöchentlich 4-6 U., privatim, im Physiologischen Institut,
Liebigstr. 16. '

- 11 - .
Physiologisoh-ohemisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. med. et ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 u. (außer So.)
2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologie und Hygiene der Milch (tür Arzte, Tier-
ärzte und Landwirte): D, med. Seiffert, Mo. u. Do. 5-6 U.,
privatim, im Universitätsgebäude.
Die Lehre vom Leben (Allgemeine Biologie, I. Teil),
für Studierende aller Fakultäten: D. med. Seiffert, Mi. 5
bis 6 U., publice.
Physiologische Besprechungen: D. med. Ditrtler, Mi.
6-8 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Grundzüge der Vererbungslehre: S. 49.
Pathologische Anatomie. Allgemeine Pathologie.
Spezielle pathologische Anatomie: D. med. et ph.
Marchand, P. O., tägl. 12-1 U., privatim, im Patholo-
gischen Institut, Liebigstr. 26.
Pathologisch-anatomischer Sektions- u. Demonstratione-
kurs: D. med. et ph. Marchand, P. O., mit D. med. Versé,
Mo., Mi., Do. u. So. 9-101/, U., privatim, im Patholo-
gischen Institut, Liebigstr. 26.
Arbeiten im Pathologischen Institut (Liebigstr. 26) für
Geübtere: D. med. et ph. Marchand, P. O., tägl. 8-1 u.
(außer So.) 2-5 U., privatissime, gratis.
Die durch tierische Parasiten hervorgerufenen Erkran-
kungen des Menschen: D. med. Löhlein, in 1 noch zu
verabred. Stunde, privatim, im Pathologischen Institut,
Liebigstr. 26.
Praktischer Kursus der pathologischen Histologie: D.
med. Löhlein und D. med. Verse, Di. u. Er. 6-7*/, U.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Über die Geschwülste: D. med. verse, Mo. 6-7 U.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Spezielle pathologische Anatomie des weiblichen und
männlichen Genitalapparates: D. med. Huebschmann, in
1 noch zu verabred. Stunde, privatim, im Pathologischen
Institut, Liebigstr. 26.
Einführung in die Immnnitätslehre: D. med.
Huebschmann, in 1 noch zu verabred. Stunde, privatim,
im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Pharmakologie und Pharmazie.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 3-4 U., privatim, im
Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.

_ 12 "..
Pharmakognosie des Pflanzenreichs und Tierreichs:
D. med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 12-1 U., privatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm,
P. O., tägl., ganztägig, privatissime, sed gratis.
Pharmazeutisch - chemisch - toxikologisches Praktikum
mit Sterilisierkurs: D. ph. et med. Hantzsch, P. C., mit
D. ph. Schaefer, ganz- u. halbtäg., tägl. 8-121/, U. u.
(außer So.) 2-6 U., privatim, im Chem. Laborator., Liebigstr. 1 8.
Pharmazeutisch - chemisch - toxikologisches Praktikum :
D. ph. Paal, P. O. des., mit D. ph. Deußen u. D. ph.
Scheiber, ganz- u. halbtäg., tägl. 8-12*/, U. u. (außer So.)
2-6 U., privatim, im Laborat. f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Übungen im Sterilisieren für Studierende der Phar-
mazie des Laboratoriums für angewandte Chemie (Brüder-
str. 34.): D. ph. Paal, P. O. des., mit D. ph. Deußen,
an zu vereinbar. Tagen, gratis.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl, P. E. u. D. ph. Fiichtbauer, So. 9-12 U., pri-
vatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Innere Medizin.
Medizinische Poliklinik (Ambulanz) : D. med. A. Hoffmann,
P. C., tägl. (außer Mi.) 2-3 U., privatim, im Medizinisch- '
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Distrikts-Poliklinik: D. med. A. Hoffmann, P. O., tägl.
8-10 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Spezielle Therapie: D. med. A. Hofmann, P. O., Do.,
9-11 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Medizinische Klinik (Liebigstr. 22): D. med. von
5 Strümpell, P. O., tägl. (außer Do.) 10*/,-12 U., privatim.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Anfänger
(in Gruppen): D. med. Rolly, P. E., Mo. 8-9 u. Do. u. Fr.
8-10 U. Vorm., privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigst.r.22.
Kursus der klinisch-bakteriologischen Untersuchungs-
methoden (ev. in Gruppen): D. med. Rolly, P. E., Do. 5
bis 7 U., privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.

- 13 - .
Kursus der klinisch-serologischen Untersuchungs-
methoden (ev. in Gruppen): D. med. Rolly, P. E., 4 mal
1/, tägig, zu noch zu best. Zeit, privatim, in der Medizin.
Klinik, Liebigstr. 22.
Klinische Propädeutik (enzyklopädische Einführung in die
Medizinische Klinik): D. med. Rolly, P. E., Di., Mi. u. So.
8-9 U.Vorm., privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Das Röntgenverfahren in der inneren Medizin: D. med.
von Criegern, an zu verabred. Stunden, privatim, im Me-
dizinisch-poliklin. Institut, Nürnberger Str. 55. Eg.
' Ausgewählte Kapitel aus dem Gebiete der Herzkrank-
heiten: D. med. von Criegern, Di. 4-5 U., publice, im
Medizinisch-poliklin. Institut, Nürnberger Str. 55. Eg.
Ausgewählte Kapitel aus dem Gebiete der Nieren-
krankheiten: D. med. von Criegern, Fr. 4-5 U., publice,
im Medizinisch—poliklin. Institut, Nürnberger Str. 55.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Fortge-
schrittene (in Gruppen): D. med. Stadler, Mi. 5-7 u. Do.
9-11 U., privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der diagnostischen und therapeutischen Tech-
nik am Krankenbett: D. med. Stadler, in 2 noch zu best.
Stunden, privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der klinisch-chemischen und -mikroskopischen
Untersuchungsmethoden: D. med. Ebstein (im Auftrage von
D. med. von Strümpell, P. O.), So. 2-4 U., privatim, in
der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22. ·
Kursus der Röntgentechnik und Röntgendiagnostik,
interner Teil: D. med. Albraeht (im Auftrage von D. med.
von Strümpell, P. O.) (chirurgischer Teil durch D. med.
Frangenheim, s. S. 15), Di. u. Do. 5-6 U., privatim, in
der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Physikal. Grundlagen der Anwendungen von Strahlungen in der
Medizin (Licht-, Röntgen-, Radiumstrahlen): S. 47.
Chirurgie.
Chirurgische Klinik (Liebigstr. 20): D. med. Payr, P.
' 0. des., tägl. (außer Do.) 9-10'/" U., privatim.
Ausgewählte Kapitel aus den Grenzgebieten der Chi-
rurgie und inneren Medizin (Leber, Gallenwege, Pankreas,
Duodenum): D. med. Payr, P. O. des., Mi. 6*/,-71/, U,
Ab., publice, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20,
Chirurgische Poliklinik mit orthopädischen Übungen:
D. med. et sc. Tillmanns, P. E., Mo., Di. u. Do. 2-3 U.,
privatim, im Kinderkrankenhause, Platzmannstr. 1.

.. 14 ...
Chirurgie des Kindesalters. Klinische und poliklini-
sche Operationen und Demonstrationen im Operationssaale
des Kinderkrankenhauses (Platzmannstr. 1): D. med. et sc. ·
Tillmanns, P. E., So. 5-6*/, U., publice.
Poliklinik der orthopädischen Chirurgie (Nürnberger
Str. 57, Gartengeb. Erdg.): D. med. Kölliker, P. E., Mo., Mi.
u. So, 4-5 U., privatim.
Über Frakturen und Luxationen: D. med. Kölliker,
P. E., Mi. 6-7 U., privatim, in der Poliklinik für ortho-
päd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57, Gartengeb. Erdg.
Kriegschirurgie und Feldsanitätsdienst: D. med.
Kölliker, P. E., Mo. 6-7 U., publice, in der Poliklinik
für orthopäd. Chirurgie, Niirnb. Str. 57, Gartengeb. Erdg.
Zahnärztliche Poliklinik (Extraktionskursus) für Medi-
ziner: D. ph. Dependorf, P. E., Do. 8-9 U., privatissime,
im Zahnärztl. Institut, Nürnberger Str. 57.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Heineke, P. E., tägl. (außer Do.) 11-12 U., privatim.
Allgemeine Chirurgie: D. med. Heineke, P. E., Do.
11-12 U., privatim, im Chirurgisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Kurs der Krankheiten der Harnwege: D. med. Kollmann,
P. E., in der zweiten Hälfte des Semesters, Mi. 6-7 U.,
privatissime, in der Privatpoliklinik, Königstr. 14. I.
Abriß der Kriegschirurgie: D. med. Frhr. von Lesser,
Mi. 5-6 U., publice, in der Privatpoliklinik für chirurgisch
Kranke, Albertstr. 13. I.
Chirurgischer Verbandkursus rnit besonderer Berück-
sichtigung der Frakturen und Luxationen: D. med. Frhr.
von Lesser, Mo. u. Fr. 5-6 U., privatim, in der Privat-
poliklinik f. chirurg; Kranke, Albertstr. 13. I.
Über Nierenchirurgie: D. med. P. Wagner, an 2 zu best.
Tagenu. Stunden, privatim, im Pathol. Institut, Liebigstr. 26.
Über Lokalanästhesie: D. med. Lliwen, Di. 4-5 U.,
privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Neuere Methoden der Narkose und Lokalanästhesie:
D. med. Sick, Fr. 4-5 U., publice, in der Poliklinik für
orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57, Gartengeb. Erdg.
Chirurgische Propädeutik und kleine Chirurgie: D.
med. E. Heller, Mo., Mi. u. Fr. 4-5 U., privatim, in der
Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Chirurgische Anatomie am Lebenden: D. med. E. Heller,
Do. 4-5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.

_. 15 -
Chirurgischer Verbandkurs mit Besprechung der
Frakturen und Luxationen: D. med. Frangenlieim, Mo.,
Mi. u. Fr. 5-6 U., privatim, in der Chirurg. Klinik,
Liebigstr. 20.
Kursus der Cystoskopie mit Demonstrationen zur
Chirurgie der Harnorgane: D. med. Frangcnheim, Do. 4
bis 5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Kursus der Röntgentechnik und Röntgendiagnostik,
chirurgischer Teil: D. med. Frangenheim (interner Teil
durch D. med. Albracht, s. S. 13), Di. u. Do. 5-6 U.,
privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Gynäkologie. ·
Geburtshilflich—gynäkologische Klinik und Poliklinik:
D. med. Zweifel, P. O., täglich 8-9 U. Vorm., privatim,
in der Universitiits-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Geburtshilfliche Operationslehre mit Übungen am Phan-
tom: D. med. Zweifel, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 5-6 U.,
privatim, in der Universitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7. '
Gynäkologische Diagnostik: D. med. Skutsch, So. 5
bis 6*/, U., privatim, in der Privatpoliklinik, Königstr. 14.
Kurs geburtshililicher Operationen: D. med. Skutsch,
Mo. u. Fr. 6-78/, U., privatim, in der Mediz. Poliklinik,
Nürnberger Str. 55.
Geburtshilfliche Propädeutik: Einführung in die Phy-
siologie und Pathologie der Schwangerschaft und Geburt,
mit Demonstrationen: D. med. Lichtenstein, Di. u. Do.
6-7 u. Fr. 7-8 U., privatim, in der Universitiits-Frauen-
klinik, Stephanstr. 7.
Gynäkologische Propädeutik und Akiurgie: Einführung
in die Gynäkologie u. gyniikologische Operationslehrez D.
med. Lichtenstein, Mo. u. Fr. 6-7 U., privatim, in der
Universitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Augenheilkunde.
Klinischer Unterricht in der Augenheilkunde: D. med.
Sattler, P. O., tägl. (außer Do.) 12-1 U., So. Demonstration
pathologisch-anatomischer Präparate durch den Projektione-
apparat, privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke,
Liebigstr. 14.
Augenspiegelkursus (sechswöchig): D. med. Schroeter,
  P. E., zweistünd., an zu best. Tagen 6-7 U., privatim,
Nonnenmühlgasse 8. I. (Wohnung). '

_. 16 1.
Funktionsprüfung der Augen: D. med. Schroeter, P.
E., Mi. 2-3 U., publice, Nonnenmühlgasse 8. I. (Wohnung).
Augenärztliche Propädeutik, sämtliche Untersuchungs-
methoden einschl. Augenspiegelübungen: D. med. Schoen,
P. E., Mo. u. Fr. (Mi. u. So.) 6-7 U. u. Di. u. Do. 6-8
oder 7-9 U., privatim, in der Privatpoliklinik für Augen-
kranke, Königstr. 14. I.
_ Die Refraktionsanomalien und Funktionskrankheiten
des Auges (Star, Glaukom und Schielen): D. med. Schoen,
P. E., zweistündig, an zu best. Tagen n. Stunden, publice,
in der Privatpoliklinik für Augenkranke, Königstr. 14. I.
Gesundheitspflege des Auges (tür Studieren de aller Fakul-
täten): D. med. 0. Schwarz, P. E., Mo. 6-7 U., publice.
Augenspiegelkursus: D. med. O. Schwarz, P. E., an
zwei zu best. Tagen 6-7 Ur, privatim, im Medizinisch-
poliklinischeu Institut, Nürnberger Str. 55.
Die Beziehungen der Augenerkrankungen zu Allgemein-
leiden (mit Krankenvorstellungen und Demonstrationen): D.
med. Arth. Birch-Hirschfeld, P. E., Di. 7-8 U. Ab.,
publice, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Funktionsprüfung der Augen mit praktischen Übungen
im Brillenbestimmen etc.: D. med. Arth. Birch-Hirschfeld,
P. E., Do. 9-11 U., privatim, in der Heilanstalt für Augen-
kranke, Liebigstr. 14.
Die Motilitätsstörungen der Augen (mit Krankenver-
stellungen): D. med. Bielschowsky, P. E., zweistünd. an
noch zu best. Tage, publice, in der Heilanstalt für Augen-
kranke, Liebigstr. 14.
Augenspiegelübungen für Anfänger und Geübtere:
D. med. Bielschowsky, P. E., zweimal wöchentl. an noch
zu verabred. Stunden, privatim, in der Heilanstalt für
Augenkranke, Liebigstr. 14.
Propädeutischer Kurs in der Augenheilkunde: D. med.
Wolfrum, Mi. u. So. 3-4 U., privatim, in der Heilanstalt
für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Ausgewählte Kapitel aus der Entwicklungsgeschichte
und Anatomie des Auges: D. med. Wolfram, Fr. 7-8 U.,
privatissime et gratis, in der Heilanstalt für Augenkranke,
Liebigstr. 14.
Ausgewählte Kapitel aus der Pathologie und Therapie
_ der Augenkrankheiten (mit Demonstrationen): D. med.
Seefelder, Do. 11-12 U., privatim, in der Heilanstalt für
Augenkranke, Liebigstr. 14. (

.. 17 ..
Arbeiten im Laboratorium der Universitätsaugenklinik
(Liebigstr. 14.) für Geübtere: D. med. Seefelder, tägl. 5
bis 7 U., privatissime, sed gratis.
Nervenkrankheiten und Psychiatrie.
Psychiatrische Klinik (Windmühlenweg 20): D. med., ph.
et sc. Flechsig, P. O., Mo. u. Mi. 3-4 n. Do. 4-5 U., privatim.
Forensische Psychiatrie mit Krankenvorstellungz D.
med., ph. et sc. Flechsig, P. O., So. 4-6 U., privatim,
in der Psychiatrischen und N ervenklinik,Windmühlenweg 20.
__ Elektrodiagnostik und -Therapie, mit praktischen '
Übungen: D. med. G. Köster, P. E., Do. 4.-5 U.,
privatim, im Medizinisch-poliklin. Institut, Nürnberger Str. 55.
Kriminalpsychologie: D. med. Döllken, P. E., Di.
5-6 U., publice.
Zurechniingsfähigkeitz D. med. Döllken, P. E., Fr.
5-6 U., publice.
Neurosen (einschl. Hypnotismus), mit Krankenver-
stellungen: D. med. Döllken, P. E., So. 5-6 U., priva-
tissime, in der Wohnung, Georgiring 9.
Psychiatrie mit Demonstrationen: D. med. Schütz,
So. 5-7 U., privatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
__ Unfallnervenkrankheiten, mit Demonstrationen und
Übungen in der Begutachtung: D. med. Quensel, in einer
noch zu verabred. Stunde, publice, in der Privatpoliklinik
für Nervenkrankheiten, Könjgstr. 14. l.
iDemonstrationen und Übungen in der Untersuchung
von psychischen u. Nervenkrankheiten: D. med. Quensel,
Di., Do. u. So. 6-7 U., privatissime, aber gratis, in der
Privatpoliklinik für Nervenkrankheiten, Königstr. 14. I.
Neurologische Diagnostik (mit Demonstrationen): D.
med. Klien, Do. 5-6 U., privatim, in der Psychiatrischen
u. Neijvenklinik, Windmühlenweg 20.
Übungen in der neurologischen Diagnostik: D. med.
Klien, Mi. 5-6 U., publice, in der Psychiatrischen u.
Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Allgemeine Psychiatrie: D. med. et ph. von Nießl-
Mayendorf, Mo. 5-6 U., publice.
Gehirnpathologie mit klinischen Demonstrationen und
Lichtbildern: D. med. et ph. von Nießl-Mayendorf, Mo.,
Mi. 11, Fr. 7-8 U. Ab., privatim. Albertinuin XI.
Übungen in der Erkennung und Beurteilung mikro-
skopischer Präparate des normalen und kranken Nerven-
2

- 18 - _
systems: D. med. et pb. von Nießl-Mayendorf, an 2
noch zu vereinbar. Stunden, privatim, in der Wohnung.
Allgemeine Psychopathologie: D. med. Gregor, in 1
noch zu vereinbar. Stunde, privatim, in der Psychiatrischen
u. Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Untersuchung von Geisteskranken: D. med. Gregor,
in 1 noch zu vereinb. Stunde, privatim, in der Psychia-
trischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Kinderkrankheiten.
Klinik und Poliklinik für Kinderkrankheiten: D. med.
Soltmann, P. O. Hon., tägl,. (außer Do.) 4-5 U.,
privatim, im Kinderkrankenhaus, Platzmannstr. 1.
Skrophulose, Tuberkulose, Rachitis und Syphilis here-
ditaria: D. med Soltmann, P. O. Hon., Mi. 5-6 U.,
publice, im Kinderkrankenhause, Platzmannstr. 1.
Therapie der Kinderkrankheiten: D. med. Lange, P.
E., Di. u. Fr. 6-7 U., privatim, in der Pädiatrischen Pri-
vat-Poliklinik, Königstr. 14. I.
Spezielle Therapie der Kinderkrankheiten: D. med.
Hohlfeld, Di. 5-6 U., publice, im Kinderkrankenhause,
Platzmannstr. 1. e
Kursus der klinischen Mikroskopie und Bakteriologiez
D. med. Hohlfeld, Fr. 5-6*/, U., privatissime, im Kinder-
krankenhaus, Platzmannstr. 1.
Hautkrankheiten und Syphilis.
Klinische Vorlesungen über Hautkrankheiten und
Syphilis, einschließlich Blennorrhöe und Komplikationen:
D. med. Hille, P. O. Hon. des., Di., Mi. u. Fr. 3-4 U.,
privatim, in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Praktische Übungen in der Diagnose der Haut- und
Sexualkrankheiten: D. med. Hille, P. O. Hon. des., Mo.
u. Do. 3-4 U., privatim (für die Hörer der klinischen Vor-
lesung gratis), in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Erklärung der klinischen Moulagensammlung (Wachs-
abgüsse von selteneren Hautkrankheiten): D. med. Hille,
P. O. Hon. des., Mo. 6-7 U., privatim, in der Dermatolog.
Klinik, Liebigstr. 20.
Spezielle Pathologie und Therapie der wichtigsten
Hautkrankheiten für Fortgeschrittene: D. med. Hieeke, P.
E., Mi. 6-7 U.,privatim, im Patholog. Institut, Liebigstr, 26.

.— 19 .....
Zeugungsfähigkeit beim Manne: D. med. Biecke, P-
E., Mo. 6-7 U., privatim, im Pathol. Institut, Liebigstr.26.
Spezielle Therapie der Gesehlechtskrankheiten: D. med.
Friedhelm, an zwei noch zu best. Tagen u. Stunden,
privatim, in der Medizinischen Poliklinik, Nürnberger Str. 55.
Allgemeine Dermatologie: D. med.Vör11er, zweistündig,
nach Vereinbarung, gratis, im Medizinisch-poliklinischen
Institut, Nürnberger Str. 55.
Kursus für Dermatologie: D. med. Vörncr, tägl. 2
bis 3 U., gratis, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Ohren-, Nasen- und Halskrankheiten.
Akustik, Stimme u. Sprache: D. med. A. Barth, P. E.,
Mi. 6-7 U., publice, in der Klinik f. Ohren-, Nasen- u.
Halskrankheiten, Liebigstr. 18a.
Untersuchungsmethoden und Praktikum der Ohren-,
Nasen- und Halskrankheiten: D. med. A. Barth, P. E., tägl.
(außer Do.) 10-11 U., privatim, in der Klinik für Ohren-,
N asen_- u. Halskrankheiten, Liebigstr. 18a.
Übungen in der Untersuchung von Hals, Nase und
Ohr (für Anfänger): D. med. Heymann, an zwei zu
vereinbar. Tagen 5-6 oder 6-7 U., privatim, in der Privat-
poliklinik für Hals-, Nasen- und Ohrenkrankheiten, König-
str. 14. I.
Einführung in die Oto·, Rhino-Laryngologie (mit
Krankenvorfiihrungen): D. med. Knick, 3mal wöehentl.
12-1 U., privatim, in der Klinik für Ohren-, Nasen- und
Halskrankheiten, Liebigstr. 18a.
Direkte Laryngoskopie, Bronehoskopie und Oesophago-
skopie: D. med. Knick, Do. 6-7 U., privatim, in der Kli-
nik für Ohren-, Nasen- u. Halskrankheiten, Liebigstr. 18a.
Physiologie des Gehörs, der Stimme u. Sprache: S. 10.
Stimmbildung, Korrektur von Sprachfehlern, Spraehgebrechen
etc.: S. 40.
Hygiene.
Über Nahrungsmittel und Ernährung des Menschen:
D. med. F. Hofmann, P. O., Di., Do. u. Fr. 3-4 U., pri-
vatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Schutzpockenimpfung und Impftechnik: D. med. E.
Hofmann, P. O., Di. 11-12 U., privatim, im Hygie-
nischen Institut, Liebigstr. 24.
: Hygienische Besprechungen: D. med. F. Hofmann,
2*

_ 20 ...
~P. O., Fr. 6-7 U., publice, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24.
Arbeiten im Hygienischen Institute (Liebigstr. 24) für
Geübtere: D. med. F. Hofmann, P. O., tägl. 9-1 U., pri~ "
vatissime, aber gratis.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange,
P. E., Mi. 6-7 U., publice.
Auserwählte Kapitel aus der allgemeinen Hygiene:
D. med. Schmidt, in einer noch zu vereinb. Stunde, preä
vatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Tropenhygiene und Tropenkrankheitenz D. med.
Schmidt, in einer noch zu vereinbar. Stunde, privatim,
im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Gerichtliche Medizin.
Gerichtliche Medizin mit Demonstrationen (für Juristen):
D. med. Kockel, P. E., Do. 3-4 U., privatim. Albertinum XI.
Gerichtsärztliches Praktikum, für Studierende und
Ärzte: D. med. Kockel, P. E., ein- bis zweimal wöchent-
lich nach Verabredung, privatissime, im Institut f. gericht-
liche Medizin, Johannisallee 28.
' Kriminalistische Praktik, mit Demonstrationen (für
Juristen): D. med. Kockel, P. E., Mi. 5-6 U., privatim,
im Institut f. gerichtl. Medizin. Johannisallee 28.
Arbeiten im Institut für gerichtliche Medizin (Johannis-
allee 28): D. med. Kockel, P. E., tägl. 9-12 U., priva-
tissime, sed gratis.
Geschichte.
Geschichte der Medizin im Altertum: D. med.
Sudhoff, P. E., Do. 6-7 U., publice, im kleinen Hör-
saal des Zoolog. Instituts, Talstr. 33. Eg.
Arbeiten im medizinisch-historischen Seminar (Tal-
str. 33. II.): D. med. Sudhoif, P. E., tägl. 9-12 U., pri-
vatissime, sed gratis.
Privatinstitute,
in welchen auch klinischer oder poliklinischer Unterricht
erteilt wird über
u) Innere Medizin.
D. med. G. Köster, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Nervenkrankheiten (Königstr. 14. I.): Neuropatholo-

..." 21 ..
gische Demonstrationen und Übungen in der Unter-
suchung Nervenkranker, tägl. 2-31/,, U., privatim, aber
gratis.
I). med. Quenselr In der Privatpoliklinik für Nervenkrank-
heiten (Königstr. 14. I.): Demonstrationen und Übungen
in der Untersuchung von psychischen und Nerven-
krankheiten, Di., Do. u. So. 6-7 U., privatissime, aber
gratis.
D. med. von Criegern: Privatpoliklinik für innere Krank-
heiten (Blücherstr. 45. Eg.), Mo. bis Fr. 9-10 U.,
privatim.
b) Chimrßie.
D. med. Frhr. von Lesser: Privatpoliklinik für chirurgisch
Kranke (Albertstr. 13. I.), Mo., Mi. u. Fr. 12-1 U.,
privatim.
c) Augenkrankhelten.
D. med. O. Schwarz, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Augenkrank6__(Königstr. 14. I.): Leistungsprüfung der
Augen (mit Übungen), Do. 9-11 U., privatim.
D. med. Klister: In der Privatheilanstalt für Augenkranke
(Universitätsstr. 24. II.): Augenärztliches Praktikum
(Poliklinik), Di., Do. u. So. 11-12 U., privatissime.
d) Hautkrankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege.
, D. med. Kollmann, P. E.: Privatpoliklinik für Haut-
krankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnorgane
(Königstr. 14. I.), Mo. u. Fr. 6-7 U., privatim.
e) Gynäkologie.
D. med. Skutsch: Gynäkologische Privatpoliklinik (König-
str. 14. I.), tägl. 21/,-3*/, U., privatissime et gratis.
Für Studierende der Zahnheilkunde:
(Die zahnärztlichen Vorlesungen und Übungen werden, soweit
nicht ausdrücklich anders bemerkt ist, im Zahnärztlichen Institut,
Nürnberger Str. 57, abgehalten.)
Poliklinik für Zahnkrankheiten: D. ph. Dependorf.
P. E.: a) für Fortgeschrittene: Mo., Di. u. Fr. 8-9*/, li.:

.. 22 ..
b) für Anfänger (durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster):
Mi. u. So. 8-9*/, U., privatissime.
Operativer Kursus der konservierenden Zahnheilkunde
(für Anfänger: Kursus am Phantom): D. ph. Dependorf,
P. E., mit Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, Mo. bis Fr.
2-5 U., privatissime.
Arbeiten für Geübtere im histologischen und Röntgen-
laboratorium: D. ph. Dependorf, P. E., in noch zu best.
Zeit, privatissime. '
Spezielle Anatomie und Histologie der menschlichen
Zähne mit Einschluß der Entwicklungsgeschichte: Im Auf-
trage des Direktors des Zahnärztl. Instituts durch Hilfs-
lehrer Zahnarzt Schuster, in 1 noch zu best. Stunde,
privatim.
Vorlesung über Pathologie und Therapie der Zahn-
erkrankungen: Im Auftrage des Direktors des Zahnärztl.
Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, Di. u. Fr.
5-6 U., privatim.
Hygiene der Zähne und Prophylaxe der Zahnerkran-
kungen: Im Auftrage des Direktors des Zahnärztl. Insti-
tuts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, in 1 noch zu
best. Stunde, privatim.
Vorlesung über Zahnfüllungsmethoden im Anschluß
an den Phantomkursus: Im Auftrage des Direktors des
Zahnärztl. Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster,
in noch zu best. Stunden, privatim.
Kursus der zahnärztlichen Technik und der Ortho-
dontie für Anfänger (mit Vorlesungen und Demonstra-
tionen): Pfaif, P. E., Mo. bis Fr. 9-12 n. 2-6 u. So.
9-1 U., privatim.
Kursus der zahnärztlichen Technik und der Ortho-
dontie für Fortgeschrittene mit klinischen Übungen und
Vorlesungen: Pfaff, P. E., Mo. bis Fr. 9-12 u. 2-6 u.
So. 9-1 U., privatim.
Ausgewählte Kapitel aus dem Gebiete der zahnärzt-
lichen Technik und der Orthodontie: Pfaff, P. E., Mo. 12
bis 1 U., privatim.
Über Kieferbrüche und Resektionsprothesen: Im Auf-
trage des Direktors der techn. Abt. des Zahnärztl. In-
stituts durch Zahnarzt Nauenburg, So. 11-12 U.,
privatim.

. —— 23 -
Chemisch-physikalische, elektrotechnische und photo-
graphische Übungen (einschl. Röntgenautnahmen): Pfaif,
P. E., mit D. ph. Sehönbeck u. Zahnarzt Nauenburg,
in noch zu best. Stunden, privatim.
Poliklinik für Mund- und Kieierkrankheiten: D. med.
Heineke, P. E., Di. u. Do. 12-1 U., privatim, im Chirur-
giseh—poliklin. Institut, Nürnberger Str. 55.
Histologischer Kurs für Studierende der Zahnheil-
kunde: D. med. Held, P. E. des., So. 9-11 U., privatim,
im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Hygiene und Bakteriologie für Zahnärzte: D. med.
Schmidt, in einer noch zu vereinbar. Stunde, privatim, im
Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Pharmakologie und Toxikologie für Zahnärzte: D.
med. et ph. Gros, Mi. u. Do. 9-10 U., privatim, im Phar-
makolog. Institut, Liebigstr. 10.
_ Die Lehre von den Krankheitsursachen (Allgemeine
Atiologie), für Studierende der Zahnheilkunde: D. med.
Huebschmann, Fr. 5-6 U., privatim, im Patholog. Insti-
tut, Liebigstr. 26.
Chemisches Praktikum für Studierende der Medizin
und der Zahnheilkunde: D. ph. et med. Hantzsch, P. C.,
mit D. ph. Schaefer, sechsstündig an 2 Tagen, nach Ver-
einbarung, privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebig-
str. 18.
Chemisches Praktikum für Ärzte und Zahnärzte: D.
ph. Paal, P. O. des., mit D. ph. Waentig, sechsstündig
nach Vereinbar., privatim, im Laboratorium f. angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
Physikal. Grundlagen der Anwendung von Strahlungen in der
Medizin (Licht-, Röntgen-, Radiumstrahlen): S. 4.7.
Sonstige Vorlesungen über Naturwissenschaft (Physik, Chemie,
Botanik, Zoologie etc.): S. 46-53.

_ 24 _
IV. Philosophi che Fakultät.
A. Philosophie.
Einleitung in die Philosophie und Logik: D. ph.
Salow, Mo., Do. u. Fr. 3-4 U., privatim.
Kurzgefaßte Geschichte der Philosophie vom Altertum
bis zur Gegenwart: D. ph. Dittrich, P. E., Mo. u. Do.
9-10 U., privatim.
Geschichte der neueren Philosophie (von der Renais-
sance bis Kant): D. ph. Volkelt, P. O., Mo., Di. u. Do.
10-11 U., privatim.
Geschichte der neuesten Philosophie von Kant bis zur
Gegenwart: D. ph., jur. et med. Wundt, P. O., Mo., Di.,
Do. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Die Philosophie Spinozas und seiner Zeit: D. ph. P.
Barth, P. E., Mi. u. So. 3-4 U., privatim.
Schopenhauer, Nietzsche und der moderne Voluntaris-
mus: D. ph. Brahn, Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
Religionsphilosophie vom systematischen Standpunkt:
D. ph. Spranger, P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Die Lehren der Stifter der sechs großen Weltreligionen
(Amos, Jesus, Mohammed, Zarathustra, Buddha, K ung-fu-tse):
D. ph. et med. Schneider, P. E, So. 11-12 U., privatim.
Allgemeine Ästhetik: D. ph. Volkelt, .P. O., Di. u.
Fr. 6-7 U., privatim.
Ästhetik des deutschen Klassizisnius: D. ph. Bergmann,
Mo. ll-12 U., privatim.
Psychologie: D. ph. Wirth, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr.
4-5 U., privatim.
Völkerpsycbologiez D. ph. Klemm, Di. u. Fr. 11-12U.,
privatim.
Kinderpsychologie und systematische Pädagogik (Päda-
gogik, III. Teil): D. ph. Spranger, P. E., Di., Mi. u. So.
8-9 U. Vorm., privatim.
Die Geschichte der Erziehung in soziologischer und
geistesgeschichtlicher Beleuchtung: D. ph. P. Barth, P. E.,
Mi. u. So. 4-5 U., privatim. -
Geschichte des gelehrten Unterrichts seit derReform ation:
D. ph. Jungmann, P. O. Hon., Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
Die Reformbewegungen in der Pädagogik der letzten
20 Jahre: D. ph. Brahn, Mi. 5-7 U., privatim.
Über Wesen und Gewißheit des christlichen Glaubens: S. 2. Das
apestol. Glaubensbekenntnis (f. Stud. aller Fakultäten): S. 3. Der
Religionsunterricht su höheren Schulen: S. 3. Tod und Jenseits in
den Religionen der Völker: S. 3. Rechtsphilosophie etc.: S. 6. Die
griechische Sophistik: S. 27. Die Wandlungen des Atombegriffs (für
Hörer aller Fakultäten): S. 47.

.... 25 ....
- Philosophisches Seminar:
1) D_, ph. Volkelt, P. O.: Erkenntnistheoretische und
logische Übungen (in Ankniipfung an Lotze's "System der
Philosophie"), Mi. 4-6 U., privatissime, gratis. - 2) D.
ph. P. Barth, P. E.: Erklärung der Geschichtsphilosophie
Hegels mit schriftlichen Arbeiten, Di. 8-9*/, U. Ab., pri-
vatissime.
Institut für experimentelle Psychologie (Paulinum
Tr. A III):
D. ph., jur. et med. Wvlmdt, P. O., für die psycho-
logische Abteilung gemeinschaftlich mit D. ph. W11'th, P.
E., für die pädagogische Abteilung gemeinschaftlich mit
D. ph. Brahn.
I. Lehrkurse für Psychologie:
1) Einfiihrungskursus zur experimentellen Psychologie:
D. ph. Salow, So. 11-1 U., privatim (nur für Mitglieder
des Instituts). 2) Einzelkurse an zwei Nachmittagen, pri-
vatissime, aber gratis (ausschl. Institutsbeitrag): a) Psycho-
logie der Raumwahrnehmungen: D. ph. Klemm, Mi. 3 bis
5 U. b) Psychologie der Gefühle und Atfekte: D. ph. Salow,
Di. 3-5 U.
II. Selbständige psychologische Arbeiten,
Mo. bis Fr. 2-7 u. So. 2-4 U., privatissime, aber gratis
(ausschl. Institutsbeitrag). 1. Abteilung: Psychophysik,
Vorstand D. ph. Wirth, P. E. 2. Abteilung: Sinnespsy-
chologie und Verwandtes, Vorstand D. ph. Klemm.
3. Abteilung: Psychologie der emotionalen Funktionen,
Vorstand D. ph. Salow. 4. Abteilung: Experimentelle Pho-
netik und Sprachpsychologie, Vorstand D. ph. Dittrich, P. E.
III. Abteilung für experimentelle Pädagogik
(Schillerstr 7. II.):
1) Einführungskurs in das pädagogische Experiment:
D. ph. Brahn, Mo. 11-1 U. 2) Wissenschaftliche Ar-
beiten für Fortgeschrittenere: D. ph. Brahn, tägl. 9-12
u. 2-7 U., privatissime et gratis.

.... 26 ...
Philosophisch—pädagogisches Seminar (Universitäts-
str. 13. II.):
D. ph. Sprallger, P. E.: Übungen (Ethik und Päda-
gogik), Mi. 7 3/,--91/, U. Ab., privatissime, gratis.
Praktisch-pädagogisches Seminar (in den Räumen
des König-Albert-Gymnasiums, Parthenstr. 1, und
des Thomasgymnasiums, Schreberstr. 9):
D. ph. Jungmann, P. O. Hon.: Übungen unter Mit-
wirkung von Prof. D. Lehmann (für Mathematik und
Naturwissenschaften), und Prof. D. Hartmann (für Franzö-
sisch und Englisch), Mi. u. So. 2-4 U., privatissime, aber
gratis.
Übungen zur genetischen Kinderpsychologie: S. BÜ-
Übungen zur Geschichte der Begritfsbildung (Monisten): S. 37.
Übungen über die Staatsanschauungen Kants und seiner
Schule: S. 35.
B. Philologie.
Die Grundbegriffe der Syntax: D. ph. Dittrich, P. E.,
Mo. u. Do. 8-9 U., privatim.
a) Altklaesischa Philologie.
Griechische Grammatik: D. ph. Hirt, P. E., Mo., Di.,
Do. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Griechisch für Realgymnasialabiturienten u. a., II. Kurs.
Lektüre leichter Texte: D. ph. Hirt, P. E., Di. u. Fr. 6
bis 7 U., privatim.
Griechisch-lateinische Etymologie und Wortforschung:
D. ph. Hirt, P. E., Mi. u. So. 9-10 U., privatim.
Einleitung in die homerischen Gedichte und Erklärung
von Ilias Buch B: D. ph. et LL. D. Brugmann, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 8-9 U. Vorrn., privatim.
Einführung in die altattische Komödie und Erklärung
von Aristophanes Acharnern: D. ph. et jur. Lipsius, P.
O., Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Die griechische Tragödie mit Interpretationen: D. ph.
Bethe, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim. I
Über den griechischen Roman (mit Interpretationen):
D. ph. Süß, Mi. 6-7 U., privatim.
Einführung in die griechische Elegie: D. ph. Martini,
P. E., Di. 5-7 U., privat·im.

..... 27 ..
Die griechische Sophistik (mit Lektüre ausgewählter
Quellenschriften): D. ph. Süß, Mi. 5-6 U., privatim.
Einführung in das hellenistische Griechisch mit bes.
Berücksichtigung der Papyri und des sog. Bibelgriechisch:
D. ph. Dieterich, Mo. u. Do. 4-5 U. (ev. auch zu anderer
Zeit), privatim.
Lateinisch für Anfänger aus allen Fakultäten: Er-
gänzungskursus [Repetition der Formenlehre, Syntax, leich-
tere Lektüre]: D. ph. Süß, Mo., Di., Do. u. Fr. 6-7 U.,
privatim.
Römische Literaturgeschichte der republikanischen
Zeit: D. ph. Heinze, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 3-4 U.,
privatim.
Horaz Leben und Werke mit Erklärung ausgewählter
Dichtungen: D. ph. Zarncke, P. E., Di. u. Fr. 4-5 U.,
privatim.-
Philologisches Seminar und Proseminar (Borne-
rianum II):
I. Philologisches Seminar (Bornerianum II): 1) D. ph.
Bethe, P. O.: Erklärung von Apuleius Metamorphosen und
Besprechung der schriftlichen Arbeiten, So. 11-1 U., pub-
lice. - 2) D. ph. Heinze, P. O.: Theognis; Besprechung
von Arbeiten, So. 11-1 U., publice.
II. Philologisches Proseminar (Bornerianum II): 1) Abt.
A. (für Anfänger): D. ph. Heinze, P. O.: Lysias, Fr. 6 bis
8 U., publice. - 2) Abt. B. (für Vorgeschrittene): D. ph.
Bethe, P. O.: Menander und schriftliche Arbeiten, Mo. 6 bis
8 U., publice. - 3) Abt. C.: D. ph. Martini, P. E.: Grie-
chische Stilübungen, Fr. 8-10 U. Ab., publice. - 4) Abt. D.:
D. ph. Süß: Lateinische Stilübungen, Mi. 11-1 U., publice.
Im Indogermanischen Institut (Paulinum 1): Sprach-
wissenschaftliche Übungen (Erklärung altgriechischer Dia-
lektinschriften): D. ph. et LL. D. Brugmann, P. O., Do. 7
bis 9 U. Ab., privatissime, aber gratis.
b) Orientalische Philologie.
Interpretation der in Pischel's Elernentarbuch des
Sanskrit enthaltenen Lesestücke (für Anfänger): D. ph. et
th. E. Windisch, P. O., Mo. u. Do. 3-4 U., privatim.

_ gg ._
Überblick über die nachvedische Sanskritliteratur: D.
ph. et th. E. Windisch, P. O., Di. 3-4 U., privatim.
Rghuvansa: D. ph. et th. E. Windisch, P. O., Mo. 4
bis 5 U., gratis. ·
Asckalnschriftenz D. ph. et th. E. Yvindisch, P. O.,
Do. 4-5 U., gratis.
Bgveda: D. ph. et th. E. Windisch, P. O., Di.
4-5 U., gratis.
Lektüre ausgewählter Stücke des Avesta: D. ph.Lind11e1',
P. E., in noch zu best. Zeit, privatissime und gratis.
Altarmenische Grammatik: D. ph. Lindner, P. E., Mi.
11-1 U., privatim.
Armenische Lektüre: D. ph. Lindner, P. E., in noch
zu best. Zeit, privatissime und gratis.
Einführung ins Sumerische: D. ph. Zimmern, P. O.,
Do. 4-5 U., privatim.
Babylonisch-Assyrisch, II. Kursus: D. ph. Wcißbach,
P. E., Mi. u. So. 8-9 U. Vcrm., privatim. __
Die babylonisch-assyrische Literatur im Überblick:
D. ph. Zimmern, P. O., So. 10-11 U., privatim.
Die Gesetze Hammurabis im aitbabylouischen Original-
text: D. ph. Zimmern, P. O., Mo. 4-5 U., privatim.
Syrisch, Fortsetzung: D. ph. Zimmern, P. O., Do.
5-6 U., privatim.
Mesainschrift, phönizische und altaramäische Inschriften:
D. ph. Zimmern, P. O., Mo. 5-6 U., privatim.
Hebräische Lautlehre (vergleichend): D. ph. Aug.
Fischer, P. O., Fr. 4-5 U., privatim.
Hiob: D. ph. P. Schwarz, P. E., Mi. 3-5 U., pri-
vatim.
Lektüre ausgewählter Suren des Koran (Fortsetzung).:
D. ph. Aug. Fischer, P. O., Di. 4-5 U., privatim.
Koran: D. ph. P. Schwarz, P. E., So. 11-1 U.,
privatim.
Geschichte der muhammedanischen Religion vom Tode
ihres Stifters bis zur Gegenwart: D. ph. Aug. Fischer, P.
O., Fr. 5-6 U., privatim.
Einführung in die Lektüre arabischer Papyri: D. ph.
Aug. Fischer, P. O., Di. 5-6 U., privatim.
Imru' ulkais: D. ph. P. Schwarz, P. E., Di. 5-7 U.,
privatim.
Makamen des Hariri: D. ph. P. Schwarz, P. E., Fr.
5-7 U., privatissime, gratis.

' —— 29 —
Tausendundeine Nacht: D. ph. Stumme, P. O. Hon.,
Di. u,_ Fr. 1()———11 U., privatim.
Athiopisch: D. ph. Stumme, P. O. Heu., Mi. 9-10 U.,
privatim. '
Türkisch: D. ph. Stumme, P. O. Hon., Di. u. Fr. 9
bis IQ U., privatim.
Ägyptische Grammatik für Anfänger: D. pl1.Ste1ndoril',
P. O.,__ Di. u. Fr. 3-4 U., privatim.
Ägyptisch, II. Kursus: D. ph. Steindorif, P. O., Di.
u. Fr. 4-5 U., privatim.
Koptisch, III. Kursus: D. ph. Steindorff, P. O., Mo.
11. Do. 3-4 U., privatim.
Chinesische Grammatik: D. ph. Conrady, P. E., Di. u.
Fr. 9-10 U., privatim. '
Chinesische Lektüre I (klassischer Text): D. ph.
Conrady, P. E., Di. u. Do. 10-11 U., privatim. '
Chinesische Lektüre II (vorklassischer Text): D. ph.
Conrady, P. E., Fr. 9-11 U., privatim, im Grube-Zimmer
der Universitätsbiblicthek, Beethovenstr. 6.
Tibetische Grammatik: D. ph. Conrady, P. E., Mi.
10-11 U., privatim.
Assyriologische ,Gesellschaft (Semitistisches Institut,
Paulinum I): D. ph. Zimmern, P. O.: Schwierigere ba-
by10nisch—assyrische und sumerische Texte, Di. 8-——91/2 U.
Ab., privatissime, aber gratis.
Arabische Gesellschaft (Semitistisches Institut, Pauli-
num I): D. ph. Aug. Fischer, P. O.: Interpretation einer
Mu'allaka, Do. 6-7}/, U., privatissime, sed gratis.
Neuarabische Übungen (im Semitistischen Institut):
D. ph. Stumme, P. O. _Hon., Mi. 10-12 U., gratis.
Afrikasprachliche Übungen (im Semitistischen Institut):
i D. ph, Stumme, P. O. Hom., Mo. u. Do. 11-12 U., gratis.
Ägyptologisches Seminar: Lektüre neuägyptischer
Texte: D. ph. Steindorif, P. O., in 1 noch zu best. Stunde,
privatissime, sed gratis.
Hebräische Elementargrammatik u. hebräische Übungen: S. 3.
c) Deutsche Philologie.
Deutsche Volkskunde: D. ph. Mogk, P. E., Mi. u. So.
8-9 U., privatim.

... 30 _
Deutsche Heldensage (Grundlagen und Entwicklung):
D. ph. Holz, P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Deutsche Grammatik I. Allgemeine Einleitung und
Lautlehre: D. ph. et th. Sievers, P. O., tägl. 10-11 U.,
privatim. __
Einführung in das Althochdeutsche mit Übungen für
Anfänger: D. ph. Hirt, P. E., Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Einführung in die altdeutsche Metrik: D. ph. Holz,
P. E., Mi. 3-4 U., privatim. '
Einführung in das Studium des Mittelhochdeutschen u.
Erklärung des Gregorius von Hartmann von Aue: D. ph.
et th. Sievers, P. O., Mo. u. Do. 9-10 U., privatim.
Methodik der Literaturgeschichte mit Anleitung zu
selbständigen Arbeiten: D. ph. Witkowski, P. E., Mo. u.
Do. 3-4 U., privatim.
Geschichte der mittelhochdeutschen Literatur: D. ph.
von Bahder, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. ll-12 U., privatim.
Kudrun (Einleitung und Erklärung): D. ph. Holz, P.
E., Mi. 4-5 U., privatim.
Leben und Dichten Walthers von der Vogelweide
(mit Lektüre ausgewählter Stücke): D. ph. Holz, P. E.,
Mo. u. Do. 3-4 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur im 18.J"ahrhundert: S
D. ph. A. Köster, P, O., Mo., Di., Do. u. Fr. 12-1 U.,
privatim.
Geschichte der deutschen Literatur seit dem Jahre 1830:
D. ph. Witkowski, P. E., Mo, Di., Do. u. Fr. 4-5 U.,
privatim.
Heinrich von Kleist und Otto Ludwig: D. ph. et jur.
Merker, Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Richard Wagner, Hebbel, Otto Ludwig als Reformatoren
des Dramas: D. ph. Witkowski, P. E., Fr. 3-4 U., privatim.
Deutsches Seminar und Proseminar (Paulinum I):
I. Übungen des Deutschen Seminars: 1) D. ph. et th.
Sievers, P. O. (ältere Abteilung), Mi. 11-1 U., pubtice.-
2) D. ph. A. Köster, P. O. (neuere Abteilung), Mo. 8-10
U. Ab., pubticc. ;_
H. Übungen des Deutschen Proseminare: 1) Altere
Abteilung: a) Althochdeutscher Vorkurs (unter besonderer
Leitung), So. 11-1 U., pubtice; b) Althochdeutscher Haupt-
kurs: D. ph. et th. S1evers,P. O.: Erklärung poetischer Texte °

... 31 ..
nach Branne's Ahd. Lesebuch, So. 11-1 U., publice;
c) Mittelhochdeutscher Kurs: D. ph. Holz, P. E.: Lektüre
von Wolframs Parzival (V. Buch), Mi. 5-7 U., publibe;
d) Nordischer Kurs: D. ph. Mogk, P. E.: Lektüre der
Snorra—Edda, Mi. 71/,-9 U. Ab., publice. — 2) Neuere
Abteilung: a) D. ph. A. Köster, P. O.: Die Fremdwörter-
frage in historischer u. künstlerischer Beleuchtung, Di. 11
bis 12 U., publice; b) D. ph.WitkoWski, P. E.: Die Quellen
der Balladen Goethes und Schillers, Di. 3-4 U., publice;
c) D. ph. et jur. Merker: Kleists Erzählungen, Fr. 6 bis
7 U., npublice.
Übungen im deutschen Stil (für Fortgeschrittenere,
besonders für Ausländer): D. ph. Holz, P. E., Di. 8-10 U.
Ab., privatissime.
Gotische Übungen: D. ph. von Bahder, P. E., Fr.
12-1 U., privatissime, aber gratis.
Altgermanische Riten: S. 36.
Herder u. seine Vorgänger: S. 36.
cl) Neuere Philologie.
Einführung ins Altenglische (Angelsächsische): D. ph.
Weyhe, P. E., Mo., Di. u. Do. 4-5 U., privatim.
Shakespeares Leben und Werke: D. ph. Förster, P.O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 11--12,U., privatim.
Neuenglische Syntax auf historischer und psycholo-
gischer Grundlage: D. ph. Förster, P. O., Mo., Di., Do. u.
Fr. 12-1 U., privatim.
Einführung in die englische Umgangssprache: Lektor
Waterhouse, Mo., Di., Do. u. F1-. 10-11 U., privatim.
England und die Engländer: Verfassung, Verwaltung,
Unterricbtswesen, Kunst, Landesgebräuche, Topographie
usw.. (Vortrag in englischer Sprache mit Lichtbildern): Lektor
Waterhouse, Mi. 5-6 u. Fr. 6-7 U., privatim.
Einführung in das Anglonorrnannische und Lektüre
anglonormannischer Texte: D. ph. Friedmann, Fr. 4-5 U.,
privatim.
Altfranzösische Textkritik und Dialektologie: D. ph.
Weigand, P. E., Di. 8-9 U., privatim.
Erklärung altfranzösischer epischer Texte: D. ph.
Settegast, P. E., Mi. u. So. 11-12 U., privatim.
Lektüre und Erklärung von Cervantes Don Quijote:
D. ph. Ad. Birch-Hirsehfeld, P. O., Mo. u. Do. 5-6 U.,
privatim.

_ 32 "..
Grammatik der französischen Sprache: D. ph. Ad.
Bireh-Hirschfeld, P. O., tägl. (außer So.) 9-10 U., privatim.
Die schwierigsten Kapitel der neufranzösischen Syntax:
D. ph. Weigand, P. E., Mo. u. Do. 3-4 U., pvivatim.
Die Hauptströmungen in der französischen Literatur
seit 1830: D. ph. Friedmann, Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
L'évolution de la poesie lyrique en France dans la
seconde moitié du XIX? siecle: Lektor Favre, Mo. u. Do.
6-7 U., privatim.
Einführung ins Italienische: Lektor Marano, Mo. u.
Do. 3-4 U., privatim.
Erklärung von Dante's Vita Nuova: D. ph.F1•iedmann,
Fr. 5-6 U., publice.
Gabriele d'Annunzio e la letteratura italiana contem-
poranea: Lektor Marano, Di. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Rumänische Flexionslehre: D. ph. Weigand, P. E.,
Mo. u. Do. 4-5 U., publice. __
N eugriechische Grammatik mit Übungen für Anfänger:
D. ph. Dieterich, So. 10-12 U., privatim.
Vergleichende Formenlehre der slavischen Sprachen:
D. ph. Leskien, P. O., Mo., Di. u. Do. 12-1 U., privatim.
Russische Syntax. Zweiter Teil: D. ph. Seholvin,
P. E., Do. 5-6 U., privatim.
Russische Lektüre (Fortsetzung): D. ph. Sehelvin, P.
E., Mo. 5-6 U., privatim.
Englisches Seminar: D. ph. Förster, P. O.: a) Wissen-
schaftliche Abteilung: 1) Mittelenglische Übungen, Di. 8 bis
9*/, U. Ab., privatissime, sed gratis. —— 2)__ Proseminar
unter Leitung von D. ph. Weyhe, P. E.: Übungen an
Spenser (,,Faerie Queene"), Fr. 5-7 U., privatissime, sed
gratis. ·—— b) Praktische·Abteilung: Übungen im münd-
lichen und schriftlichen Gebrauch des Neuenglischen, unter
Leitung des Assistenten Lektors Waterhouse: 1. Sektion
(für Fortgeschrittenere), Mo. u. Do. 4-5 U.; 2. Sektion (für
weniger Geübte), Mo. u. Do. 5-6 U., privatissime, sed
gratis. - Weitere Konversations- und Debattierkurse wer-
den nach Bedarf eingerichtet.
Romanisches Seminar: D. ph. Ad. Bireh-Hirschfeld,
P. O.: I. Abteilung: Lektüre und Erklärung von Mo-
lieres Femmes savantes, Do. 8-91/, U. Ab., privatissmw,
sed gratis. - H. Abteilung: Praktische Übungen in der
französischen Sprache unter Leitung des Assistenten Lektors

.. 33 ...
Favre: 1. Sektion: Mi. 11?/,-12**/4 U.; 2. Sektion: Di. u.
Er. 3-4 U.; 3. Sektion: Di. 8-91/, U. Ab., privatissime,
sed gratis. - III. Abteilung: Praktische Übungen in der
italienischen Sprache unter Leitung des Assistenten Lektors
Marano, Di. u. Hr. 3-4 U., privatissime, sed gratis.
Leitung wissenschaftlicher Arbeiten an Gilieron-Edmonts
Atlas linguistique de la France (für Fortgeschrittene): D.
ph. Friedmann, alle 14 Tage, an 2 noch zu best. Stunden,
privatissime, sed gratis.
Exercices pratiques de francais (Prononciation. Lec-
ture. Conversation), fürStudierende aller Fakultäten: Lektor
Favre, Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Institut für rumänische Sprache (Querstr. 5. III.):
Interpretation folkloristischer Texte: D. ph. Weigand, P.
E., Mi. 7*/,-9 U. Ab., publice.
Institut für bulgarische Sprache (Querstr. 5. III.):
D. ph. Weigand, P. E.: Interpretation dialektischer Texte:
So. 111/,-1 U., publice.
Übungen im Lesen und Erklären slavischer Texte:
D. ph, Leskien, P. O., Mi. 11-1 U., publice.
Übersetzungsübungen zur russischen Grammatik: D.
ph. Seholvin, P. E., Di. 5-6 U., privatim.
C. Geschichte und Geographie.
Griechische Geschichte im V. Jahrhundert: D. ph. et
jur. Beloch, P. O. des., Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U.,
privatim.
Geschichte der griechisch-orientalischen Welt vom Be-
ginn der Ausbreitung der römischen Herrschaft bis zur Zeit
des Augustus: D. ph. Soerensen, P. E., Mo. 12-1 U., publice.
Römische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Zwölf Querschnitte antiker Kultur: D. ph. Schulz,
Do. 6-7 U., privatim.
Einleitung in die lateinische Epigraphik: D. ph.
Gardthausen, P. E., Mi. u. So. 10-11 U., publice.
Deutsche Kulturgeschichte in der Urzeit und im Mittel-
alter: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Mo. u. Do.
6-7 U., privatim.
Geschichte des abendländischen Kulturkreises im Mittel-
alter (bis 1250): D. ph. Seeliger, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr.
9-10 U., privatim.
3

_ 34, "..
Quellenkunde und Historiographie Deutschlands im Mit-
telalter: D. ph. Doren, P.E., Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Geschichte des deutschen Städtewesens und Bürger-
tums: D. ph. Scholz, P. E., Di. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Das Zeitalter der Fugger. Wirtschafts- und Sozial-
geschichte des deutschen Frühkapitalismus: D. ph. Strieder,
Di. n. Fr. 5-6 U., privatim. __
Europäische Geschichte im Übergang vom Mittelalter
zur Neuzeit: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Di. u.
Fr. 6-7 U., privatim.
Geschichte und Kultur der Renaissance in Italien: D.
ph. Sehmeidler, Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter des Absolutismus,
der Aufklärung und der französischen Revolution (1648 bis
1815): D. ph. Brandenburg, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr.
11-12 U., privatim.
Napoleon I.: D. ph. Salomon, P. E., Mi. 4-5 U., privatim.
Geschichte des neuen Deutschen Reiches seit 1871:
D. ph. Brandenburg, P. O., Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Deutsche Kulturgeschichte der jüngsten Vergangenheit: ·
Weltanschauung und Wissenschaft: D. ph. et LL. D.
Lamprecht, P. O., Mi. 6-7 U., privatim.
Geschichte des Papsttums: D. ph. Herre, P. E. des.,
Di. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Geschichte des Verhältnisses von Staat und Kirche:
D. ph. Seellger, P. O., Mi. 5-6 U., privatim.
Sächsische Geschichte im 18. und 19. Jahrhundert:
D. ph. Kötzschke, P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Geschichte Israels v. Tode Salomos bis auf Alexander d. Gr. S.: 2.
Geschichte der muhammedan. Religion, etc.: S. 28.
Deutsche Volkskunde: S. 29.
Allgemeine physische Geographie Teil II. Die feste
Erdoberfläche: D. ph. litt. et sc. Partsch, P. O., Mo., Di.
u. Do. 6-7 U., privatim.
Geographie des Welthandels: D. ph. litt. et sc. Partsch,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Bergbau, Viehzucht und Fischerei der Erde: D. ph.
Friedrich, P. E., Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
Vergleichende Völkerkunde. Der geistige Kulturbesitz:
D. ph. Weule, P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Christl. Mission in Indien, Japan, China: S. 3.
Geschichte und Bestand der deutsch-evangel. Diaspora: S. 3.
Antike Himmelskunde: S. 4. .
Einfuhr. i. d. Rechte der Eingeborenen i. d. deutschen Kolonien: S. 7.

.. 35 _
Historisches Institut.
A. Seminar für alte Geschichte (Bornerianum H).
D. ph. et jur. Beloeh, P. O. des.: Übungen zur Ge-
schichte der Zeit der punischen Kriege, Di. 6-8 U. Ab.,
privatissime, aber gratis.
B. und C. Seminare für historische Hilfswissen-
schaften, mittlere und neuere Geschichte
(Bornerianum I).
Vorkurse:
Einführung in die Kenntnis und Benutzung der Quellen
und Behandlung einfacher methodischer Fragen.
Drei Parallelkurse:
1) D. ph. Herre, P. E. des., Mi. 73/,-91/,, U. Ab.,
privatissime, sed gratis.
2) D. ph. Strieder, Mi. 7*/,,-9*/, U. Ab., privatissime,
sed gratis.
3) D. ph. Schmeidler, Do. 73/,-91/, U. Ab., priva-
tissime, sed gratis.
Für die Teilnehmer an den Vorkursen wird ein ge-
meinsamer bibliographischer Einführungskurs (in
den ersten 5-6 Wochen) abgehalten.
Hilfswissenschaftlicher Kurs: '
D. ph. Seeliger, P. O., mit D. ph. Sehmeidler: Pa-
läographische Übungen für Fortgeschrittene, Mi. 10-11 U.,
privatissime, sed gratis.
Hauptkurse:
1) I). ph. Seeliger, P. O.: Übungen zur Geschichte
des Mittelalters, Di. 73/,-91/, U. Ab., privatissime, sed gratis.
2) D. ph. Scholz, P. E.: Übungen zur mittelalter-
lichen Verfassungsgeschichte, Di. 7**/,-91/, U. Ab., priva-
tissime, sed gratis. __
3) D. ph. Brandenburg, P. O.: Übungen zur Ge-
schichte der Revolution 1848, Mi. 81},-10 U. Vorm., pri-
vatissime, sed gratis.
4) D. ph. Salomon, P. E.: Bismarck und Frankreich
zwischen dem dänischen und österreichischen Kriege
(1864-1866), Mi. 8*/,-10 U. Vorm., privatissime, sed gratis.
Außerdem werden folgende Kurse im Institut abgehalten:
1) D. ph. Soerensen, P. E.: Übungen zur osteuro-
päischen Geschichte, Mo. 5-61/, U., _ privatissime, sed gratis.
2) D. ph. Herre, P. E. des.: Übungen über die Staats-
anschauungen Kants und seiner Schule, Fr. 7*/,,-91/, U.
Ab., privatissime, sed gratis.
."..._...—"". 3*

- 36 ..
Institut für Kultur- und Universalgeschichte
(Goldner Bär, Universitätsstr. 11/13).
I. Einführende Kurse.
1) D. ph. Koehler: Einführung in die Bücherkunde
der Geschichtswissenschaft und deren Grenzwissen-
schaften, gemeinschaftliche Lektüre ausgewählter Stücke
aus der neueren Geschichtsschreibung. Für Anfänger,
insbesondere jüngere Teilnehmer des Vorkurses, Mo.
8-9*/, U. Ab.
2) D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.: Anleitung zum
Studium der Geschichte überhaupt: Lektüre von
Quellen zur Geschichte des deutschen Mittelalters,
Einführung in die Elemente der Quellenforschung
(sogenannter Vorkurs), So. 9*/,-11 U. Vorm. Mit
dieser Übung sind mehrere Quelleneinprägungskurse
durch besondere Repetenten verbunden.
3) D. ph. Doren, P. E.: Übungen zur Einführung in die
Behandlung wirtschafts- und sozialgeschichtlicher
Probleme, So. 11*/,-1 U. _
4) D. jur. Planitz, P. E. des.: Übungen zur deutschen
Rechtsgeschichte, Mi. 9*/,-11 U.
II. Hauptkurse.
A. Kurse zur Einzelforschung (singuläre Methode).
1) D. ph. Mogk, P. E.: Altgermanische Riten, Fr. 7*/,
bis 9 U. Ab. __
2) D. ph. Doren, P. E.: Übungen zur Kulturgeschichte
des 13. Jahrhunderts, Do. 7*/,-9 U. Ab.
3) D. ph.__et LL. D. Lamprecht, P. O.: Kulturgeschicht-
liche Übungen über Stoffe des deutschen Mittelalters
und der Neuzeit, Mi. 11}/2-1 U.
4) D. ph. Goldfriedrie]1: Übungen zur Geschichte der
Gesehichtswissenschaft: Herder und seine Vorgänger,
Mi. 8—9*/, U. Ab. __
5) D. ph. Biermann, P. E.: Übungen zur Geschichte
der sozialen und politischen Parteien Deutschlands
(Fortsetzung der Übungen des S.·S. 1912), So. 9*/,
bis 11 U. __
6) D. ph. Conrady, P. E.: Übungen zur Kultur- und in-
sonderheit Religionsgeschichte der ausgehenden Chou-
Zeit, Do. 5*/,-7 U.

.. 37 ..,
B. Vergleichende Kurse.
1) D. ph. Kretzschmar: Übungen zur genetischen
Kinderpsychologie: Die Religion des Kindes in ihrem
Zusammenhang mit der religiösen Entwicklung des
I Volkes, Di. 6-7*/, Ü.__
2) D. ph. Dieterich: Übungen zur Geschichte des
früheren mittelalterlichen Hofzeremoniells mit beson-
derer Rücksicht auf byzantinische Einflüsse, Mi. 6 bis
71i2 -U-' ..
3) D. jur. et ph. Holldack: Übungen zur vergleichenden
Rechtsgeschichte der mittelalterlichen Mittelmeerkul-
turen, für Juristen und Historiker,   8-91/, U. Ab.
4) D. ph. et med. Schneider, P. E.: Übungen zur Ge-
schichte der Begriüsbildungz Monisten, Fr. 8-10 U. Ab.
Sämtliche Kurse werden privatissime, sed gratis ab-
gehalten. Außer den genannten Kursen werden auch noch
stattfinden: a) Übungen zur französischen Kulturgeschichte
durch einen französischen Historiker, Lehrsprache franzö-
sisch und b) Übungen zur englischen und amerikanischen
Kulturgeschichte durch einen englischen und einen ameri-
kanischen Historiker, Lehrsprache englisch.
Das Institut veröffentlicht einen ausführlichen Lehr-
und Arbeitsplan mit besonderer Anweisung über den
zweckmäßigen Besuch der in ihm stattfindenden Übungen.
In diesem Plane wird auch_ das Genauere über die soeben
unter a) und b) genannten Übungen mitgeteilt werden. Ab-
drücke des Planes werden von der Institutsverwaltung
unentgeltlich, auch auf dem Wege der Zusendung durch
die Post, verabfolgt.
Seminar für Landesgeschichte und
Siedelungskunde (Goldner Bär, Universitätsstr. 11).
D. ph. Kötzschke, P. E.: Einführung in das historische
Verständnis des städtischen Siedlungs- und Wohnungs-
wesens in Deutschland, Fr. 2*/,-4 U., privatissime.
Übungen auf dem Gebiete der altorientalischen Ge-
schichte (im Semitistischen Institut, Paulinum I): D. ph.
Weißbach, P. E., an 2 noch zu best. Stunden, privatis-
sime et gratis.
Übungen zu den Scriptores Historiae Augustae: D.
ph. Schulz, Do. 7**/4- 91/, U. Ab., privatissime, sed gratis.

_ 38 _
Geographisches Seminar (Paulinum II).
D. ph. litt. et sc. Partsch, P. O.: 1) Abteilung für
Vorgeschrittene, Mi. 11-1 U., publice. - 2) Abteilung für
Anfänger (unter Mitwirkung des Assistenten), Fr. 4-5 U.,
publice. _
D. ph. Friedrich, P. E.: Übungen für die Studierenden
der Handelshochschule: 1) Für Anfänger: Das Wichtigste
aus der physischen Geographie als Grundlage der Wirt-
schaft, Mo. 4-5 U.; 2) für Fortgeschrittene: Wieder-
holungskursus der Länderkunde, Do. 4-5 U., je priva-
tissime, aber gratis.
Ethnologisches Kolloquium: Behandlung ausgewählter
Kapitel aus der Ethnologie: D. ph. Weule, P. E., Mo. 7
bis 8 U. Ab., privatissime, gratis. '
Leitung wissenschaftlicher Arbeiten im Museum für
Völkerkunde (Königsplatz), wochentägl. in zu best. Stunden,
Meldung daselbst.
D. Kunstwissenschaften.
Ästhetik der bildenden Künste: D. ph. Schmarsow,
P. O., Mo. u. Do. 11-12 U. Vorlesung, privatim, 12 bis
1 U. Demonstrationen, privatissime, sed gratis.
Geschichte und Ergebnisse der ägyptischen Aus-
grabungen: D. ph. Steindorif, P. O., So. 11-12 U., privatim.
Altitalische und römische Kunstgeschichte: D. ph.
Studniczka, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Die deutsche Malerei der Renaissance (15./16. Jahr-
hundert): D. ph. Wackernagel, Mo. u. Do. 3-4 U.,
privatim.
Hans Holbein d. J. und seine Zeit: D. ph. Wackernagel,
So. 12-1 U., publice.
Die Kunst im Zeitalter des Barock (mit einer Ein-
leitung über das Wesen der Hochrenaissance): D. ph.
Schmarsow, P. O., Di. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Ägyptologisches Seminar (Albertinum Erdg).
D. ph. Steindorff, P. O.: Archäologische Übungen
in der Sammlung, in 1 noch zu best. Stunde, privatissime, ,
aber gratis.

... 39 ...
Archäologisches Seminar (Albertinum Erdg.).
D. ph. Studniczka, P. O.: Probleme aus der Ge-
schichte des antiken Porträts, Mi. 3-5 U., privatissime,
sed gratis.
Übungen im Erklären von Darstellungen aus dem
griechischen Drama: D. ph. Studniczka, P. O., Mi. 9-10
U., publice.
Kunsthistorisches institut (Albertinum 1.).
Forschungsabteilung: Einzelfragen und kritische Gänge
zur Geschichte des Barockstils (im Anschluß an die Vor-
lesung: Die Kunst im Zeitalter des Barock): D. ph.
Schmarsow, P. O., So. 10-12 U., privatissime, sed gratis.
Kunsthistorisches Seminar: Fragen aus der deutschen
Kunstgeschichte des 15. und 16. Jahrhunderts: D. ph.
Wackernagel, Mi. 10-12 U., privatissime, sed gratis.
lm Auditorium des Collegium musicum
(Universitätsstr. 13. Erdg. r.):
Ausdruck, Form und Charakteristik in der Musik:
D. ph. et mus. Riemann, P. O. Hon., Mo. u. Do. 10-11 U.,
privatim.
Die Musik des 15. und 16. Jahrhunderts: D. ph.
Schering, Mo. u. Do. 11-12 U., privatim.
Geschichte der Oper von den Anfängen bis zu Mo-
zarts Tode (1791): D. jur. et ph. Prüfer, P. E., Di. u. Fr.
12-1 U., privatim.
Richard Wagner (geboren am 22. Mai 1813) im Zu-
sammenhang mit der Kunst- und Weltanschauung des 18.
und 19. Jahrhunderts (für Studierende aller Fakultäten):
D. jur. et ph. Prüfer, P. E., Mo. u. Do. 12-1 U., publice.
Musikalische Organisationen und öifentliches Musikwesen
in Deutschland im 18. und 19. Jahrhundert: D. ph.
Schering, Fr. 11-12 U., privatim.
Das duale Harmoniesystem: D. ph. von Oettingen,
P. O. Hon., Mi. 6-7 U. Ab., privatim, im Universitäts-
gebäude.
Collegium musicum (Universitätsstr. 13. Erdg. r,).
Musikwissenschaftliches Seminar: D. ph. et mus.
Riemann, P. O. Hon.: A) (ältere Abteilung): Paläogi·a·

.. 40 ;
phische Übungen und Einführung in die Geschichte der
Musiktheorie, Di. 101/,-113/4 U., publice. B) (neuere
Abteilung): Formal—technische Analysen klassischer Ton-
sätze, So. 101/,-11**/4 U., publice (in beiden Abteilungen
Vorträge und Referate der Mitglieder.)
Historische Kammermusikübungen: D. ph. et mus.
Riemann, P. O. Hon. (unter Leitung von D. ph. Schering),
Do. 8-10 U. Ab., publice.
Musikwissenschaftliche Übungen: Lektüre von Richard
Wagners Abhandlung "Beethoven" (IX. Band der Schriften,
Volksausgabe, Leipzig, C. F. W. Siegel): D. jur. et ph.
Prüfer, P. E., Mi. 5-7 U., privatissime, aber gratis, im
Auditorium des Collegium musicum (Universitätsstr. 1 3. Eg. r.).
Übungen im Übertragen und Einrichten von Musik-
werken des 16. u. 17. Jahrhunderts: D. ph. Schering,
zu noch zu best. Zeit, privatissime, gratis, im Auditorium
des Collegium musicum (Universitätsstr. 13. Erdg. r.).
Praktischer Kursus in gesanglicher Stimmbildung und
den Elementen des Kuustgesangs: Prof. D. ph. Seydel,
Mi. 3-4 U., privatim, im Musikübungssaal, Ritter-
str. 12. Erdg. 1.
Praktischer Kursus in rednerischer Stimmbildung und
Vortragskunst: Prof. D. ph. Seydel, Di. u. Fr. 6-7 U., privatim.
— Hierzu ein Parallelkursus, Mo. u. Do. 5-6 U., privatim
(für beide Kurse wird zu noch zu best. Zeit je eine
fakultative und pnentgeltliche Übungsstunde abgehalten).
Praktische Übung für pädagogisch- technische Korrek-
tur von Sprachfehlern, Sprachgebrechen und besonderen
Schwächen der Atmung: Prof. D. ph. Seydel, Di. 4-5 U.,
privatim.
Übungen in deutscher Rede (Vorträge, freies Sprechen,
Disputation und Debatte): Prof. D. ph. Seydel, Mo. 6 bis
7 U., publice.
(Sämtliche Übungen für Studierende aller Fakultäten).
Die Lehre von den Tonempiindungen (Physiologie des Gehörs,
der Stimme u. Sprache): S. 10.
Akustik, Stimme und Sprache: S. 19.

.. 41 ..
E. Staats- und Kameralwissenschaften.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Natio-
nalökonomie): D. ph. et oec. pnbl. Stieda, P. O., Mo. bis
Fr. 4-5 U., privatim.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik
(Praktische N ationalökonomie): D. ph. et jur. Bücher, P. O.,
Mo. bis Fr. 8-9 U., privatim.
Finanzwissenschaft: D. ph. et jur. Bücher, P. O., Mo.,
Di., Do. 11. Fr. 9-10 U., privatim.
Einführung in die Statistik: D. ph. Eulenburg, P. E.,
Mo. 11. Do. 5-6 U., privatim.
Statistik: Sozial-, Bildungs- und Moralstatistik (be-
sonders auch Kriminalstatistik): D. jur. Schmid, P. O.,
Mo., Di. u. Mi. 5-6 U., privatim.
Handelsgeschichte: D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O.,
Mo. bis Do. 3-4 U., privatim.
Handels- und Verkehrspolitik: D. ph. Biermann, P. E.,
Mo. 3-4 u. Fr. 6-7 U., privatim.
Gewerbepolitik: D. ph. Biermann, P. E., Mi. 12-1 U.,
privatim.
Grundzüge der Sozialpolitik: D. ph. Eulenburg, P. E.,
Di. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Verwaltungslehre:D. jur. Schmid, P. O.: 1) DieVerwaltung
des geistig—sittlichen Lebens (besonders Unterrichtswesen),
Mo. u. Mi. 6-7 U., privatim. 2) Armenwesen und soziale
Fürsorge, Do. 5-7 U., privatim. 3) Die sozialen Aufgaben
der modernen Städte (für Studierende aller Fakultäten und
sonstige Hörer), So. 6-7 U., [verlegbar], privatim. Diese
Vorlesungen können zusammen oder einzeln belegt werden.
Volkswirtschaftliche Zeitfragen (Kapitalismus u. Sozialis-
mus, Mittelstandsbewegung, Frauenarbeit, Kartelle u. Trusts,
Weltwirtschaitsfragen). Für Hörer aller Fakultäten: D. ph.
Eulenburg, P. E., So. 4-5 U., privatim.
Zeitungspraktikum über Geldmarkt, Konjunktur und
Entwicklung der Weltwirtschaft: D. ph. Plenge, P. E., Mi.
73/,-9*/, U. Ab., privatim.
Allgemeine Ackerbaulehre: D. ph. Kirchner, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim, im Landwirtschaft-
lichen Institut, Johannisallee 21.
Bodenkunde, einschließlich Bodenbearbeitung und die
dazu erforderlichen Geräte: D. ph. Strecker, P; E., Mi. u.
So. 10-11 U., privatim, im Landw. Institut, J ohannisallee 21.

.. 42 .".
Spezielle Pflanzenbaulehre (Hackfrüchte, Handels-
gewächse und Futterptlanzen): D. ph. Falke, P. E., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Die Krankheiten der Kulturgewächse und ihre Be-
kämpfung: D. ph. Falke, P. E., Mi. 12-1 U., privatim,
im Landwirtschaftl. Institut, Johannisallee 21.
Obst- und Formobstbau in Garten und Feld: Lehrer für
Obst- und Gartenbau Grabbe, Mo. u. Do. 4-5 U., privatim,
im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Gemüsebau in Garten und Feld: Lehrer für Obst-
und Gartenbau Grabbe, Do. 3-4 U., privatim, im Land-
wirtschaftl. Institut, Jchannisallee 21.
Obst- und Gemüseverwertung in Haushalt und fabrik-
mäßigem Betriebe: Lehrer für Obst- und Gartenbau Grabbe,
Mi. 3-4 U., privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannis-
allee 21.
Kulturtechnik (Ent- und Bewässerungen, Regulierungen
etc.): D. ph. Strecker, P. E., Mi. u. Fr. 11-12 U., priva-
tim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Maschinenkunde mit Demonstra-
tionen und Lichtbildern: D. ph. Strecker, P. E., Mi. 5 bis
7 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Allgemeine Züchtungs- und Fütterungslehre: D. ph.
Kirchner, P. O., Mo., Di. 11. Do. 11-12 U., privatim, im
Landwirtschaftl. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Tierzuchtlehre: D. ph. Falke, P. E., Di.,
Do. 11. Fr. 6-7 U., privatim, im Landwirtsch. Institut,
Johannisallee 21.
Die Weidewirtschaft im intensiven Landwirtschaftsbe-
triebe: D. ph. Falke, P. E., Di. 5-6 U., privatim, im
Landwirtschaftl. Institut, Johannisallee 21.
Oifentliche Maßnahmen zur Förderung der Tierzucht:
D. ph. Falke, P. E., Fr. 5-6 U., privatim, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Beurteilungslehre und äußere Krankheiten der Haus-
tiere, nebst einem Abriß der Anatomie als Einleitung: D.
ph. Ebel', P. E., Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim, im Veteri-
närinstitut, Linnéstr. 11.
Einführung in die landwirtschaftliche Baktericlogie:
D. ph. Löhuis, P. E., Di. u. Fr. 3-4 U., privatim, im
Landw. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliches Rechnungswesen, speziell doppelte

— 43 - '
Buchhaltung: D. ph. Howard, P. E., Do. u. Fr. 9-10 U.,
' privatim, im Landw. Institut, J ohannisallee 21.
Das Zeitalter der Fugger. Wirtschafts- und Sozialgeschichte des
deutschen Frühkapitalismus: S. 34.
Geographie des Welthandels: S. 34.
Bergbau, Viehzucht und Fischerei der Erde: S. 34.
Chemische Industrie: S. 48.
Chemische Technologie, organ. Betriebe (Zucker, Stärke, Gärungs-
gewerbe, Fette und Ole): S. 48.
Physiologie und Hygiene der Milch: S. 11.
Vereinigte staatswissenschaftliche Seminare
(Paulinum Tr. B 111):
Abteilung für Nationalökcnomie.
D. ph. et jur. Bücher, P. O.: Kursus für Vorge-
schrittene, Di. 6-8 U., privatissime et gratis. - Außer-
" dem in seinem Auftrage: Vorbereitungskurse für Anfänger
(sämtlich privatissime et gratis):
1) D. ph. Eulenburg, P. E.: Theoretische Abteilung,
So. 9-11 U.
2) D. ph. Plenge, P. E.: Praktische Abteilung, Fr.
,7°/4-91/2 U, Ab. · '
3) D. Jur. Tesehemacher: Finanzwissenschaftliche
Abteilung, Do. 7-9 U. Ab.
4) Rechtsanwalt Professor D. jur. Wörner: Ver-
sicherungsrechtliche und versicherungstechnische Übungen,
Mi. 7-9 U. Ab.
5) D. ph. Pape: Einführung in das Verständnis der
systematischen Buchhaltung, Do. 7-9 U. Ab.
Abteilung für Statistik und Verwaltungslehre.
D. jur. Schmid, P. O.: Übungen, Fr. 5-7 U.,
privatissime et gratis.
Volkswirtschaftliches Seminar
(Ritterstr. 24.)
1) D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O.: a) Übungen
_ für Anfänger durch den Assistenten D. rer. pol. Bräuer, Di.
6-8 U., privatissime, aber gratis; b) Übungen für Fort-
geschrittene, So. 11-1 U., privatissime, aber gratis.
2) D. ph. Biermann, P. E.: Übungen in der Finanz-
wissenschaft, Mo. 7 */,-9 U. Ab., privatissime, sed gratis.

..... 44 ...
Landwirtschaftliches Laboratorium: D. ph. Kirchner,
P. O.: A. Großes Praktikum, Mo. bis Fr. 8-1 u. 2-5 U.;
B. Kleines Praktikum, Mo. bis Fr. 8-1 oder 2-5 U.,
privatissime, im Landw. Institut, J ohannisallee 21.
Landwirtschaftlich-bakteriologisches Laboratorium: D.
ph. Kirchner, P. O., mit D. ph. Löhnis, P. E.: A. Großes
Praktikum, Mo. bis Fr. 9--1 u. 2-5 U.; B. Kleines
Praktikum, Mo. bis Fr. 9-1 oder 1-5 U., privatissime,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Übungen für Pflanzenzüohterz D. ph. Falke, P. E.,
a) für Anfänger, Di. u. Fr. 4-6 U., privatim; b) für Vor-
geschrittene, Mo. bis Fr. 9-1 u. 3-6 U., privatim, im
Landw. Institut, Johannisallee 21.
Prof. D. ph. John: Unterrichtslehre für Landwirt-
schaftslehrer, Di. 9-10 U. - Theoretische Seminarübungen,
Di. 10-11 U. und experimentelle Vorbereitungen für den
Unterricht, Di. 11-12 U. —-« Besuch von Schulen, Lehr-
mittelsammlungen u. dergl., Fr. 9-12 U. - Unterrichts-
erteilung, Mo., Di., Do., Fr. 4-7 sowie Mi. n. So. 9-12 U. in
der Übungsschule (Fachschule für Land- und Garten-
bau) zu wenigstens 2 Stunden wöchentlich nach Maßgabe
des Stundenplans der Schule. -——- Vorlesungen, Übungen
und Unterricht finden Brüderstr. 34 statt, sind gratis, aber
nur für Mitglieder des "Pädagogischen Seminares für Land-
wirtschaftslehrer" beim Landwirtschaftlichen Institute.
Kulturtechnisches und maschinelles Praktikum: D. ph.
Strecker, P. E., in noch zu best. Zeit, privatim, im Land-
wirtschaft}. Institut, J ohannisallee 21.
Technische Exkursionen: D. ph. Strecker, P. E., an 1
noch zu best. Tagen, publice.
Landwirtschaftliche Exkursionen: D. ph. Falke, P. E.,
an noch zu best. Sonnabenden, publice.
Demonstrationen im Rassenstalle des Landwirtschaft-
lichen Instituts (J ohannisallee 19): D. ph. Kirchner, P. O.,
So. Nachm., publice.
Demonstrationen für Landwirte: D. ph. Eber, P. E.,
So. 8-10 U., privatim, im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.
Seminar für angewandte Tierzuchtlehre: D. ph. Falke,
P. E., Mo. 5-7 U., privatim, im Landw. Institut, Jo-
hannisallee 21.
Praktische Übungen für Tierzüchter: D. ph. Falke,

.... 45 _
P. E., an noch zu best. Tagen, privatissime, sed gratis, im
Landw. Institut, Johannisallee 21.
Praktische Übungen im Rechnungswesen: D. ph.
Howard, P. E., 2mal Bstündig, in noch zu best. Zeit,
privatissime, im Landw. Institut, J ohannisallee 21.
Anlcäituéig zur mikrochemischen und Lötrohr-Analyse (für Land-
wirte etc. : . 53.
F. Mathematik und Astronomie.
(Die mathematischen Vorlesungen und Übungen werden, soweit nicht
ausdrücklich anders bemerkt ist, im Mathematischen Institut,
Talstr. 35, abgehalten.)
A Analytische Geometrie des Raumes und Determinanten:
D. ph. Koebe, P. E., Mo., Di., Fr. u. (aller 14; Tage) So.
12-1 U. privatim.
Diffeiential- und Integralrechnung: D. ph. Herglotz,
P. O., Mo. bis Fr. 11-12 U., privatim.
Anwendung der Differentialrechnung auf Raumkurven
und Flächen: D. ph. Rohn, P. O., Mo., Mi., Do. n. So.
9-10 U. privatim.
Einiiihrung in die Zahlentheorie II. Teil: D. ph. König,
Mi. 11. Do. 12-1 U., privatim.
Grundla en der Arithmetik: D. h. et scient. nat.
E P _
Hölder, P. O., Mi. u. Do. 11-12 U., privatim.
Über das Raumproblemz D. ph. Koebe, P. E., So. 11
bis 12 U. privatim.
lzlunktionentheorie (Zweiter Teil): D. ph. Koebe, P. E.,
Di. u. Fr. 11-12 U. privatim.
Variationsrechnuhg: D. ph. Herglotz, P. O., Di. u.
Fr. 12-1 U. privatim.
Mechanik: D. ph. et scient. nat. Hölder, P. O., Mo.
bis Fr. 10-11 U. privatim.
Himmlische Mechanik: D. ph. Bruns, P. O., Mo. u.
So. 11-1 U. privatim.
Darstellende Geometrie II. Teil: D. ph. Bohn, P. O., Di.
u. Fr. 9-10 U., privatim.
Mathematisches Seminar: 1) D. ph. et scient. nat.
Hölder, P. O.: Übungen in Mechanik (mit D. ph.
Kölllg), So. 10-11 U., privatissime, aber gratis. 2) D. ph.
Rohn, P. O.: a) Übungen zur Anwendung der Differential-
rechnung auf Raumkurven und Flächen, Mi. 12-1 U.,
gratis; b) Übungen zur darstellenden Geometrie II. Teil

- 46 _
(mit D. ph. König),__ Mo. 3-5 U., privatim. — 3) D. ph.
Herglotz, P. O.: Übungen zur Dilferential— und Integral-
rechnung, Fr. [aller 14 Tage] 3-5 U., gratis. -— 4) D. ph.
Koebe, P. E.: Übungen zur analytischen Geometrie des
Raumes und Determinantentheorie, So. [aller 14 Tage] 12 bis
1 U., privatissime, sed gratis.
Praktische Arbeiten in der Sternwarte (Stephanstr. 3):
D. ph. Bruns, P. O., in zu best. Stunden, privatissime, sed
gratis.
G. Naturwissenschaften.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Analytische Geometrie, Differential-
und Integralrechnung) mit Übungen, für Studierende der
Medizin und der Naturwissenschaften, insbesondere der
Chemie: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mo., Mi. u. Do.
6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Thermodynamik (Mechanische Wärmetheorie): D. ph.
Des Coudres, P. O., Di. bis Fr. 8-9 U., privatim, im
Theoretisch-physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Repetitorium der theoretischen Physik: D. ph. Jaifé,
Di. u. Do. 5-6 U., privatim, im Physikal. Inst., Linnéstr. 5.
Experimentalphysik II. (Magnetismus, Elektrizität, Licht) :
D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U.,
privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Mathematische Ergänzungen dazu für Mathematiker:
. D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., So. 8-9 U., privatim,
im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Elektromagnetische Schwingungen und drahtlose Tele-
graphie und Telephonie: D. ph. Fredeuhagcn, Mi. 12 bis
1 U., privatim, im Theoretisch-physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Elektrizitätsleitung in Gasen (mit Experimenten): D.
ph. Marx, P. E., Mi. 5-6 U., privatim, im Physikal.
Institut, Linnéstr. 5.
Elektrotechnik, für Hörer aller Fakultäten, insbesondere
für Juristen u. Verwaltungsbeamte: D. ph. Scholl, P. E.,
Mo. 51/,-71/, U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Optische Demonstrationen (Mikroskopie, Ultrarnik1·0—
skopie, Spektroskopie etc.): D. ph. Schaum, P. E., Di. 5
bis 6 U., privatim, im Physikal.—chem. Institut, Linnéstr. 2.
Spektroskopie (mit Experimenten): D. ph. Füchtbauer,
Mo. 6-7 U., im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Hydrodynam, Kraftfelder mit Demonsim.: Prof. Bjerknes, siehe
Nachtrag S. 103.

... 47 ..
Physikalische Grundlagen der Anwendungen von Strah-
lungen in der Medizin [Licht—, Röntgen-, Radiumstrahlen]:
D. ph. Lilienfeld, Do. 6-7 U., publice, im Physikal. In-
stitut, Linnéstr. 5.
Radioaktivität (mit Experimenten): D. ph. Marx, P.
E., Mi. 6-7 U., im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Experimentelle Einführung in die Chemie auf physi-
kalischer Grundlage (für Studierende aller Fakultäten): D.
ph. J. Wagner, P. E., Mi. 5-6 U., publice, im Physikal.-
chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalische Chemie (ausschl. Elektrochemie): D. ph.
'Le Blanc, P. O., Di. bis Fr. 9-10 U., privatim, im
Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalisch-Chemisches aus der organischen Chemie:
D. ph. Reddelien, Di. 12-1 U., privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemische Kinetik (Reaktionsgeschwindigkeit und Ka-
talyse): D. ph. Drucker, P. E. des., Do. 12-1 U., pri-
vatim, im Physikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Ausgewählte Kapitel der elektrochemischen Technik:
D. ph- Schall, P. E., Mi. 12-1 U., privatim, im Physi-
kalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Allgemeine und angewandte Chemie. Organischer
Teil: D. ph. G. Heller, P. E., Mo. u. Do. 12-1 U., pri-
vatim, im Laboratorium für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Analytische Chemie (Übersicht über das Gesamtgebiet:
Qualitative, Maß- und Gewichtsanalyse, Spektral- u. Mikro-
analyse, physikalisch-chemische Methoden) mit Demonstra-
tionen: D. ph. Böttger, P. E., Mo. u. Di. 6-7 U., pri-
vatim, im Physikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Grundlagen der analytischen Chemie: D. ph. Waentig,
Mi. 5-6 U., privatim, im Laboratorium für angew. Chemie,
Brüderstr. 34.
Die Wandlungen des Atombegriffs (für Hörer aller
Fakultäten): D. ph. Schaefer, So. 11-12 U., publice, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Anorganische Chemie mit besonderer Berücksichtigung
ihrer Anwendung: D. ph. Paal, P. O. des., Mo. bis Fr.
9-10 U., privatim, im Laboratorium für angew. Chemie,
Brüderstr. 34. '
Spezielle anorganische Chemie unter Berücksichtigung
neuerer Forschungen (mitDe1nonstrationen): D. ph. Schaefer,

.". 48 ..
Mo. u. {Do. 5-6 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Moderne Theorien in der anorganischen Chemie: D.
ph. Sieverts, Di. 11-12 U., privatim, im Laboratorium
für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Organische Chemie: D. ph. et med. Hantzsch, P.
0., Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim, im Chemischen Labo-
ratorium, Liebigstr. 18.
Die heterocyklischen Verbindungen mit besonderer
Berücksichtigung der Farbstoffe: D. ph. Stobbe, P. E.,
Do. 12-1 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18. ·
Mehrkernige aromatische Verbindungen (Gruppe des
Diphenyls, der Polyphenylmethane, des N aphtalins, Anthra-
cens usw.): D. ph. Stobbe, P. E., Fr. 12-1 U., privatim,
im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemische Technologie, organische Betriebe (Zucker,
Stärke, Gärungsgewerbe, Fette und Öle); mit Exkursionen:
D. ph. Rassow, P. E., Mi. u. Do. 2-3 U., privatim, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Ausgewählte Betriebe der chemischen Industrie mit
Demonstrationen und Exkursionen; für Hörer aller Fakul-
täten: D. ph. Rassow, P. E., Di. u. Fr. 3-4 U., privatim,
im Universitätsgebäude, Hörsaal XI.
Ermittelung von Giftstotfen, mit Demonstrationen: D.
ph. Scheiber, Mi. 11-1 U., privatim, im Laboratorium
für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Die chemischen Präparate des Deutschen Arznei-
buchs: D. ph. Deußen, Mo. u. Do. 5-6 U., privatim,
im Laboratorium für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmakognosie des Pflanzenreichs und Tierreichs: D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 12-1 U., privatim, im
Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehrez D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 3-4 U., privatim, im
Pharrnakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Mineralogie. Übersicht des Gesamtgebietes. Mit
Übungen: D, ph. Rinne, P. O., tägl. (Übungen Mo. u. So.)
10-11 U., privatim, im Institut für Mineralogie und Pe-
trographie, Talstr. 35.
Die wichtigsten Erze in Natur und Technik: D. ph.
Bergt, Mi. 5-6 U., publice, im Institut für Mineralogie
und Petrographie, Talstr. 35.

· - 49 - .
Systematische Petrographie: D. ph. Reinisch, P. E.,
Mo., Di. u. Do. 6-7 U., privatim, im Institut für Minera-
logie und Petrographie, Talstr. 35.
Umrechnung von Gesteinsanalysen: D. ph. Reinisch,
P. E., Mo. 7-8 U., privatim, im Institut für Mineralogie
und Petrographie, Talstr. 35.
__ Neuere kristallographische Untersuchungsmethoden (mit
Übungen): D. ph. Nacken, P. E., Di. 5-6 U., privatim,
im Institut für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Einführung in die physikalisch—chemische Mineralogie:
D. ph. Nacken, P. E., Do. 5-6 U., privatim, im Institut
für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Allgemeine und historische Geologie (Formationslehre):
D. ph. et sc. Credner, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 5 bis
6 U., privatim, im Mineral. Hörsaal, Talstr. 35. I.
Geologischer Bau des Königreichs Sachsen (Lausitzer
_ Provinz): D. ph. et sc. Credner, P. O., Fr. 6-7 U., publice,
im Mineral. Hörsaal, Talstr. 35. I.
Paläontologie der Säugetiere: D. ph. Felix, P. E.,
Di. 6-7 U., privatim, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35. II. l.
Experimentalphysiologie der Pflanzen: D. ph., rer. nat.,
med. et sc. Pfeifer, P. O., Di, Do. u. Fr. 5-6 U., privatim,
im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Einführung in die botanische Farbe- und Mikrotom-
technik: D. ph. Buder, Mi. 3-5 U., privatim, im Bota-
nischen Institut, Linnestr. 1.
Algen und Pilze: D. ph. Miehe, P. E., Do. u. Er. 6
bis 7 U., privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr., 1.
Grundzüge der allgemeinen Bakteriologie: D. ph.
Miehe, P. E., Di. u. Mi. 6-7 U., privatim, im Botani-
schen Institut, Linnéstr. 1. ·
Grundzüge der Vererbungslehre: D. ph. Butler, Mo.
4-51/, U., publice, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Allgemeine vergleichende Entwicklungsgeschichte (Ent-
stehung der Geschlechtsprodukte, Furchung und Keim-
b1ätterbildung): D. ph. Hempelmann, Fr. 4-5 U., pri-
vatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Allgemeine Biologie: D. ph. Simroth, P.,E., Di. u.
Mi. 6-7 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Mechanismus und Vitalismus (Probleme einer biologi-
schen Weltanschauung): D. ph. Woltereck, P. E., So. 12
bis 1 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Vergleichende Anatomie: D. ph. et med. Chun, P. O.,
4

- a — 50 - '
_ Mo. bis Fr. 12-1 U. nebst Demonstrationen, Fr. 6-7 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
' Vergleichende Physiologie der Tiere I. Stoffwechsel:
D. ph. et med. Steche, Mo. u. Do. 3-4 U., privatim, im
Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Spezielle Zoologie: Wirbellose Tiere I: D. ph. Woltereck,
P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim, im Zoolog. Institut,
Talstr. 33.
Experimentelle Kolloidchemie: D. ph. Ostwald, Fr. u.
So. 12-1 U., privatim, im Laboratorium für angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
S lgrrundzüge der Anatomie des Menschen (für Lehramtskandidaten):
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
TD. ph. Des Coudres, P. O., mit D. ph. Fredenhagen,
tägl. 8-12 U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Theo-
retisch-physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph. Scholl, P.
E. u. D. ph. Füchtbauer, halb- oder ganztägig, täglich
8-12 U. u. (außer So.) 2-6 UL, privatissime, im Physi-
kalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. O., mit D. ph. Füchtbauer, an einem, zwei oder drei
Halbtagen, Di., Mi. u. Do. 2-5 U., privatim, im Physi-
kalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl, P. E., u. D. ph. Füchtbauer, So. 9-12 U., priva-
tim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Kolloquium: D, ph. nat. et med. Wiener,
P. O. und D. ph. Des Coudres, P. O., Fr. 5-7 U., priva-
tissime et gratis, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Einfache Übungen zur Elektrotechnik: D. ph. Scholl,.
P. E., Zeit nach Vereinbarung, privatim, im Physikal. In-
stitut, Linnéstr. 5.
Physikalisch-chemischer Einführungskurs, auch für
Mediziner; auf Wunsch Darstellung elektrochemischer Prä-
parate: D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schall, P.
E. und D. ph. Drucker, P. E. des., Mo. od. Di., vier-

.". 51 ...
od. achtstündig, privatim, im Physikalisch-chemischen In-
stitut,__Linnéstr. 2.
Übungen in Elektroanalyse mit besonderer Berück-
sichtigung der Schnellmethoden: D. ph. Le Blanc, P. C.,
mit D. ph. Böttger, P. E., halbtäg. zu noch zu best. Zeit,
privatim, im Physikal.-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemisches Praktikum (ganztägig, für An-
fänger ganz- und halbtägig): D. ph. Le Blanc, P. O., mit
D. ph. Böttger, P. E. und D. ph. Drucker, P. E. des.,
tägl. 8--12*/,, U. 11. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physi-
kalisch-chernischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemisches Kolloquium: D. ph. Le Blaue,
P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., D. ph. Böttger, P. E. u.
D. ph. Drucker, P. E. des., Do. 5*/,-7 U., privatissime,
im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Photochemisch-photographisches Praktikum (ganztägig):
D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., tägl.
8-12*/, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physikal.-
chem. Institut, Linnéstr. 2.
Photochemische Ubun gen (Spektralanalyse,Photographie,
Photometrie, Mikroskopie [nach Auswahl]): D. ph. Le Blanc,
P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., So. 9-1 U., privatim,
im Physikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
Chemisches Vollpraktikum für Fortgeschrittene: D. ph.
et med. Hantzsch, P. C., mit D. ph. Stobbe, P. E., D. ph.
Rassow, P. E., D. ph. Schaefer u. D. ph. Reddelien,
täglich 8-121/, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatissime,
im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Vollpraktikum für Vorgerücktere: D. ph.
Paal, P. O. des., mit D. ph. G. Heller, P. E., D. ph.
Deußen, D. ph. Scheiber, D. ph. Sieverts u. D. ph.
Waentig, täglich 8-12*/, U. u. (außer So.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium f. angew. Chemie, Brüder-
str. 34.
Analytisch-chemisches Praktikum: D. ph. et med.
Hantzsch, P. O., mit D. ph. Schaeter, ganz- u. halbtägig,
tägl. 8-12*/, u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Che-
mischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Anorganisch-chemisches Praktikum: D.' ph. et med.
Hantzsch, P. O., mit D. ph. Schaefer, 6 stündig nach
Vereinbarung, privatim; gratis für die analytisch arbeitenden ·
Praktikanten, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
4*

r - 52 --
Chemisches Praktikum, ganz- und halbtägig: D. ph.
Paal, P. O. des., mit D. ph. Deußen, D. ph. Scheiber,
D. ph. Sieverts u. D. ph. Waentig, tägl. 8-12*/, u. (außer
So.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium f. angew. Chemie,
Brüderstr. 34.
Chemisches Praktikum (analytische u. präparative an-
organische u. organische Arbeiten), ganz- und halbtägig:
D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Böttger, P. E., tägl.
8-121/, u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physikalisch-
chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Chemisches Praktikum für Lehrer (Schulversuche, Ana-
lyse und Präparate): D. ph. J. Wagner, P. E., tägl. 8*/,,
bis 121/, und (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physi-
kalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Didaktische Besprechungen zum chemischen Praktikum
für Lehrer (Elektrochemie): D. ph. J. Wagner, P. E., So.
9-10 U., privatissime, aber gratis, im Physikalisch-chemb
schen Institut, Linnéstr. 2.
Chemisch-technisches Praktikum, ganz- u. halbtägig:
D. ph. Paal, P. O. des., mit D. ph. Cr. Heller, P. E.,
tägl. 8-121/,, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Labora-
torium f. angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisch—technisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. ph. Rassow, P. E., tägl. 8-121/, U. u. (außer
So.) 2-6 U., privatissime, im Chem. Laboratorium, Lie-
bigstr. 18.
Pharm azeutisch - chemisch- toxikologisches Praktikum
mit Sterilisier-Kurs: D. ph. et med. Hantzsch, P. O., mit
D. ph. Schaefer, ganz- u. halbtägig, tägl. 8-121/, U.
und (außer So.) 2-6 U., privatim, im Chemischen Labo-
ratorium, Liebigstr. 18.
Pharmazeutisch — chemisch - toxikologisches Praktikum :
ganz- u. halbtägig: D. ph. Paal, P. O. des., mit D. ph.
Deußen u. D. ph. Scheiber, tägl. 8-12*/,, U. u. (außer
So.) 2-6 U., privatim, im Laboratorium für angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm, P. O.,
täglich ganztägig, privatissime, sed gratis.
Übungen im Sterilisieren für Studierende der Phar-
mazie des Laboratoriums f. angew. Chemie (Brüderstr. 34):
D. ph. Paal, P. O. des., mit D. ph. Deußen, an zu ver-
einbarenden Tagen, gratis. .

... 53 ni.
Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungsmittelchemie:
ganz- und halbtägig: D. ph. Paal, P. O. des., tägl. 8 bis
121], U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Labora-
torium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34. _
Mineralogisches Praktikum für Anfänger. Ausübung
kristallographischer Untersuchungsmethoden: D. ph. Rinne,
P. O., So. oder an anderen Tagen lll--1 U., privatim, im
Institut für Mineralogie u. Petrographie, Talstr. 35.
Mineralogisch—petrographisches Praktikum für Vorge-
schrittenere. Eingehendes Studium mineralogischer und
petrographischer Methoden; anschließend Anleitung zu
mineralogischen oder petrographisohen Untersuchungen: D.
ph.Ri1me, P. O., tägl. (außer So. Nachm.) 8-1 u. 2-6 U.,
privatim, im Institut für Mineralogie und Petrographie,
Talstr. 35.
Anleitung zur mikrochemischen und Lötrohr—Analyse
für Mineralogen, Chemiker und Landwirte: D. ph. Nacken,
P. E., Mi. 5-7 U., privatim, im Institut für Mineralogie
u. Petrographie, Talstr. 35.
Geologisches und paläontologisches Kolloquium u. Prak-
tikum: D. ph. et sc. Credner, P. O., So. 10-1 U., priva-
tissime, sed gratis, im Paläontolog. Institut, Talstr. 35, II.
Geologische und paläontologische Übungen: D. ph.
Felix, P. E., Fr. 2-5 U., gratis, im Paläontolog. Insti-
tut, Talstr. 35. II. l. __
Mikroskopische Übungen für Anfänger: D. ph., rer. nat.,
med. et sc. Pfeifer, P. O., Di. u. Fr. 10-12 U., privatim,
im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Botanisches Laboratorium (Linnéstr. 1) für Vorgeschrit-
tenere: D. ph., rer. nat., med. et sc. Pfeifer, P. O., täglich
Vorm_,, privatissime.
Übungen im mikroskopischen Untersuchen von Nah-
rungs- und Genußmitteln: D. ph. Miehe, P. E., So. 9-12 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Praktische Übungen im Zoologisohen Laboratorium:
D. ph. et med. Chun, P. O., drei- bezw. sechstägig:
a) Zootomischer Kurs für Anfänger, b) Mikroskopischer
Kurs für Fortgeschrittene, tägl. 9-1 U., privatim, im Zoo-
logischen Institut, Talstr. 33.
Physiologisch-chcmisches Praktikum: S. 11.

... 54 ..
Über deutsche Stenographie-Systeme und die fremd-
sprachigen Übertragungen des Gabelsbergerischen Systems:
Lektor für Stenographie D. med. Blachstein, Di. 6-7 U.,
, publice.
Allgemeiner Akademischer Turnabend an der Univer-
sität Leipzig (A.T.A.): In der gemieteten Universitätsturn-
halle (Dorotheenstr. 6): Geräte- und volkstümliches Turnen,
schwedische Gymnastik, Frei-, Stab-, Hantel-, Keulen-
übungen. Riegeneinteilung erfolgt auf Grund der per-
sönlichen Leistungsfähigkeit unter möglichster Berücksich-
tigung individueller und korporativer Wünsche. Turn- und
Gesellschaftsspiele in der Halle und, bei genügender Be-
teiligung, auch auf dem gemieteten Universitätsspielplatz
(Sportplatz L.-Lindenau), Hockey und Fußball. Beitritt
jederzeit möglich. a) Damenabteilung: Mo. u. Do. 53/, bis
7*/, U. Ab., b) Herrenabteilung: Mi., Do. u. So. 5**/, bis
7"/, U., u. Di. u. Fr. 8-91/, U. Ab., c) Praktische Lehr-
übungen der Akad. Wissensch. Turnlehrervereinigung und
Vorturnerkursus, Mi. u. So. 5-6 U., gratis. — Über Sonder-
veranstaltungen (Ring-, Fechtkursus, Schauturnen usw.)
erfolgt alles Nähere am Schwarzen Brett (Eing. Univ.-Str.
links) u. in den "0tiiz. Mitteilungen des A.T.A." Leiter:
Universitäts- und Oberturnlehrer D. ph. Kuhr.
Turnen an Geräten und Freiübungen in mehreren
nach Fertigkeit geteilten Biegen unter Leitung von D. ph.
Weigand, Phil. P. E., Di. u. Fr. 12-1 U. in der Städt.
Turnhalle, Turnerstr. 2. Eintritt jederzeit ohne besondere
Anmeldung. (Semesterkarten 3.50 M. in der Turnhalle).
Der staatliche Turnlehrerkursus für Studierende ·
beginnt in diesem Jahre am 3. November 1912 Ab. 7 Uhr
im Königlichen Lehrerseminar, Zimmer Nr. 82. Er er- "
streckt sich auf zwei Semester. Am Ende des zweiten
Semesters legen die Teilnehmer ihre Prüfung an der Turn-
lehrerbildungs-Anstalt in Dresden ab. Die Teilnahme am
Kursus ist kostenlos. Leiter: Seminaroberlehrer Groh,
Oberturnlehrer, Fichtestr. 31. II. r. 1) Unterricht in allen i
Übungsarten des deutschen Turnens; Geschichte und Litera-
tur, Systematik und Methodik des Turnens; Lehrübungen in
allen Jahrgängen; Gerätkunde, Mi. 7-10 U. Ab. u. So.
4-7 U. im Kgl. Lehrerseminar, Leipzig·0onnewitz, Elisen-

.. 55 ._
str. 150. - 2) Durch D. med. Jäger: Physiologische
Anatomie, So. 8-9 U. Vorm., im Anatom. Institut, Liebig-
str. 13.
Hospitieren Studierender ist zu jeder Zeit gestattet.
Näheres wird einige Tage vor Beginn des Kursus
am Schwarzen Brett und in den Tageszeitungen bekannt
gegeben.
Fechtunterricht: Universitäts-Fechtmeister R 0 u x. (Uni—-
versitäts-Fechtboden Ritterstr. 12. 11.) U
Reitunterricht: Universitäts-Stallmeister S ack, Kramer-
str. 5. 1.
Bibliotheken und Sammlungen.
Die Universitätsbibliothek (Beethovenstr. 6) ist ge-
öffnet alle Wochentage von 9-1 Uhr und (mit Ausnahme
des So.) von 3-5 U., der Lesesaal derselben täglich
von 9-1 U. u. von 3-6 U., die Bücher-Ausgabe und
-Annahme täglich von 11-1 und (mit Ausnahme des
So.) von 3-5 U.
Anträge auf Anschaffung von Büchern werden jeder-
zeit von dem der betreffenden Fakultät angehörenden Mit-
gliede der Bibliotheks-Kommission entgegengenommen.
Die Akademische Lesehalle (Universitätsstraße
Nr. 7/9) ist Wochentags von 9 U. früh bis 9 U. abends,
Sonntags von 11-3 U. geöffnet.
Die Bücherausgabe der Stadtbibliothek (Neu-
markt 9) und der mit derselben verbundenen Pölitz-
— schen Bibliothek ist Mi. u. So. von 4-7 U., an den
übrigen Tagen von 11-1 U., geöffnet.
Der Lesesaal der Stadtbibliothek (Neumarkt 9)
ist tägl. von 10-1 U., außerdem Di. u. Fr. von 3-6 U.
und Mi. u. So. von 4-8 U. geöffnet.
. Die Theologische Studentenbibliothek, Pau-
linum ll. Geschoß (Beginenhaus), ist Mo. u. Do. von 3
bis 4 Uhr geöffnet.
Das Antiken-Museum (Eingang Albertinnm Nr. 1)
ist Sonntags von 11-1 U., die kirchlich-archäolo-
gische Sammlung (Paulinum, am Bornerianum III) Mi.

..". 55 ",..
von 9-10 U., das zoologischo Muscum (Talstr. 33)
Sonntags 11-1 U., das Universitäts-Horbarium
(Linnéstr. 1) täglich vormittags von 9-12 U., der bota-
nischo Garten (Linnéstr. 1) täglich, das minoralogischo
Muscum (Talstr. 35) So. von 11-1 U. dem Publikum
geöffnet.

</ocr>
</vv>
