<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Winter</semester>

    <beginn>
      <jahr>1913</jahr>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1914</jahr>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent/>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="a"/>

  <titel>Verzeichnis ...</titel>

  <absatz/>

  <seite nr="b"/>

  <seite>1</seite>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Übersicht der Vorlesungen.</titel>

    <sachgruppe>
      <titel/>

      <veranstaltung/>
    </sachgruppe>
  </übersicht>

  <ocr xml:space="preserve">
Vorbemerkungen :
Die Vorlesungen sind grundsätzlich nur bei dem Fache ver-
zeichnet, dem sie angehören. Auf Vorlesungen, welche, an sich einem
anderen Fache angehörig, zu bestimmten Fächern engere Beziehung
haben, ist unter diesen in kleinem Druck in beschränkten: Umfangs
hingewiesen. Nur für Philosophie und Geschichte sind solche Hin-
weisungen unterlassen, da diese Gegenstände, als der allgemeinen
akademischen Bildung angehörig, sonst in jeder Abteilung zu zitieren
gewesen wären. Im übrigen werden die Angaben des Kleindrucks
durch das Schlagwortverzeichnis der Vorlesungen, dessen genauere
Durchsicht jedem Studierenden empfohlen wird, noch wesentlich er-
gänzt. So ist z. B. die Übersicht de1· einleitenden und einführenden
Vorlesungen diesem Verzeichnis unter dem Stichwort ,,Einführende
und einleitende Vorlesungen und Ubungen“ zu entnehmen.
Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen, bei
denen nichts anderes vermerkt ist, werden im Universitätsgebäude
(Albertinum, Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die
Hörsäle und der Anfang der Vorlesungen werden von jedem Do-
zenten in den ersten Tagen des Semesters durch Anschlag am Schwarzen
Brett im Albertinurn bekannt gegeben.
Unter ,,täglich“ sind nur die Wochentage zu verstehen.
I. Theologische Fakultät.
Einleitung ins Alte Testament (die Literatur des Alten
Israel}: D. th. et ph. Kittel, P. O., tägl. (außer Mittw.)
12--1 U., privatim.
Biblische Theologie des Alten Testaments: D. th. et ph.
Guthe, P. E., tägl. (außer Mittw.) 12-1 U., privatim.
Erklärung von Jesaia 1-39: D. th. et ph. Guthe, P. E.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Erklärung von Jesaja 40-66: D. th. et ph. Kittel,
P. O., Mo. u. Do. l1——~12 U., privatim.
Erklärung der kleinen Propheteuschriften in Auswahl
(Amos, Haggai, Sacharja, Maleachi): D, th. et ph. Kittel, P.
O., Di. u. Fr. 11-12 U., privatim.
1

._ gg ,„
Jahvereligion und Volksreligion in Israel: Lic. th. D.
ph. Jcrcmias, Mi. 10-11 U., privatim.
Politische Geschichte Israels von Assyrien aus gesehen:
Lic. th. D. ph. Jercmias, So. 10-ll U., privatim.
Einleitung in das Neue Testament: Lic. th. D. ph. H.
Wintlisch, tägl. (außer Mi.) 9-10 U., privatim.
Neutestamentliche Theologie: D. th. et ph. Heinrici,.
P. 0., Mo., Di., Do. u. Fr. 10-ll U., privatim.
Erklärung des Johannesevangeliums: D. th. Rendtorff,
P. O., Mo., Di, Do. u. Er. 9-10 U., privatim.
Erklärung der Johannesbriefez D. th. Althaus, P. O.,
Di. u. Fr. 10-Il U., privatim.
Erklärung des Römerbriefes: D. th. Ihmels, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 10-1l U., privatim.
Auslegung des Briefes Pauli an die Korinther: D. th.
et ph. Schnedermann, P. E., Mc., Di., Do. u. Fr. 10 bis
ll U., privatim.
Erklärung des Ephesierbriefs: D. th. et ph. Heinrici,
P. O., Mi. 9-10 U., publice.
Auslegung des Hebräerbriefs: D. th., jur., LL. et ph.
Gregory, P. O. Hon., Di., Mi., Do. n. Fr. 8-9 U., privatim.
Auslegung der Gleichnisse Jesu unter besonderer Be-
rücksichtigung ihrer Verwendung in der Gegenwart: D.
tl1. Althaus, P. O., Mi. u. S0. 9-10 U., privatim.
Geschichte der alten Kirche: D. th., jur. et ph. Hauck,
P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U., privatim.
Kirchengeschichte des Mittelalters: Lic. th. D. ph.
Hermelink, (östündig), Mo. bis Do. 8-9 U., privatim.
Kirchengeschichte des 19. Jahrhunderts: D. th., jur. et
ph. Hauck, P. O., Mo. u. Do. 9-10 U., privatim.
Theologie in Deutschland im neunzehnten Jahrhundert:
D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O.Hon., Mo. 6-7 U., publice.
Dogmengeschichte: D. th. et ph. Bricger, P. O., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Erklärung der Augustana: D. th. et ph. Thieme, P.
E., Mi. 11-12 U., privatim.
Dogmatik I: D. th. Althaus, P. O., tägl. (außer Mi.)
11-12 U., privatim.
Dogmatik II: I). th. Ihmels, P. O., tägl. (außer Mi.)
ll-I2 U., privatim.
Christliche Ethik: D. th. et ph. Schnedermann, P. E.,
Mo., Di., D0. u. Fr. ll-12 U., privatim.

_ 3 ...
Christliche Apologetik: D. th. et ph. Thieme, P. E.,
Mi. u. So. 10-11 U., privatim.
Praktische Theologie I. (Prinzipienlehre, Liturgik, Ho-
mi1etik): D. th. et ph. Frenzel, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U.,
privatim.
Praktische Theologie ll. (Katechetik und Poimenik):
D. th. Rendterif, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U., privatim.
Deutschlands Anteil an den Missionsbestrebungen der
christlichen Kirche in der Gegenwart: D. th. Paul, P. O.
Hen., Mi. 9-10 U. u. S0. 12-1 U., privatim.
Vergleichende Eschatologie: D. th. Söderblem, P. O.,
Di., Do. u. Fr. 4;-5 U., privatim.
Gottesgemeinschaft (Entwicklung der Vorstellungen
von Gottesgemeinschatt, Gottesverwandtschaft und Incarna-
tion in der Religionsgeschichte): D. th. Söderbleni, P. O.,
Do. 6-7 U., publice.
Geschichte der kirchlichen Kunst: D. th., jur et ph.
Hauck, P. O., Di. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Hebräische Übungen (Proseminar) für jüngere (auch erste)
Semester: Kursorische Lektüre der Bücher Numeri und Deu-
teronomium nach Kittel, Biblia Hebraica, unter gramma-
tischem Gesichtspunkt: D. th. et ph. Kittel, P. O., mit Lic.
th. D. ph. Kramer, Mo. 78/,-91/, U. ab., privatissime, sed
gratis.
Hebraicum der Lausitzer Prcdigergesellschatt: D. th.
et ph. Guthe, P. E., zu noch zu best. Zeit, privatissime,
aber gratis.
Alttestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. II),
privatissime, sed gratis: D. th. et ph. Kittel, P. O., a) Ab-
teilung für Vorgeschrittenere: Althebräische Lieder, Fr.
5*/,-7 U.; b) Abteilung für Anfänger unter Leitung von
Lic. th. D. ph. Kramer: Hebräische Elementargrammatik
als Vorbereitung aufs Hebraicum, zu noch zu best. Zeit;
c) Abteilung für spätjüdische Wissenschaft unter Leitung
von Lektor   I. Kahan: Je in noch zu best. Zeit: 1) Neu-
hebräische Ubungen (Die "Mischnatraktate Sanhedrin und
Makkot); 2) Targumische Ubungen (Interpretation des Tar-
gum Onkelos zur Genesis).
Alttestamentliche Gesellschaft: Messianische Weissagun—
gen, erste Hälfte (mit schriftlichen Arbeiten): D. th. et ph.
Guthe, P. E., Do. 73/,-91/, U. ab., privatissime, sed gratis.
1*

- 4 _
Neutestamentliches Seminar (Universitätsstr. 13. I): Aus-
gewählte Stücke des Lucasevangeliums: D. th. et ph. Heinrici,
P. O., Di. 5-7 U., privatissime, aber gratis.
Hellenistische Abteilung des nentestamentlichen Semi-
nars: a) Septuagintalektüre (1. Makkabäerbuch), Mo. 4 bis
bis 5 U., b) Lektüre eines Philo’nischen Tractates, Mo. 5
bis 6 U., privatissime, sed gratis: Lic. th. D. ph. H.
Windisch.
Biblieo-theologicum der Lausitzer Predigergesellschait:
D. th. et ph. Heinrici, P. O., Fr. */,6-7 U., privatissime,
aber gratis.
N eutestamentlich-exegetische Gesellschaft: Besprechung
biblisch—theol0gisch wichtiger Stellen, in Verbindung mit
schriftlichen Arbeiten: D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P.
O. Hon., Di. 31/,-5 U., privatissime, aber gratis.
Exegetische Gesellschaft Neuen Testaments (2. Korinther-
brief): D. th. et ph. Schnedermann, P. E., Do. 73/,-9 U.
ab., privatissime, sed gratis.
Neutestamentliche Ubungen (Apostelgeschichte): Lic.
th. D. ph. H. Windisch, Do. 3*/,-5 U., privatissime, sed gratis.
Religionsgeschichtliche Ubungen: Buddhismus und
Christentum: Lic. th. D. ph. Jeremias, Mi. 8-91/, U. ab.,
privatissime et gratis (in der Privatwohnung Hauptmann-
str. 3. I).
Religion sgeschichtliche Seminarübun gen : Außerbiblische
Oifenbarungslehren: D. th. Söderblom, P. O., Di.6-71/2 U.,
privatissime, sed gratis.
Kirchengeschichtliches Seminar (Paulinum II): D. th.
et ph. Brieger, P. O., I. Abt.: Mo. u. Fr. 4-5 U., privatis-
sime, aber gratis ; II. Abt.: Fr. _5-6 U., privatissimaaber gratis.
Kirchengeschichtliche Ubnngen (zur Geschichte der
Mystik): Lic. th. D. ph. Hermelink, Mi. 11-121/, U.,
privatissime, sed gratis.
Archäologische Übungen (Erklärung altchristlicher In-
schriften): D. th., jur. et ph. Hauck, I?. O., So. 8-10 U.,
privatissime, aber gratis.
Seminar I für systematische Theologie (Paulinum
Treppe B I): Einführung in Schleiermachers Glaubenslehre:
D. th. Ihmels, P. O., Mi. 5-7 U., privatissime, sed gratis.
Seminar II für systematische Theologie (Paulinum
Treppe B II): Der ,,Schriftbeweis“ für die Oentraldogrnen:
I). th. Althaus, P. O., Fr. 5-7 U., privatissime, sed grat·is.
Dogmatisches Repetitorium: D. th. et ph. Thieme, P.
E., Mo. 4--5 U., privatissime, aber gratis.

.... 5 ..
Dogmaticum der Lausitzer Predigergesellschatt: D. th.
et ph. Thieme, P. E., in noch zu best. Stunden, priva-
tissime, aber gratis.
Seminar für praktische Theologie (Universitätsstr. 1. HI.),
homiletisch-liturgische Abteilung: D. th. Rendtorii', P. O.:
1) Liturgisch-historische Ubungen (liturgische Texte der
Reformationszeit), Fr. 5-6 U., 2) Homiletisches Seminar,
Do. 4*/,-7 U., privatissime, sed gratis.
Seminar für praktische Theologie (Universitätsstr. 1. III.), ,_
katechetische Abteilung (Religionsunterricht und religiöse
Erziehung): D. th. et ph. Frenzel, P. 0., Mi. 3-5 U., pri-
vatissime, sed gratis.
Homiletische Ubungen der Lausitzer Predigergesell-
sphatt: D. th. Ihmels, P. O., in näher zu verabred. Stunden,
privatissime, sed gratis. __
Wissenschaftliche Ubungen des Theologischen Stu-
dentenvereins (Die Lehre Jesu nach den Synoptikern): D.
th. Althaus, P. O., Di. (alle 14 Tage) 78/,-9*/, U. ab.,
privatissime, aber gratis.
Seminar für Pädagogik (für Studierende der Theologie
zur Einführung in die Schulkunde und Schulpraxis):
Praktische pädagogische Ubungen und Besuche von
Lehr- und Erziehungsanstalten: D. th. et ph. Frenzel, P. O.,
Di. 3-5 U., privatissime, sed gratis.
Missionswissenschaftliches Seminar (Die Leipziger
Mission in Deutsch-Ostafrika): D. th. Paul, P. O. Hon.,
Fr. 3-4 U., privatissime, aber gratis.
Liturgische Ubungen für Theologen: Prof. D. ph.
Seydel, So. 8-9 U. vorm., privatim (im Musikübungssaal
Ritterstr. lg. Erdg. l.; mit einer fakultativen und unent-
geltlichen Ubungsstunde).
Die Vorlesungen werden vom 22.0ktober an beginnen.
Kirchenrecht u. Eherecht: S. 7.
Sächs. Staatskirchenrecht der Gegenwart: S. 7.
Religionspliilosophische Ubungen: S. 28.
Babylonisch—Assyrisch, H. Kursus: S. 30.
Ausgewählte Stücke aus arabischen Bibeliibersetzungen: S. 30.
Syriseh, Anfangskurs: S. 30.
Hebräisch, Laut- und Formenlehre, vergleichend: S. 30.
Hiob: S. 30.
Koran: S. 30.
Stimmbildung, Vortragskunst, Gesang- und Redeübungen: S. 43.

_. 6 _
II. Juristische Fakultät.
Einführung in die Rechtswissenschaft (Rechtsenzylrlo-
pädie): D. jur. Jaeger, P. O., Mo. bis De. 9-10 U., pr·ivatim.
Geschichte der Rechtswissenschaft: D. jur. Rosenstock,
Di. 11. Do. 5-6 U., privatim.
Rechtsphilosophie und vergleichende Rechtswissen-
schaft: D. jur. et ph. Holldack, Mi. 3-5 U., privatim.
‘ Römische Rechtsgeschichte, einschließlich Zivilprczeßc
D. jur. Stintzing, P. E., Di. bis Fr. 8-9 U., privatim.
Römische Rechtsgeschichte mit Einschluß des Zivil-
prczessesc D. jur. B. Schwarz, Di. bis Fr. 12-1 U., pri-
vatim.
System des römischen Privatrechts: D. jur. Siber, P. O.,
Mo. 11-1 U. 11. Di. bis Fr. 11-12 U., privatim.
Grundlehren der Pandekten als romanistische Einführung
in das heutige bürgerliche Recht: D. jur. et ph. Mittels,
P. O., tägl. 12-1 U., privatim.
Ausgewählte Kapitel aus der Geschichte des römischen
Provinzialrechts im Orient und in Spanien: D. jllf. et ph.
Holldack, Mi. 12-1 U., privatissime, aber für Hörer der
Vorlesung über Rechtsphiloscphie etc. gratis.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur. Ehrenberg, P. O.,
Mc., Di., Do. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Grundzüge des deutschen Privatrechts: D. jur., th. et
ph. Sohm, P. O., Mc. bis Do. 10-11 U., privatim.
Deutsches Landesprivatrecht: D. jur. Rosenstock, Mc.
u. Di. 12-1 U., privatim.
Einführung in das Bürgerliche Gesetzbuch (Grundge-
danken und Geschichte): D. jur. Peters, Mi. 11. S0. 11-12
U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D.
jur. Strohal, P. O., Mo. bis Do. 9-10 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Schuldrecht): D. jur.
Jaeger, P. O., Fr. u. S0. 9--11 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Sachenrecht): D. j11r.
Siber, P. O., Di. bis Fr. 12-1 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.
et ph. Mittels, Mo. bis Do. 11-12 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Erbrecht): D. jur.
Strohal, P. O., Mo. bis Do. 10-11 U., privatim.
Handels-, Wechsel- und Schiifahrtsrecht: D. jur., th.
et ph. Sohm, P. O., tägl. 9-10 U., privatim.

..1 7 ..
Wechsel-: und Scheckrecbt: D. jur. Glitsch, Di. 6 bis
7 U., privatim.
Privatversicherungsrecht (als Ergänzung der Vor-
lesungen über Bürgerliches Recht und Handelsrecht): D.
jur. Ehrenberg, P. O., Di. u. Fr. 3-4 U., privatim.
Patentrecht: D. jur. Meister, Di. u. Fr. 12-1 U.,
privatim.
Zivilprozeßrecht (nach eignem Leitfaden): D. jur.
Jaeger, P. O., tägl. 8-9 U., privatim.
Außerordentliche Zivilprozeßarten (Konkursprozeß,
summarische Prozesse etc.) (nach für die Hörer gedrucktem
Grundriß): D. jur. et th. Wach, P. O., So. 11-1 U., pri-
vatim.
Geschichte des deutschen Stratrechts: D. jur. von Zahn,
Di. u. Do. 4-5 U., publice.
Deutsches Strafrecht (nach für die Hörer gedrucktem
Grundriß): D. jur. et th. Wach, P. O., Mo. bis Fr. 5 bis
6 U. u. Mo. 6-7 U., privatim.
Deutsches Stratprozeßrecht (nach eignem Grundriß):
D. jur. Richard Schmidt, P. O., Mo. bis Fr. 4--5 U., pri-
vatim.
Deutsches Gerichtsverfassungsrecht: D. jur. Stein,
P. O. Hon., Mo. u. Do. 12-1 U., privatim.
Preßrecht: D. jur. von Zahn, S0. 9-10 U., privatim.
Gewerberecht (nach einem für die Hörer gedruckten
Grundrisse): D. jur. Häpe, P. O. Hon., Fr. 5-6 U., pri-
vatim, aber für die Hörer des Deutschen und sächs. Ver-
waltungsrechts gratis.
Landwirtschaftsrecht: D. jur. Glitsch, (2 stündig), in
noch zu best. Stunden, privatim.
Kirchenrecht und Eherecht: D. jur. Otto Mayer, P. O.,
Di., Mi., Fr. u. So. 9-10 U., privatim.
Das sächsische Staatskirchenrecht der Gegenwart: D.
jur. Jacobi, Fr. u. So. 8-9 U. vorm., privatim.
Allgemeine Staatslehre (Systematische Politik) (nach
eignem Grundriß): D. jur. Richard Schmidt, P. O., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur.
Jellinek, Mo. bis Fr. 12-1 U., privatim.
Sächsisches Staatsrecht: D. jur. Otto Mayer, P. O., Mo.
u. Do. 9-10 U., privatim. .
Deutsches Verwaltungsrecht, mit besonderer Berück-
sichtigung des preußischen und sächsischen Verwaltungs-

... 3 ..
rechts: D. jur. Otto Mayer, P. 0., Mo. bis Fr. 10-11 U.,
privatim.
Deutsches und sächsisches Verwaltungsrecht; Verwal-
tung des Innern, II. Teil (nach einem für die Hörer ge-
druckten Grundrisse): D. jur. Häpe, P. O. Hon., Di. bis
Fr. 9-10 U., privatim.
Völkerrecht: D. jur. Beer, P. E., Di. u. Do. 4-5 U.,
privatim.
Kolonialrechtz D. jur., th. et ph. Holldack, Mo. u.
Do. 3-4 U., privatim.
Grundlehren der Philosophie Kants als Einleitung in
eine Prinzipienlehre der Wertverwirklichung in Recht und
Wirtschaft: D. jur. et ph. Holldack, Di. u. Fr. 12-1 U.,
privatissime, aber für Hörer der Vorlesung über Rechts-
philosophie etc. als Ergänzung gratis.
Romanistische Übungen im Seminar: D. jur. et ph.
Mitteis, P. O., So. 5-6 U., privatissime, aber gratis.
Lektüre der Institutionen Justinians (als Einführung
für Anfänger und Repetitorium für Geübtere): D. jur.
Peters, Mi. 5-7 U., privatim.
Interpretation von Gaius’ Institutionen Buch IV (Zivil-
prozeß): D. jur. Stein, P. O. Hon., Do. 5-6 U., publice.
Ubungen im römischen Recht (Interpolationen in den
Digesten): D. jur. Peters, Fr. 4- 6 U., privatissime, sed gratis.
Ubungen zur römischen Prozeßgeschichte: D. jur. B.
Schwarz, Mi. 6--*/.,8 U., privatissime, sed gratis.
Exegese ausgewählter Stellen des Corpus Juris Cano-
nici mit Einführung in die Glossatoren- und Postglossatoren-
Literatur: D. jur. Jacobi, Mo. 7-9 U., privatim.
Exegese aus den Digesten und aus modernen Zivil-
gesetzen, mit schriftlichen Arbeiten: D. jur. Siber, P. O.,
Mo. 6-8 U., privatim.
Ubungen zur vergleichenden Rechts- und Verfassungs-
geschichte: D. jur. et ph. Holldack, Di. 81/.,-10 U. ab.,
privatissime, sed gratis, im Institut für Kultur- und Uni-
versalgeschichte (Goldner Bär, Universitätsstr. 11/13).
Übungen über Sachsenspiegel und verwandte Quellen:
D. jur. Rosenstock, in noch zu bestixnm. Stunden, priva-
tissime, sed gratis.
Übungen zur deutschen Rechtsgeschichte: D. jur.
Meister, Mo. 4-5 U., privatim.

.... 9 ..
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Anfänger): D. jur. Strohal, P. O.,
Do. 6-8 U., privatim. __
Mündliche und schriftliche Übungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für Vorgerücktere): D. jur. et ph.
Mitteis, P. 0., Do. 6-8 Ü., privatim.
Praktikum über Zivilprozeß und Zivilrecht mit münd-
lichen und schriftlichen Übungen: D. jur. et th. Wach,
P. O., Di. 6-8 U., privatim.
Konversatorium über ausgewählte Kapitel des Zivil-
prozeßrechts: D. jur. Stein, P. O. Hon., Mo. 5-6 U., pri-
vatissime, aber gratis.
Praktikum des Handels-, Wechsel- und Schiffahrtsrechts
(mit schriftlichen Arbeiten): D. jur. Ehrenberg, P. O., Mi.
6-8 __Ü., privatim.
Übungen im Staatsrecht (anschließend an die Vorles.
über ,,Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht"): D. jur.
Jelliuek, Mo. 3-4 U., privatissime, für die Hörer der
Vorles. gratis.
Strafrechts-Praktikum (mit schriftlichen Arbeiten): D.
jur. Richard Schmidt, P. O., Fr. 6-8 U., privatissime.
Institut für Versicherungswissenschaft.
(Collegium Juridicum, Eingang Sehloßgasse Nr. 22, 3. Stock.)
Außer der auf S. 7 aufgeführten Vorlesung von D.
jur. Ehrenberg, P. O., über Privatversichernngsrecht
und der auf S. 44 aufgeführten Vorlesung von D. ph. et
oec. publ. Stieda, P. O., über die Lehre von der Ver-
sicherung werden im Institute
l. auftragsweise folgende Kurse gehalten:
a) von Direktor D. ph. Hoeekner: über Versiche-
run gsrechnung, Mi. u. So. 8-9 U. vorm., privatim,
sowie Übungen über Versicherungsrechnung,
Do. 6-7 U. nachm., privatissime, aber gratis.
b) von Direktor D. jur. Bischoff: über die Praxis
der Lebensversicherung, unentgeltlich in später
zu bestimmenden Stunden.
c) von D. rer. pol. Obst: über Buchführung und
Bilanz (insbesondere für Juristen und Verwal-
tungsbeamte), Mi. 4-6 U., privatim.
2. D. jur. Ehrenberg, P. O., D. ph. et oec. publ. Stieda,
P. O., D. jur. Jellinek und auftragsweise Direktor D. ph.

—— 10 — .
Hoeckuer gemeinschaftliche versicherungswissen-
schaftliche Ubungen Mo. 5+7 Uhr, pr·imtiss·ime, sed
gratis, halten.
Forensische Psychiatrie, mit Krankenvorstellungenz S. 19.
Kriminalpsychologie: S. 19.
Zurechnungsfähigkeit: S. 19.
Gerichtliche Medizin, mit Demonstr. (für Juristen): S. 21.
Kriminalistische Praktik, mit Demonstr. (für Juristen): S. 22.
Stimmbildung und Redeübungen: S. 43.
Vorlesungen über Volkswirtsehafts- und Verwaltungslehre: S. 44.
Elektrotechnik (für Hörer aller Fakultäten): S. 49,
Chemische Großindustrie (für Hörer aller Fakultäten): S. 51.

_. 11 ..
IH. Medizinische Fakultät.
Propädeutische Fächer.
Einführung in das Studium der Medizin (Studienplan):
D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., an einem der ersten
Tage des Semesters, publice, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13. Näheres durch Anschlag.
Chemisehes Praktikum für Studierende der Medizin
und der Zahnheilkunde: D. ph. et med. Hantzsch, P. C.,
mit D. ph. Schaefer, sechsstündig, an 2 Tagen, nach Ver-
einbarung, privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Studierende der Medizin
und Zahnheilkunde: D. ph. Paal, P. C., mit D. ph.
Waentig, sechsstündig nach Vereinbarung, privatim, im
Laboratorium für angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl, P. E. u. D. ph. Füchtbauer, So. 9-12 U., pri-
vatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Differential- und Integralrechnung)
mit Ubungen, für Studierende der Medizin und der Natur-
wissenschaften, insbesondere der Chemie: D. med. et ph.
O. Fischer, P. E., Mo., Mi. u. Do. 6-7 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Chemisches Praktikum für Mediziner, halbtägig: D.
med. et ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 oder (außer So.)
2-6 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Naturwissenschaften (Physik, Chemie, Botanik, Zoologie etc.):
S, 469-57.
Anatomie.
Systematische Anatomie des Menschen (Eingeweide,
Nervensystem und Sinnesorgane): D. med. Rabl, P. 0., tägl.
10-11 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Präparierübungen: D. med. Rabl, P. O. (unter Teil-
nahme der Prosektoren D. med. et LL. D. Spalteholz,
P. E., und D. med. Held, P. E. des.), Mo. bis So. 9-1 u.
Mo. bis Fr. 2—~6 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Systematische Anatomie des Menschen (Knochen und
Gelenke): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Di. u. Do.
11-12 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebig-
str. 13.

...„ 12 ...1
Systematische Anatomie des Menschen (Muskeln, Herz
und Gefäße): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Mo.,
Mi. u. Fr. 11-12 U., p-rivatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13. __
Histologische Ubungen: D. med. et LL. D. Spalteholz,
P. E. und D. med. Held, P. E. des., Mo. u. Di. 8 bis
10 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Anatomische Besprechungen: D. med. et LL. D.
Spalteholz, P. E., So. 2-4 U., privatissime, im Anato-
mischen Institut, Liebigstr. 13.
Uber die Wirkung der Muskeln, im Anschluß an die
Vorlesung über systematische Anatomie (Knochen, Gelenke
und Muskeln) von D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E.:
D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mo. 5-6 U., privatim,
im Anatomisohen Institut, Liebigstr. 13.
Uber Zeugung und Vererbung: D. med. Kaestner,
P. E., Di. 6-7 U., publice, im Anatornischen Institut,
Liebigstr. 13.
Grundzüge der Anatomie des Menschen (für Lehr-
amtskandidaten) II. Teil: D. med. Sieglbauer, einmal wöch.
nach Vereinbar. 8 bis 9*/, U. vorm., privatim, im Anato-
mischen Institut, Liebigstr. 13.
Physiologie.
Physiologie des Nerven- und Muskelsystems: D. med.
et ph. Hering, P. O., mit D. med. von Brücke, tägl. 9
bis 10 U., privatim, im Physiologischen Institut, Liebig-
str. 16.
Anleitung zu physiologischen Untersuchungen für
Fortgeschrittene: D. med. et ph. Hering, P. O., Mo. bis
Fr. 10-12 u. 3-6 U., privatissime, aber gratis, im Phy-
siologischen Institut, Liebigstr. 16.
Die Lehre von den Tonemptindungen (Physiologie des
Gehörs, der Stimme und Sprache), für Studierende aller
Fakultäten: D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Fr. 6-8 U.,
privatim, im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Besprechungen über organische Chemie für Mediziner:
D. med. et phil. Siegfried, P. E., Di, 5-6 U., privatim,
im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Praktische Chemie der Diätetik: D. med. et. ph.
Siegfried, P. E., Do. 4-5 U., privatim, im Physiologischen
Institut, Liebigstr. 16.
Pbysiologisches Praktikum: D. med. et pb. Siegfried,

.„ 13 „.-
P. E., D. med. von Brücke u. D. med. Dittler, dreimal
wöchentlich 4--6 U., privatim, im Physiologischen Institut,
Liebigstr. 16.
Physiologisch-chernisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. med. et ph. Siegfried, P. E., tägl. 9--1 u. (außer So.)
2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologische Besprechungen: D. med. Dittler, Mi.
6-8 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Grundzüge der Physiologie des Menschen und der
Säugetiere (für Lehramtskandidaten): D. med. Dittler, drei-
stündig, an noch zu bestimmenden Stunden, privatim, im
Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Pathologische Anatomie. Allgemeine Pathologie.
Spezielle pathologische Anatomie (Zirkulations-, Re-
spirations-, Verdauungsorgane): D. med. et ph. Marchand,
P. O., Mo. bis Fr. 12-1 U., privatim, im Pathologischen
Institut, Liebigstr. 26.
Pathologisch-anatomischer Demonstrationskursz D. med.
et ph. Marchand, P. 0., Mi. u. So. 9-10*/,, U., privat-im,
im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Pathologisch-anatomischer Sektionskurs: D. med.VerSé,
P. E. des., Di. u. Fr. 9-10*],, U., privatim, im Pathologischen
Institut, Liebigstr. 26.
Arbeiten im Pathologischen Institut (Liebigstr. 26) für
Geübtere: D. med. et ph. Marchand, P. O., tägl. 8--1 u.
(außer So.) 2-6 U., privatissime, gratis.
Über Infektion und Immunität: D. med. Löhlein, P.
E., Mi. 3--4 U., publice, im Pathologischen Institut, Liebig-
Str, 26.
Praktischer Kursus der pathologischen Histologie: D.
med. Löhlein, P. E., und D. med. Vcrsé, P. E. des., Di.
u. Fr. 6-7*/, U., privatim, im Pathologischen Institut,
Liebigstr. 26.
Uber die Geschwülste: D. med. Verse, P. E. des., Do.
4-—5 U., privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Pathologische Anatomie der Harn- und männlichen
Geschlechtsorgane: D. med. Löhlein, P. E., So. 12-1 U.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Spezielle pathologische Anatomie der weiblichen Genital-
organe: D. med. Huebschmann, in 1 noch zu best. Stunde,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.

... 14 ..
Bakteriologische Untersuchungen von Leichenmaterial:
D. med. Huebschmann, Do., nachm., privatim, im Patho-
logischen Institut, Liebigstr. 26.
Pharmakologie und. Pharmazie.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 3-4 U., privatim, im
Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Pharmakognosie des Pflanzenreichs und Tierreichs:
D. med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 12-1 U., privatim,
im Pharmakologischen Institut, Liebigstr. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm,
P. O., tägl., ganztägig, privatissime, sed gratis.
Pliarmakologische Untersuchungsmethoden (mit Demon-
strationen): D. med. et ph. Gros, Di. 7--81/, U., privatim,
im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Pharmazeutisch - chemisch - toxikologisches Praktikum
mit Sterilisierkurs: D. ph. et med. Hantzsch, P. O., mit
D. ph. Schaefer, ganz- u. halbtag., tägl. 8-121/, U. 11.
(außer S0.) 2-6 U., privatim, im Chem. L.borator.,Liebigstr. 18.
Pharmazeutisch - chemisch — toxikologisches Praktikum:
D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. Deußen u. D. ph. Scheiber,
ganz- u. halbtäg., tägl. 8-121/, U. u. (außer S0.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium für angew. Chemie, Brüderstr.34.
Ubungen im Sterilisieren für Studierende der Phar-
mazie des Laboratoriuins für angewandte Chemie (Brüder-
str. 34.): D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. Deußen, an zu
vereinbar. Tagen, gratis.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl, P. E. u. D. ph. Füchtbauer, So. 9--12 U., pri-
vatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Innere Medizin. _
Medizinische Poliklinik (Ambulanz) : D. med. A. Hoffmann,
P. O., tägl. (außer Mi.) 2-3 U., privatim, im Medizinisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Distrikts-Poliklinik: D. med. A. Hoffmann, P. O., tägl.
9-10 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Spezielle Therapie: D. med. A. Hoifmann, P. O., Do.
9-ll U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.

_ 15 ..
Medizinische Klinik (Liebigstr. 22): D. med. von
Strümpell, P. O., tägl. (außer Do.) 10*/,,-12 U., privatim.
Kursus der klinisch-bakteriologischen u. serologischen
Untersuchungsmethoden: D. med. Rolly, P. E., Do. 5 bis
7 U., privatim., in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Klinische Propädeutik nebst Kursus der Perkussion
und Auskultation für Anfänger: D. med. Rolly, P. E., Mo.,
Di. u. Mi. 8--9 U., außerdem für Gruppe I: Dc. 8-10 U.
u. Gruppe Il: Fr. 8-10 U., privatim, in der Medizin.
Klinik, Liebigstr. 22.
Ausgewählte Kapitel aus dem Gebiete der Herzkrank—
heiten: D. med. von Criegern, Di. 4-5 U., pablice, im
Medizinisch-poliklin. Institut, Nürnberger Str. 55. Eg.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Fortge-
schrittene (in Gruppen): D. med. Ebstein (im Auftrage
von D. med. von Strümpell, P. O.), Mi. 5-7 U. u. Do..
9-11 U., privatim.
Kursus der diagnostischen und therapeutischen Technik
am Krankenbett: D. med. Ebstein (im Auftrage von D.
med. von Strümpell, P. O.), in zwei noch zu bestimmen-
den Stunden, privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebig-
Str. 22.
Kursus der klinisch-chemischen und wnikroskopischen
Untersuchungsmethoden: D. med. Assmann (im Auftrage
von D. med. von Strümpell, P. O.), S0. 2-4 U., privatim,
in der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der Röntgentechnik und Röntgendiagnostik,
interner Teil: D. med. Assmann (im Auftrage von D. med.
YOH Strümpell, P. O.) (chirurgischer Teil durch D. med.
Frangenheim, s. S. 17), Di. u. Do. 5--6 U., privatim, in
der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Chirurgie.
Chirurgische Klinik (Liebigstr. 20): D. med. Payr, P.
O., tägl. (außer Do.) 9-10*/,, U., privatim.
Ausgewählte Kapitel aus den Grenzgebieten der Chi-
rurgie und inneren Medizin (Lunge, Rippenfell, Herzbeutel):
D. med. Payr, P. O., Mi. 61/2-71/2 U. ab.,pablic6, in der
Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Experimentelle Arbeiten im Laboratorium der chirur-
gischen Klinik (Liebigstr. 20) für Vorgeschrittene: D. med.
Payr, P. O., tägl. an zu vereinbar. Stunden, privat·iss·im6.

.. 16 _
Chirurgische Poliklinik mit orthopädischen Ubungen:
D. med. et sc. Tillmanns, P. O. Hon., Mo., Di. u. Do. 2
bis 4 U., privatissime, sed gratis, im Kinderkrankenhause,
Platzmannstr. 1.
Chirurgie des Kindesalters (Chirurgische Kinderklinik).
Klinische und poliklinische Operationen und Demonstra-
tionen im Operationssaale des Kinderkrankenhauses (Platz-
mannstr. 1): D. med. et sc. Tillmanns, P. O. Hon., Fr.
5-61/, U., publice.
Poliklinik der orthopädischen Chirurgie (Nürnberger
Str. 57, Gartengeb.Erdg.): D, med. Kölliker, P. E., Mo., Mi.
u. So._ 4-5 U., privatim.
Uber Knochenbrüche und Verrenkungen: D. med.
Kölliker, P. E., Mi. 6-7 U., privatim, in der Poliklinik für
orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57, Gartengeb. Erdg.
Frakturen und Luxationen mit praktischen Ubungen
in der Verbandlehre: D. med. E. Heller, Mo., Mi. u. Do.
5-6 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Kriegschirurgie und Feldsanitätsdienst: D. med.
Kölliker, P. E., Mo. 6-7 U., publice, in der Poliklinik
für orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57, Gartengeb.
Erdg.
Zahnärztliche Poliklinik (Extraktionskursus) für Medi-
ziner: D. ph. Dependorf, P. E., Do. 8-9 U., privatissime,
im Zahnärztl. Institut, Nürnberger Str. 57.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55): D. med.
Heineke, P. E., tägl. (außer Do.) 11-12 U., privatim.
Allgemeine Chirurgie: D. med. Heineke, P. E., Do.
11--12 U., privatim, im Chirurgisch—poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.
Kurs der Krankheiten der Harnwege: D. med. Kollmann,
P. E., in der zweiten Hälfte des Semesters, Mi. 6-7 U.,
privatissime, in der Privatpoliklinik, Königstr. 14. I.
Chirurgische Operationslehre (I. Teil): D. med. Frhr.
Yon Lesser, Mi. 5-6 U., publice, in der Privatpoliklinik
für chirurgisch Kranke, Albertstr. 13. I.
Chirurgischer Verbandkursus mit besonderer Berück-
sichtigung der Knochenbrüche und der Verrenkungen: D.
med. Frhr. von Lesser, Mo. u. Fr. 5-6 U., privatim,
in der Privatpoliklinik f. chirurg. Kranke, Albertstr. 13. I.
Ausgewählte Kapitel aus der Nierenchirurgie: D. med.
P. Wagner, Mi. 6-7 U., privatim, im Pathol. Institut,
Liebigstr. 26.

... 17 _
Neuere Methoden der Narkose und Lokalanästhesie
im Anschluß an die Poliklinik für orthopädische Chirurgie
(D. med. Kölliker, P. E.): D. med. Sick, So. 5-6 U.,
publice, in der Poliklinik für orthopäd. Chirurgie, Nürn-
berger Str. 57, Gartengeb. Erdg. __
Chirurgische Propädeutik mit praktischen Ubungen in
der kleinen Chirurgie: D. med. Frangenheim, Mo., Mi.
u. Fr. 4-5 U., privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebig-
str. 20.
Kursus der Röntgentechnik und Röntgendiagnostik,
chirurgischer Teil: D. med. Frangenlieim (interner Teil
durch D. med. Aßmann, s. S. 15), Di. u. Do. 5-6 U.,
privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Gynäkologie.
Geburtshilflich-gynäkologische Klinik und Poliklinik:
D. med. Zweifel, P. C., täglich 8-9 U. vorm., privatim,
in der Universitäts-Frauenklinik, Stephaustr. 7.
Geburtshiltliche Cperationslehre mit Ubungen am Phan-
tom: D. med. Zweifel, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 5-6 U.,
privatim, in der Universitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Gynäkologische Diagnostik: D. med. Skutsch, S0. 5
bis 6*/, U., privatim, in der Privatpoliklinik, Königstr. 14.
Kurs geburtshiltlicher Operationen: D. med. Skutsch,
Mo. u. Fr. 5-63/, U., privatim, in der Mediz. Poliklinik,
Nürnberger Str. 55.
Geburtshilfliche Propädeutik: Einführung in die Phy-
siologie und Pathologie der Schwangerschaft und Geburt,
mit Demonstrationen: D. med. Lichtenstein, Di., Do. u.
Fr. 6--7 U., privatim, in der UniversitätsFrauenklinik,
Stephaustr. 7.
Einführung in die Gynäkologie und gynäkologische
Operationslehre: D. med. Schweitzer, Mo. 6-7 U. u. Fr.
7 -8 U., privatim, in der Universitäts-Frauenklinik,
Stephanstr. 7.
Augenheilkunde.
Klinischer Unterricht in der Augenheilkunde mit Pro-
jektion anatomischer und pathologisch-anatomischer Prä-
parate: D. med. Sattler, P. C., tägl. (außer Do.) 12-1 U.,
privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Augenspiegelkursus (sechswöchig): D. med. Schroeter,
P. E., zweistünd., an zu best. Tagen 6-7 U., privatim,
Nonnenmühlgasse 8. I. (Wohnung).
2

_ 18 .n
Funktionsprütung der Augen: D. med. Schroeter, P.
E., Mi. 2-3 U., publice, Nonnenmühlgasse 8. I. (Wohnung).
Augenärztliche Propädeutik, sämtliche Untersuchungs-
methoden einschl. Augenspiegelübungen: D. med. Schoen,
P. E., Mo. u. Fr. (Mi. u. So.) 6-7 U. u. Di. u. Do. 6-8
oder 7-9 U., privatim, in der Privatpoliklinik für Augen-
kranke, Königstr. 14. I.
Die Refraktionsanomalien und Fnnktionskrankheiten
des Auges (Star, Glaukom und Scbielen): D. med. Schoen,
P. E., zweistündig, an zu best. Tagen u. Stunden, publice,
in der Privatpoliklinik für Augenkranke, Königstr. 14. I.
Augenspiegelkursus: D. med. O. Schwarz, P. E., an
zwei zu best. Tagen 6-7 U., privatim, im Medizinisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Anomalien der Refraktion und Akkomodation mit
praktischen Ubungen im Brillenbestimmen: D. med. Arth.
Birch-Hirschfeld, P. E., Do. 9-11 U., privatim, in der
Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Augenspiegelübungen für Anfänger und Fortge-
schrittenere: D. med. Arth. Birch-Hirschfeld, P. E. (mit
D. med. Wolfrum), in 2 Gruppen, je zweimal wöchentl. Mo.,
Di., Do. u. Fr. 6-7 U., privatim, in der Heilanstalt für
Augenkranke, Liebigstr. 14.
Propädeutischer Kurs in der Augenheilkunde: D. med.
Wolfrum, Do. 10-11 U. u. So. 3-4 U., privatim, in der
Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Ausgewählte Kapitel aus der Entwickliingsgeschichte
und Anatomie des Auges: D. med. Wolfrum, Fr. 7 -8 U.,
privatissime et gratis, in der Heilanstalt für Augenkranke,
Liebigstr. 14.
Ausgewählte Kapitel aus der Pathologie und Therapie
der Augenkrankheiten (mit Krankenvmstellung): D. med.
Seefelder, Do. 11-12 U. (auf Wunsch auch zu anderer
Zeit), privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebig-
str. 14.
Arbeiten im Laboratorium der Universitätsaugenklinik
(Liebigstr. 14) für Geübtere: D. med. Seefelder, tägl. 5
bis 7 U., privatissime, sed gratis.
Nervenkrankheiten und Psychiatrie. .
Psychiatrische Klinik (Windmühlenweg 20): D. med., ph.
et sc. Flechsig, P. O., Mo., Mi. u. Do. 3-4 U., privatim.

... 19 ...
Forensische Psychiatrie mit Krankenvorstellung: D.
med., ph. et sc. Flechsig, P. O., S0. 4-6 U., privatim,
in der Psychiatrischen und N ervenklinik,Windmühlen weg 20.
Elektrodiagnostik ‘und -Therapie, mit praktischen
Übungen: D. med. G. Köster, P. E., Do. 4-5 U.,
privatim, im Medizinepoliklin. Institut, Nürnberger Str. 55.
Kriminalpsychologie: D. med. Döllken, P. E., Di.
5-6 U., publice.
Zurechnungsfähigkeit: D. med. Döllken, P. E., Fr.
5-6 U., publice.
Neurosen (einschl. Hypn0tismus): D. med. Döllken,
P. E., Do. 5-7 U., im Ohirurgisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55 I.
Psychiatrie mit Demonstrationen: D. med. Schütz,
So.5-7 U., privatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Soziale Bedeutung und Prophylaxe der Nervenkrank-
heiten (für Studierende aller Fakultäten): D. med. Quensel,
Di. 5-6 U., publice. __
Demonstrationen und Ubungen in der Untersuchung
von psychischen u. Nervenkrankheiten: D. med. Quensel,
Di. u. Do. 6-7 U., privatissime, aber gratis, in der Privat-
poliklinik für Nervenkrankheiten, Königstr. 14. I.
Uber neuere Methoden in der Diagnostik der Nerven-
krankheiten: D. med. Klien, Mi. 6-7 U., privatim, in der
Psychiatrischen u. Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Übungen in der Diagnostik der Nervenkrankheiten:
D. med. Klien, Do. 6-7 U., publice, in der Psychiatri-
schen n. Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Topische Diagnostik der Gehirn- und Rückenmarks-
geschwülste: 1). med. et ph. von Nießl-lllayendorf, ein-
mal wöch. in zu vereinbar. Zeit, privatim, in de1· Psychia-
trischen u. Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Die neurologische Untersuchungstechnik: D. med. et
ph. von Nicßl—Mayend01‘f, einmal wöch. in zu vereinbar.
Zeit, privatim, in der Psychiatrischen u. N ervenklinik, Wind-
mühlenweg 20.
Histologie und Histopathologie des Zentralnervensystems:
D. med. et ph. von Nießl-Mayendorf, (vierw. Kurse vor
und nach Weihn.), sechsmal wöch. in zu vereinbar. Zeit,
privatim, in der Psychiatrischen u. Nervenklinik, Wind-
mühlenweg 20.
Klinische und experimentell-psychologische Unter-
suchung von Geisteskranken, sechswöchentlich: D. med.
2*

_ 20 ..
Gregor, in 2 noch zu vereinb. Stunden, privatim, in der
Psychiatrischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Vom zentralen Mechanismus der Sprache (Für Studie-
rende aller Fakultäten): D. med. et ph. iron Nießl-Mayendorf,
einmal wöch. in zu vereinbar. Zeit, publice.
Kinderkrankheiten.
Klinik der Kinderkrankheiten: D. med. Thiemich, P.
E., Mo., Di., Mi. u. Fr. 4;——-—5 U., privatim, im Kinder-
krankenhause, Platzmannstr. 1.
Poliklinik der Kinderkrankheiten: D. med. Thiemich,
P. E., Mi 5-6 U., publice, im Kinderkrankenhause, Platz-
mannstr. 1.
Erkrankungen. des Respirationsapparats im Kindesalter:
D. med. Lange, P. E., Fr. 1/27———8 U., privatim, im Medi-
zinisch—poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Die akuten Exantheme und die Diphtherie (mit Demon-
strationen): D. med. Hohlfeld, Di. u. So. 5-6 U., privatim,
im Kinderkrankenhause, Platzmannstr. 1.
Hautkrankheiten und Syphilis.
Klinische Vorlesungen über Hautkrankheiten und
Syphilis, nebst Blennorrhöe und Komplikationen: D. med.
Hille, P. O. Hon. des., Di., Mi. u. Fr. 3-4 U., privatim,
in der Dermatolpg. Klinik, Liebigstr. 20.
Praktische Übungen in der Diagnose der Haut- und
Sexualkrankheiten: D. med. Rille, P. O. Hon. des., Mo.
u. Do. 3-4 U., privatim (für die Hörer der klinischen Vor-
lesung gratis), in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Diagnose und Therapie der praktisch wichtigen Haut-
krankheiten: D. med. Riecke, P. E., Do. ll-12 U., pri-
vatim, im Privat-Ambulatorium (Kurprinzstr. 6. Il).
Zeugungsfähigkeit beim Manne: D. med. Riecke, P.
E., Mo. 6-7 U., privatim, im Chirurg.-poliklin. Institut,
Nürnberger Str. 55. I.
Behandlung der Syphilis: D. med. Friedheim, an nach
Verabr. zu best. Tagen u. Stunden, privatim, in der Medi-
zinischen Poliklinik, Nürnberger Str. 55.
Dermatologie und Syphilis: D. med. Vörner, dreimal
wöchentl. 1—-2 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen
Institut, Nürnberger Str. 55.

- 21 — ‘
Urologie und Gonorrhoe: D. med. Vörner, dreimal
wöchentl. 8-9 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen
Institut, Nürnberger Str. 55.
Ohren-, Nasen- und Halskrankheiten.
Hörprüfung mit Übungen: D. med. A. Barth, P. E.,
Mi. 6-7 U., publice, in der Klinik f. Ohren-, Nasen- u.
Halskrankheiten, Liebigstr. 18a.
Untersuchungsmethoden und Praktikum der Ohren-,
Nasen- u. Halskrankheiten: D. med. A. Barth, P. E.,tägl.
(außer Do.) 10-11 U., privatim, in der Klinik für Ohren-,
Nasen- u. Halskrankheiten, Liebigstr. 18 a.
Ubungen in der Untersuchung von Hals, Nase und
Ohr (für Anfänger): D. med. Heymann, an zwei zu
vereinbar. Tagen 5-6 oder 6-7 U., privatim, in der Privat-
poliklinik für Hals-, Nasen- u. Ohrenkrankheiten, König-
str. 14. I. s
__ Einführung in die Oto—, Rhino-Laryngologie mit
Ubungen: D. med. Knick, Sllllül wöchentl. 12-1 U., pri-
vatim, in der Klinik für Ohren-, Nasen- und Halskrank-
heiten, Liebigstr. 18a.
Direkte Laryngoskopie, Bronchoskopie und Oesophago—
skopie: D. med. Knick, Do. 6-7 U., privatim, in der Kli-
nik für Ohren-, Nasen- und Halskrankheiten, Liebigstr. 18a.
Physiologie des Geliörs, der Stimme u. Sprache: S: 12.
t gtiiämbildung, Korrektur von Sprachfelilern, Sprachgebrechen
e c.: . .
Vom zentralen Mechanismus der Sprache: S. 20.
Hygiene.
Hygiene I. Teil: D. med. Kruse, P. O. des., Di. u.
Fr. 3-4 U., privatim, im Hygienischen Institut, Liebig-
str. 24.
Bakteriologischer Kurs: D. med. Kruse, P. O. des.,
Mo. u. Do. 6-73/, U., privatim, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24.
Schutzimpfung und Impftechnik: D. med. Kruse, P.
O. des., Di. 11-12 U., privatim, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24.
Bakteriologische und hygienische Arbeiten für Geüb-
tere: D. med. Kruse, P. O. des., tägl. 9-1 und (außer
So.) 2-7 U., privatissime, sed gratis, im Hygienischen In-
, stitut, Liebigstr. 24.

' — 22 —
Hygienische Besichtigungen und Besprechungen: D.
med. Kruse, P. O. des., So. nachm. in zu best. Stunden
(aller 2-3 Wochen), publice
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange,
P. E.,__ Mi. 6-7 U., publice.
Uber auserwählte Kapitel aus dem Gebiete der Hygiene:
D. med. Schmidt, P. E., in einer noch zu vereinbar. Stunde,
privatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Uber Gewerbehygiene: D. med. Schmidt, P. E., in
einer noch zu vereinbar. Stunde, privatim, im Hygien.
Institut, Liebigstr. 24-.
Tropenhygiene und Tropenkrankheitenz D. med.
Schmidt, P. E., in einer noch zu vereinbar. Stunde, pri-
vatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
Die Biologie als Grundlage der öffentlichen Gesund-
heitspflege: D. med. Seiffert, Mi. 5-6 U., publice.
Gerichtliche Medizin.
Gerichtliche Medizin mit Demonstrationen (tür Juristen):
D. med. Kockel, P. E., Do. 3-4 U.,privatim. Albertinum XI.
Geriohtsärztliches Praktikum, für Studierende und
Ärzte: D. med. Kockel, P. E., ein- bis zweimal wöchent-
lich nach Verabredung, privatissime, im Institut f. gericht-
liche Medizin, Johannisallee 28.
Kriminalistische Praktik, mit Demonstrationen (für
Juristen): 'D. med. Kockel, P. Ill., Mi. 5-6 U.,privatissimc,
im Institut f. gerichtl. Medizin, Johannisallee 28.
Arbeiten im Institut für gerichtliche Medizin (Johannis-
allee 28): D. med. Kockel, P. E., tägl. 9-12 U., priva-
tissimc, sed gratis.
Geschichte.
Geschichte der Medizin (Altertum): D. med. Sudhoff,
P. O. Hon., Do. 6-7 U., publice, im kleinen Hörsaal des
Zoolog. Instituts, Talstr. 33. Eg. _
Geschichte der Zahnheilkunde: D. med. Sudhoff, P. E.,
Mo. 6-7 U., privatim, im Zahnärztlichen Institut (Nürn-
berger Str. 57).
Arbeiten im Institut für Geschichte der Medizin (Tal-
str. 33. II.): D. med. Sudhoff, P. O. Hon., tägl. 9-12 U.,
privatissime, sed gratis.

.. 23 -
Privatinstitute,
in welchen auch klinischer oder poliklinischer Unterricht
erteilt wird über
a) Innere Medizin.
D, med. G. Köster, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Nervenkrankheiten (Königstr._ 14. 1): Neuropatholo-
gische Demonstrationen und Übungen in der Unter-
suchung Nervenkranker, tägl. 2-31/2 U., privatim, aber
gratis. -— Poliklinik für Nervenkrankheiten, tägl. 2
bis 31/, U., privatissime, sed gratis.
D. med. Quensel: In der Privatpoliklinik für Nervenkrank-
heiten (Königstr. 141.): Demonstrationen und Ubungen
in der Untersuchung von psychischen und Nerven-
krankheiten, Di. u. Do. 6-7 U., privatissime, aber gratis.
b) Chirurgie.
D. med. Frhr. von Lesserz Privatpoliklinik für chirurgisch
Kranke (Albertstr. 13. I.), Mo., Mi. u. Fr. 12--1 U.,
privatim.
e) Augenkrunkheiten.
D. med. O. Schwarz, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Augenkranke__(Königst1‘. 14. I.): Leistungsprüfung der
Augen (mit Ubungen), D0. 9-11 U., privatim.
D. med. Küster: In der Privatheilanstalt für Augenkranke
(Universitätsstr. 24. II.): Augenärztliches Praktikum,
(Poliklinik), dreimal wöchentlich (nach Verabredung),
11-12 U., privatissime.
d) Hautkrankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege.
D. med. Kollmann, P. E.: Privatpoliklinik für Haut~
krankheiten, Syphilis und Krankheiten. der Harnorgane
(Königstr. 14. I.), Mo. u. Fr. 6-7 U., privatim.
D. med. Riecke, P. E.: Im Privat-Ambulaterium (Kur-
prinzstr. 6. II): Diagnose und Therapie der praktisch
wichtigen Hautkrankheiten, Dc. 11-12 U., privatim.
e) Gynäkologie.
D. med. Skutsch: Gynäkologische Privatpoliklinik (König-
str. 14. I.), tägl. 2*/,,-31/, U., privatissime et gratis.

.. 24 _
Für Studierende der Zahnheilkunde:
(Die zahnärztlichen Vorlesungen und Übungen werden, soweit
nicht ausdrücklich anders bemerkt ist, im Zahnärztlichen Institut,
Nürnberger Str. 57, abgehalten.)
Geschichte der Zahnheilkunde: D. med. Sudhoif, P. E.,
Mo. 6-7 U., privatim, im Zahnärztlichen Institut (Nürn-
berger Str. 57).
Poliklinik für Zahnkrankheiten: D. ph. Dependorf,
P. E.: a) für Fortgeschrittene: Mo., Di. u. Fr. 8—91/, U.;
b) für Anfänger (durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster):
Mi. u. So. 8-9*/, U., privatissime.
Operativer Kursus der konservierenden Zahnheilkunde
(für Anfänger: Kursus am Phantom): D. ph. Dependorf,
P. E., mit Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, Mo. bis Fr. 2
bis 5 U., privatissime.
Arbeiten für Geübtere im histologischen und Röntgen-
laboratorium: D. ph. Dependorf, P. E., in noch zu best.
Zeit, privatissime.
Anatomie und Histologie der menschlichen Zähne mit
Einschluß der Entwicklungsgeschichte: Im Auftrage des
‘ Direktors des Zahnärztl. Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt
Schuster, in 1 noch zu best. Stunde, privatim.
Vorlesung über Pathologie der Zähne und Therapie
der Zahnerkrankungen: Im Auftrage des Direktors des
Zahnärztl. Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster,
Di. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Vorlesung über Zahnfüllungsmethoden im Anschluß
an den Phantomkursus: Im Auftrage des Direktors des
Zahnärztl. Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster,
in noch zu best. Stunden, privatim.
Kursus der Zahnersatzkunde für Anfänger mit Vor-
lesungen und Demonstrationen aus dem Gebiete der zahn-
ärztlichen Technik und Metallurgie: Pfaif, P. E., Mo. bis
Fr. 9-12 u. 3-6 u. So. 9—~—1 U., privatim.
Kursus der zahnärztlichen Technik und der Ortho-
dontie mit klinischen Ubungen für Fortgeschrittene, a) Zahn-
und Kieferersatz, b) Kronen- und Brückenarbeiten, c) Ortho-
dontie und keramische Arbeiten, d) Technisches Labora-
torium: Paß', P. E., Mo. bis Fr. 9--12 n. 3--6 u. So. 9 bis
1 U.,_ privatim.
Uber Kieferbrüche und Resektionsprothesen: Im Auf-
trage des Direktors der techn. Abt. des Zahnärztl. In-

_ 25 _
stituts durch Zahnarzt Nauenburg, So. 11-12 U.,
privatim.
Poliklinik für Mund- und Kieferkrankheiten: D. med.
Heineke, P. E., Mi. 11-1 U., privatim, im Chirurgisch-
poliklin. Institut, Nürnberger Str. 55.
Histologischer Kurs für Studierende der Zahnheilkunde:
D. med. Held, P. E. des., So. 9-11 U., privatim, im Ana-
tomischen Institut, Liebigstr. 13.
Hygiene und Bakteriologie für Zahnärzte: D. med.
Schmidt, P. E., in einer noch zu vereinbar. Stunde, pri-
vatim, im Hygienisehen Institut, Liebigstr. 24.
Pharmakologie und Toxikologie für Zahnärzte: D. med.
et ph. G1‘0S, Mi. u. Do. 9-10 U., privatim, im Pharma-
kolog. Institut, Liebigstr. 10.
Allgemeine Pathologie für Studierende der Zahnheil-
kunde: D. med. Verse, P. E. des., Mo. u. Mi. 5-6 U.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Chemisches Praktikum für Studierende der Medizin
und der Zahnheilkunde: D. ph. et med. Hantzsch, P. O.,
mit D. ph. Schaefer, sechsstündig, an 2 Tagen, nach Ver-
einbarung, privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebig-
str. 18.
Chemisches Praktikum für Studierende der Medizin
und Zahnheilkunde: D. ph. Paal, P. O., mit D. ph.Waentig,
sechsstündig nach Vereinbar., privatim, im Laboratorium f.
angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Sonstige Vorlesungen über Naturwissenschaft (Physik, Chemie,
Botanik, Zoologie etc.) S. 49-57.

.. 26 _
IV. Philosophische Fakultät.
A. Philosophie.
Logik und Einleitung in die Philosophie: D. ph. P.
Barth, P. E., Mi. 3--5 U., privatim.
Philosophie vom Zweck aus, I: Logik: D. ph. et med.
Schneider, P. E., So. 11-12 U., privatim.
Plato, Einführung und Interpretation: D. ph. Bethe,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Die Philosophie Platos: D. ph. Spranger, P. O., Mo.
6-7 U., privatim.
Griechische Denker (von Sokrates bis zu den Neu-
platonikern): D. ph. Metzger, Mo. u. Do. 4. bis 5 U.,
privatim.
Geschichte der neueren Philosophie mit einer ein-
leitenden Ubersicht über die Geschichte der älteren Philo-
sophie: D. ph., jur. et med. Wundt, P. O., Mo., Di., Do. u.
Fr. 5-6 U., privatim.
Immanuel Kants Leben und Lehre: Lic. th. D. ph.
Lipsius, Do. 3-4 U., privatim.
Geschichte der Philosophie nach Kant (im Zusammen-
hang mit der Entwicklung der deutschen Dichtung): D.
ph. Volkelt, P. O., Mo., Di. u. Do. 10-11 U., privatim.
Die Philosophie der Gegenwart: D. ph. Wirth, P. E.,
Mo. u. Do. 11-12 U., privatim.
Grundfragen der Erkenntnistheorie: D. ph. Metzger,
Fr. 10-11 U., privatim.
Geschichte des Erkenntnisproblems in der neueren
Philosophie: 1). ph. Bergmann, Di. u. Fr. 9-10 U., pri-
vatim.
Prinzipien der Psychologie: D. ph.])itt1'ieh, P. E.,
Mo. u. Do. 9-10 U., privatim.
Psychologie: D. ph. Brahn, Mo., Di., Do. u. Fr. 4
bis 5 U., privatim.
Die Psychologie der Willenshandlung (mit experimen-
tellen Demonstrationen): D. ph. Wirth, P. E., Di. ll bis
12 U., privatim.
Ästhetik: Kunst und künstlerisches Schaffen: D. ph.
Volkelt, P. O., Di. u. Fr. 6-7 U., privatim.
Kinderpsychologie: D. pl1. Brahn, Mi. 6-7 U., pri- ‘
vatim.

_ 27 -
Pädagogik, I. Teil (Philosophische Grundlegung und
Geschichte der Pädagogik bis zu Rousseau): D. ph.
Spranger, P. 0., Di., Mi. u. Fr. 8--9 U. vorm., privatim.
Die Pädagogik Rousseaus, Pestalozzis und Herbarts:
D. ph. Bergmann, Fr. 11-12 U., privatim.
Geschichte des gelehrten Unterrichts seit der Refor-
mation: D. ph. Jungmalm, P. O. Hon., Mo. u. Do. 6 bis
7 U., privatim.
Rechtsphilosophie etc.: S. 6.
Philosophisches Seminar:
1) D. ph. Volkelt, P. 0.: Ästhetische Übungen im
Anschluß an Kants ,,Kritik der Urteilskratt", Mi. 4-6 U.,
privatissime, gratis. -—-—~ 2) D. ph. P. Barth, P. E.: Ein-
führung in Kants Ethik; ausgehend von seiner Grundlegung
zur Metaphysik der Sitten, mit schriftlichen Arbeiten, Di.
8--91/, U. ab., privatissime, sed gratis. “
Institut für experimentelle Psychologie (Paulinum
Tr. A III):
D. ph., jur. et med. Wundt, P. O., für die psycho-
logische Abteilung gemeinschaftlich mit D. ph. Wirth, P.
E., für die pädagogische Abteilung gemeinschaftlich mit
D. ph. Brahn.
I. Lehrkurse für Psychologie:
1) Einführungskursus zur experimentellen Psychologie:
D. ph. Klemm, So. 11-1 U., privatim (nur für Mitglieder
des Instituts). 2) Einzelkurse an zwei Nachmittagen, pri-
vatissime, aber gratis (ausschl. Institutsbeitrag): a) Psycho-
logie der Empfindungen: D. ph. Klemm, Mi. 3-5 U.
b) Ausgewählte Kapitel der Gefiihlspsychologie (der Leiter
wird später mitgeteilt), Di. 3-5 U.
II, Selbständige psychologische Arbeiten,
Mo. bis F1'. 2-7 u. S0. 2-4 U., privatissime, aber gratis
(ausschl. Institutsbeitrag). 1. Abteilung: Psychophysik,
Vorstand D. ph. Wirth, P. E. 2. Abteilung: Sinnespsy—-
chologie und Verwandtes, Vorstand D. ph. Klemm.
3. Abteilung: Psychologie der emotionalen Funktionen,
Vorstand: Vacat. 4. Abteilung: Experimentelle Phonetik
und Sprachpsychologie, Vorstand D. ph. Dittrich, P. E.

.. 28 M
Ill. Abteilung für experimentelle Pädagogik
N (Schillerstr 7. II.):
D. ph Brahn: Übungen zur experimentellen Pädagogik
und angewandten Psychologie, erster Kurs, Do. 6--7 U.,
zweiter Kurs, Mo. 9-11 U., privatissime et gratis.
Philosophisch-pä.dagogiscl1es Seminar (Universitäts-
str. 13. H.):
D. ph. Spranger, P. O.: Übungen (Die Pädagogik
Platos und des Platonismus), Fr. 73/4-—91/2 U. ab., priva-
tissime, sed gratis.
D. ph. Bergmann: Ficbtes Reden an die deutsche
Nation, Mi. 73/4—9 U. ab., privatissime, sed gratis.
Praktisch-pädagogisches Seminar (in den Räumen
des König-Albert—Gymnasiums, Parthenstr. 1, und
des Thomasgymnasiums, Schreberstr. 9):
D. ph. Jungmann, P. 0. Hon.: Übungen unter Mit~
wirkung von Prof. D. Lehmann (für Mathematik und
Naturwissenschaften), und Prof. D. Hartmann (für Franzö-
sisch und Englisch), Mi. u. So. 2--4 U., privatissime, aber
gratis. W —
Religionsphilosophische Übungen: Lic. th. D. ph.
Lipsius, zweistündig, zu noch zu bestimm. Zeit, priva··
tissime, sed gratis.
Ubungen zur Hegelschen Philosophie: D. ph. Metzger,
Mo. 8-9*/,, U. ab., privatissime, sed gratis.
Übungen zur vergleichenden läiigforschungz S. 40.
B. Philologie.
a.) Altklaauiache Philologie.
Einführung in die klassische Philologie (Geschichte
und Encyklopädie): D. ph. Heinze, P. O., Mo., Di., Do. u.
Fr. 3-4 U., privatim.
Geschichte der griechischen Beredsamkeit: D. ph. et jur.
Lipsius, P. O., Mo., Di. u. Do. 11—«-12 U., privatim.
Geschichte der griechischen Poesie im Zeitalter des

_ 29 ..
Hellenismus: D. ph. Martini, P. E., Mo. u. Do. 5-6 U.,
privatim.
Plato, Einführung und Interpretation: D. ph. Bethe,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Interpretation mittelgriechischer Texte aus W. Wragners
Carmina graeca medii aevi, Lipsiae, 1874: D. ph. Dieterich,
So. 10-12 U., publice.
Lateinische Grammatik: Flexionslehre und Syntax: D.
ph. et LL. D. Brugmann, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. S
bis 9 U. vorm., privatim.
Lateinisch für Anfänger aus allen Fakultäten: Er-
gänzungskursus [Repetition der Formenlehre, Syntax, leich-
tere Lektüre]: D. ph. Süß, Mo., Di., Do. u. Fr. 6-7 U.,
privatim.
Erklärung altitalischer Inschriften: D. ph. Havers, zu
noch zu bestimm. Zeit, publice.
Geschichte der römischen Literatur seit dem Ende der
Republik: D. ph. Zarncke, P. E., Di. u. Fr.4-5 U., privatim.
Geschichte der antiken Rhetorik: D. ph. Süß, Mi.
5 -7 U., privatim.
Griechische Denker; S. 26.
Philologisches Seminar und Proseminar (Borne-
rianum II):
I. Philologisches Seminar (Bornerianum II): 1) D.
ph. Bethe, P. O.: Theokrit und Besprechung schrift-
licher Arbeiten, So. 11-1 U., privatissime, sed gratis. -
2) D. ph. et jur. Lipsius, P. O.: Erklärung von Tacitus
Agricola und Besprechung von Arbeiten, Mi. 11-1 U.,
publice.
II. Philologisches Proseminar (Bornerianum II): 1) Abt.
A. (für Anfänger): a) D. pl1.Bethe,P. 0.: Euripides Alkestis
und schriftliche Arbeiten, Mo. 6-8 U., privatissime, sed gratis;
b) D. ph. Süß: Terenz Hecyra, S0. 1.1-1 U., privatissime sed
gratis. - 2) Abt. B. (für Vorgeschrittene): D. ph. Heinze,
P. O.: Plutarch, Leben der Graechen, Fr. 6-8 U., priva-
tissime, sed gratis. - 3) Abt. G.: D. ph. Martini, P. E.:
Griechische Stilübungen, Fr. 8-10 U. ab., publice. —
4) Abt. D.: D. ph. Süß: Lateinische. Stilübnngen, Mi. 11
bis 1 U., publice.

_ 3Q .._
Im Indogermanischen Institut (Paulinum I): Sprach-
wissenschaftliche Erklärung altlateiniscber Inschriften: D.
ph. et LL. D. Brugmann, P. O., Dc. 7-9 U. ab., priva·
tissime, aber gratis.
b) Orientalische Philologie.
Interpretation der in Pischel’s Elernentarbuch des
Sanskrit enthaltenen Lesestücke (für Anfänger): D. ph. et
th. E. Windisch, P. O., Mc. u. D0. 3-4 U., privatim.
Böhtlingk’s Ohrestomathies D. ph. et th. E. Windisch,
P. O., Me. 4-5 U., gratis.
Särnkhyakärikäs: D. ph. et th. E. Windisch, P. O.,
Do. 4-5 U., gratis.
Itgveda: D. ph. et th. E. Windisch, P. O., Di.
4-5  gratis.
Überblick über die poetische Literatur der Inder: D.
ph. et th. E. Windisch, P. O., Di. 3-4 U., privatim.
Lektüre ausgewählter Stücke des Avesta: D. ph. Lindner,
P. E., in noch zu best. Zeit, privatissime und gratis.
Altarmenische Grammatik: D. ph. Lindner, P. E., Mi.
ll-1 U., privatim.
Armenische Lektüre: D. ph. Lindner, P. E., in noch
zu best. Zeit, privatissime und gratis.
Sumerisch, für weniger Fortgeschrittene: D. ph.
Zimmern, P. O., De. 5-6 U., privatim.
Babylcnisch-Assyrisch, II. Kursus: D. ph. Zimmern,
P. O., Mo. u. Dc. 4-5 U., privatim.
Hebräisch, Laut- und Formenlehre (vergleichend): D.
ph. Zimmern, P. O., S0. ll-12 U., privatim.
Hiob: D. ph. P. Schwarz, P. E., Mi. 3-5 U., pri-
vatim.
Palmyrenisehe, nabatäische und sinaitische Inschriften:
D. ph. Aug. Fischer, P. 0., Fr. 5-6 U., privatim.
Syrisch, Anfangskurs: D. ph. Zimmern, P. O., Mo.
5-6 U., privatim.
Arabisch I: D. ph. Bergsträßer, in 2 noch zu best.
Stunden, privatim.
Arabische Syntax und leichte Texte: D. ph. P.
Schwarz, P. E., Di. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Nöldeke, Delectus veterum carminurn arabicorum: D.
ph. P. Schwarz, P. E., Di. u. Fr. 6-7 U., privatissime,
gratis.

._.. 3] ..
Koran: D. ph. P. Schwarz, P. E., So. 11-1 U.,
privatim.
Kursorische Lektüre der 1001 Nacht: D. ph. Aug.
Fischer, P. O., Fr. 4-5 U., privatim.
Ausgewählte Stücke aus arabischen Bibelübersetzungen
(nach Kahle, Die arabischen Bibelübersetzungen): D. ph.
Aug. Fischer, P. O., Di. 4-5 U., privatim.
Arabische Lektüre: D. ph. Stumme, P C. Hon., Di.
u. Fr. 10-11 U., privatim.
Einführung in das Athiopischez D. ph. Aug. Fischer,
P. 0., Di. 5-6 U., privatim.
Türkisch: D. ph. Stumme, P. O. Hon., Di. u. Fr. 9
bis 10 U., privatim.
Ägyptisch für Anfänger: D. ph. Steindorff, P. O.,
Di. u. Fr. 6-7 U., privatim.
Erklärung ägyptischer historischer Texte: D. ph.
Steindorff, P. O., Do. 3-4 U., privatim.
Koptisch II. Kursus: D. ph. Steindoril', P. O., Di. u.
Fr. 3-4 U., privatim.
Chinesische Lektüre I (leichterer klassischer Text):
D. ph. Conrady, P. E., Di. u. Do. 9-10 U., privatim.
Chinesische Lektüre II (K’üh qüaiis T’ieu—wen): D. ph.
Conrady, P. E., Fr. 9-10 U., privatim.
Chinesische Lektüre III (vorklassischer Text): D. ph.
Conrady, P. E., Fr. 10-11 U., privatim.
Interpretation des qüan-yu: D. ph. Conrady, P. E.,
Fr. 11-12 U., privatim.
Ubersicht über die ältere chinesische Literatur: D. ph.
Conrady, P. E., Di. 10-I1 U., privatim.
Chinesische Paläographie: D. ph. Conrady, P. E., Do.
10-11 U., privatim.
Assyriologische Gesellschaft (Semitistisches Institut,
Paulinum I): D. ph. Zimmern, P. O.: Schwierigere ba-
bylonisch-assyrische und sumerische Texte, Di. 8-91/, U.
ab., privatissime, aber gratis.
Arabische Gesellschaft (Sernitistisches Institut, Pauli-
num I): D. ph. Aug. Fischer, P. O.: Interpretation ausge-
wählter Kapitel aus Sibawaih’s Grammatik, Do. 6-7*/, U.,
privatissime, sed gratis.
Neuarabische Ubungen (im Semitistischen Institut):
D. pl1. Stumme, P. O. Hon., Mo. u. Do. 3-4 U., gratis.

._ 32 „.
Afrikasprachliche Übungen (im Semitistischen Institut):
D. ph, Stumme, P. O. Hon., Mo. u. Do. 2-3 U., gratis.
Agyptologiscbes Seminar: Ubungen auf dem Gebiete
ägyptischer Kleinkunst (auch für Archäologen und Kunst-
historiker): D. ph. Steindorif, P. O., in 1 noch zu best.
Stunde, privatissime, sed gratis.
Hebräische Elementargrammatik u. bebräische Übungen: S. 3.
Lektüre babyloniseh-assyrisoher Privaturkunden: S. 41.
Übungen auf dem Gebiete der altorientalischen Geschichte: S. 41.
c) Deutsche Philologie.
Altgermanische Religionsgeschichte: D. ph. Mogk, P.
E., Mi. u. S0. 8-9 U., privatim.
Einführung in das Gotische mit Lektüre: D. ph. et
LL. D. Brugmann, P. O., Mi. n. So. 9-10 U. vorm., privatim.
Deutsche Metrik: D. ph. et th. Sievers, P. O., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Einführung in das Studium des Altbochdeutschen nebst
Erklärung ausgewählter Texte aus Braune’s Abd. Lesebuch:
D. ph. et th. Sievers, P. O., Mi. u. S0. 10-11 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur vom Anfang bis
ins 11. Jahrhundert: D. ph. Holz, P. E., Mo. u. Do. 3 bis
4 U., privatim.
Geschichte des mittelhochdeutschen Epos: D. ph. et
jur. Merker, Mo. u. Di. 9-10 U., privatim.
Einführung in die mittelhochdeutsche Lyrik (mit Lek-
türe von ,,Minuesangs Frübling"): D. pb. Holz, P. E., Mo.
u. Do. 4-5 U., privatim.
Die Gedichte Waltbers von der Vogelweidez D. ph.
von Bahdei', P. E., Di. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Hans Sachs (Leben und Werke, nebst Lektüre eines
Fastnachtsspiels): D. ph. Holz, P. E., Mi. 3-4 U., privatim.
Geschichte der neuhochdeutschen Schriftsprache: D.
ph. von Bahder, P. E., Mo. u. Do. 11-12 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur im Zeitalter der
Renaissance, des Barock und des Rokoko (1450--1740):
D. ph. Witkowski, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 4--5 U.,
privatim.
Das deutsche Drama und Theater von Lessing bis
Heinrich von Kleist: D. ph. Witkowski, P. E., Di. u. Fr.
3--4 U., privatim.
Faustsage und Faustdichtung, mit Interpretation von

„.. 33 A,.
Goethes Faust: D. ph. A. Köster, P. 0., Mo., Di. u. Do.
12-1 U., privatim.
Schiller: D. ph. A. Köster, P. O., Mo. u. Do. ll bis
12 U., privatim.
Repetitorium der deutschen Grammatik: D. ph. Holz,
P. E., Mi. 4-5 U., privatim.
Repetitorium der deutschen Literaturgeschichte: D. ph.
et jur. Merker, Di. 6-7 U., privatim.
Anleitung zur literarischen und Theaterkritik (für einen
kleinen Kreis von Teilnehmern): D. ph. Witkowski, P. E.,
Mo. 3-4 U., privatim.
Deutsches Seminar und Proseminar (Paulinum 1):
I. Übungen des Deutschen Seminars: 1) D. ph. et th.
Sievers, P. 0. (ältere Abteilung), Mi. 11-1 U., publice.-
2) D. ph. A. Köster, P. O. (neuere Abteilung), Mo. 8-10
U. ab., publice.
ll. Übungen des Deutschen Proseminars: 1) Ältere
Abteilung: a) Althochdeutscher Kurs: D. ph. Holz, P. E.:
Lektüre ausgewählter poetischer Stücke nach Braunes Lese-
buch, Mi. 5-7 U., publice; b) Mittelhochdeutscher Vorkurs
(unter besonderer Leitung): Lektüre des Tristan von Gott-
fried von Straßburg, Mi. 11-·-l U., publice; c) Mittelhoch-
deutscher Hauptkurs: D. ph. et th. Sievers, P. O.: Er-
klärung des Parzival von Wolfram von Eschenbach, So.
11-——-1 U., publice; d) Nordischer Kurs: D. ph. Mogk, P.
E.: Lektüre der Bandamannasaga, Mi. 71/,-9 U. ab., pub-
lice. —~—- 2) Neuere Abteilung: a) D. ph. A. Köster, P. O.:
Höltys Gedichte, Di. 11--12 U., publice; b) D. ph.
Witkowski, P. E.: Goethes Jugendlyrik, Do. 3-4 U.,
publice; c) D. ph. et jur. Merker: Lyrik des 17. Jahr-
hunderts, Mo. 6-7 U., publice.
Ubungen im deutschen Stil (für Fortgeschrittenere,
besonders für Ausländer): D. ph. Holz, P. E., Di. 8-10 U.
ab., privatissime.
d) Neuere' Philologie.
Einführung in das Altenglische (zugleich als Einleitung
in die historische Grammatik des Englischen): D. ph.
Förster, P. 0., Mo., Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Altenglische Heldendichtung mit Erklärung ausge-
3

_ 34 ..„
wählter Stücke, besonders des Beowulf: D. ph. Weyhe,
P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Die Beziehungen der deutschen Literatur zur engli-
schen im 17. Jahrhundert (Vortrag in englischer Sprache):
Lektor Waterhouse, Mo. u. Do. 10-11 U., privatim.
Die Hauptströmungen der englischen Literatur im
19. Jahrh. (seit 1830): D. ph. Förster, P. O., Mo., Di.,
Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Einführung in die englische Umgangssprache: Lektor
Waterhouse, Di. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Die Vereinigten Staaten und Kanada: Land und Leute
(Vortrag in englischer Sprache mit Lichtbildern): Lektor
Waterhouse, Mi. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Historische Formenlehre des Französischen (Flexion
und Wortbildung, letztere mit besonderer Berücksichtigung
der heutigen Sprache): D. ph. Friedmann, Di., Mi. u. Fr.
3-4 U., privatim.
Französische Syntax: D. ph. Ad. Bireh-Hirschfeld,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Erklärung des Chevalier au lion von Chrestien de
Troyes: D. ph. Friedmann, S0. 81/2-10 U., privatim.
Die französische Komödie von Moliere bis Beaumarchais:
D. ph. Friedmann, Mo. 3-4 U., privatim.
Le theätre en France depuis le rornantisme: Lektor
Favre, Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
Die französische Literatur seit dem Tode Victor Hugos
(1885): 1). ph. Ad. Bireh-Hirschfeld, P. O., Mo. u. Do.
6-7 U., privatim.
Sprachvergleichende Erklärung ausgewählter roma-
nischer Texte: D. ph. Settegast, P. E., Mi. u. So. 9 bis
10 U., privatim.
Einführung ins Italienische: Lektor Marano, Mo. u.
Do. 4-5 U., privatim.
La lirica italiana nel sec. XIX: Lektor Marano, Di.
u. Fr. 4-5 U., privatim.
Spanische Grammatik und Interpretation des Don Quijote:
D. ph. Weigand, P. E., Di., Do. u. Fr. 8-9 U., privatim.
Einleitung in das Studium des Rumänischen: D. ph.
Weigand, P. E., Mo. u. Do. 3-4 U., publice.
Bulgarische Grammatik (Fortsetzung): D. ph. Weigand,
P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., publice.
Charakteristik der neugriechischen Sprache: D. ph.
Dieterich, Mo. 6-7 U., privatim.

.. 35 _
Grammatik der litauischen Sprache: D. ph. LOSIÜGII,
P. O., Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Grammatik der russischen Sprache (für Anfänger):
D. ph. Scholviii, P. E., Mo., Di. u. Do. 5-6 U., privatim.
Byzanz und die Balkanvölker: S. 36.
Englisches Seminar: _,D. ph. Förster, P. O.: a) Wissen-
schaftliche Abteilung: 1) Ubungen zur englischen Wortkunde
(Etymologie und Semasiologie), Di. 8-9*/, U. ab., priva-
tissime, sed gratis. - 2) Proseminar unter Leitung von D.
ph. Weyhe, P. E.: Mittelenglische Ubungen (Chaucer), Fr.
5-7 U., privatissime, sed gratis. _·-— b) Praktische Abteilung:
1) Unter besonderer Leitung: Übungen zur neuenglischen
Syntax, Fr. 7*/,-9 U. ab., privatissime, sed gratis. -
2) Unter besonderer Leitung: Englischer Debattierkursus,
Mi. 71/,-9 U. ab., privatissime, sed gratis. - 3) Unter
Leitung des Assistenten Lektors Waterhouse: 1. Sektion
(für Fortgeschrittenere), Mo.u.Do.6——7 U.; 2. Sektion (für
weniger Geübte), Mo. 11. Do. 5-6 U., privatissime, sed
gratis. - Weitere Konversationskurse werden nach Bedarf
eingerichtet.
Rornanisches Seminar: D. ph. Ad. Birch-Hirschfeld,
P. O.: I. Abteilung: Lektüre und Erklärung des Cid von
Corneille, mit schriftlichen Arbeiten, Do. 8-9*/, U. ab.,
privatissime, sed gratis. — H. Abteilung: Praktische Ub-
ungen in der französischen Sprache unter Leitung des Assis-
tenten Lektors Favre: 1. Sektion: Di. 11. Fr. 3-4 U.;
2. Sektion: Mi. 11-123/, U.; 3. Sektion: Di. 8-91/, U.
ab., privatissime, sed gratis. -—«- III. Abteilung: Praktische
Ubungen in der italienischen Sprache unter Leitung des
Assistenten Lektors Marano, Mo. u. Do. 3-4 U., priva-
tissime, sed gratis.
Exercices pratiques de francais (lecture, prononciation,
traduction, conversation), für Studierende aller Fakultäten:
Lektor Favre, Mo. 11. Do. 5-6 U., privatim.
Institut für rumänische Sprache (Querstr. 5.  
Interpretation volkstümlicher Texte: D. ph. Weigand, P.
E.,   71/,-9 U. ab., publice.
Ubungen im Lesen altslavischer Texte: D. ph. Leskien,
P. O., Mo. 12-1 u. Mi. 11-12 U., publice.
Institut für bulgarische Sprache (Querstr. 5. III.):
D. ph. Weigand, P. E.: Rumänischhulgarische Beziehungen
in Sprache und Folklore: So. 111/,,-1 U., publice.
3*

_.. 36 ..
Übungen im Lesen litauischer Texte: D. ph. Leskieu,
P. O., Mi. 12-1 U., publice.
0. Geschichte und Geographie.
Urgeschichte und älteste Kultur der lndogermanen:
D. ph. Havers, Di. u. Fr. 4--5 U., privatim.
Geschichte des alten Vorderasiens: D. ph. Weißbach,
P. E., Mi. u. So. 8-9 U. vorm., privatim.
Geschichte der römischen Kaiserzeit: D. ph. Schulz,
Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U. vorm., privatim.
Monumentum Ancyranum: D. ph. Gardthausen, P.
E., Mi. 10-11 U., publice.
Griechische Geschichte: D. ph. Gardthausen, P. E.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Querschnitte antiker Technik und Kultur: D. ph.
Schulz, Mi. 4-5 U., privatim.
Byzanz und die Balkanvölker: D. ph. Dieterich, Mo.
4-5 U., privatim.
Historische Chronologie des Mittelalters und der Neu-
zeit: D. ph. Seeliger, P. O., Mi. 10-11 U., privatim.
Urkundenlehre (Die Lehre von den Papsturkunden
und von den Privaturkunden): ll. ph. Krabbo, P. E., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Die großen Geschichtsschreiber des 18. u. 19. Jahr-
hunderts: D. ph. Menke-Glückert, Do. 10-11 U.,privatim.
Deutsche Geschichte vom ältesten Auftreten der Ger-
manen bis zur Gründung des Neuen Deutschen Reiches
(1871): D. ph. Brandenburg, P. 0., Mo., Di., Do. u. Fr.
11-12 U., privatim.
Geschichte der deutschen Stämme von den ältesten
Zeiten bis zum Ausgang der Merovingerzeit: D. ph. Krabbo,
P. E., Mi. u. So. 10-11 U., privatim.
Zeitalter der Karolinger: D. ph. Doren, P. E., Di.
10-11 U., privatim. Z
Geschichte der deutschen Kaiserzeit (91].-1250): D. ph.
Schmeidler, Di. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Geschichte der Renaissance in Italien und Deutsch-
land: D. ph. Menkc—Glücke1°t, Di. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Deutsche Kulturgeschichte im Zeitalter des Absolu-
tismus: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Mo. u. Do.
6-7 U., privatim.
Zeitalter der deutschen Erhebung (1807--15): D. ph
Herrc, P. E. des., Mi. 4.-5 U., pahlice.

.. 37 „..„
Deutsche VVirtschaftsgeschichte im 19. Jahrhundert:
D. ph. Strieder, Do. 4-5 U., privatim.
Deutsche Parteigeschichte: D. ph. Salomon, P. E.,
Di. u. Fr. 4-5 U.. privatim.
Sozial- und Verfassungsgeschichte der abendländischen
Völker im Mittelalter (bis 1500): D. ph. Seeliger, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Geschichte der Verfassung der römischen Kirche: D.
ph. Scholz, P. E., Di. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Geschichte der Expansion der europäischen Mächte
über die Welt I: Entdeckungen und Kolonisationen vom
15. bis zur Mitte des 18. Jahrhunderts: D. ph. et LL. D.
Lamprecht, P. O., Di. u. Fr. 6-7 U., privatim.
Weltgeschichte der Gegenwart (seit 1871): D. ph.
Brandenburg, P. O., Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Einführung in das politische Verständnis der Gegenwart:
D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Mi. 5-6 U., privatim.
Kulturgeschichte Sachsens: D. ph. Kötzschke, P. E.,
Mo. u. Do. 4--5 U., privatim.
Politische Geschichte Israels von Assyrien aus gesehen: S. 2.
Buddhismus und Christentum: S. 4.
Altgermanische Religionsgeschichte: S. 32.
Geographie von Mitteleuropa (Natur und Wirtschafts-
leben): D. ph. litt. et sc. Partsch, P. O., Mo., Di., Do. u.
Fr. 12--1 U., dazu Mo. 6-7 U., Vorführung von Pro-
jektionsbildern (nach Bedarf), privatim.
Geographie von Australien und der Südsee: D. ph.
Scheu, Di. u. Do. 4-5 U., privatim.
Die geographische Verbreitung der Erdbeben und ihre
Beziehungen zum Relief der Erdoberfläche: D. ph. Scheu,
Mi. 6-7 U., privatim.
Zu beiden Vorlesungen Vorführung von Projektione-
bildern (je nach Bedarf): D. ph. Scheu, Do. 5-6 U.
Allgemeine Wirtschaftsgeographie: D. ph. Friedrich,
P. E., Mo. 5-6 U., Di., Do. u. Fr. 6-7 U., privatim.
Vergleichende Völkerkunde. Anfänge der Wirtschaft
und der Gesellschaft; Sitte und Brauch: D. ph. Weule,
P. E., Do. 4-5 U., privatim.
„ Völkerkunde von Afrika, mit besonderer Berücksich-
tigung der deutschen Kolonien: D. ph. Weule, P. E., Di.
u. Fr. 4-5 U., privatim.
Deutschlands Anteil an den Missionsbestrebungen der christlichen
Kirche in der Gegenwart: S. 3.
Kolonialrechtz S. 8.

.- 38 ...
Historisches Institut.
A. Seminar für alte Geschichte (Bornerianum II).
Die Übungen werden später am Schwarzen Brett an-
gezeigt werden.
B. und C. Seminare für historische Hilfswissen-
schaften, mittlere und neuere Geschichte
(Bornerianum I).
Vorkurse:
Einführung in die Kenntnis und Benutzung der Quellen
und Behandlung einfacher methedischer Fragen.
Drei Parallelkurse:
1) D. ph. Herre, P. E. des., Mi. 73/4-91/4 U. ab.,
privatissime, sed gratis.
2) D. ph. Strieder, Mi. 73/4-9*/4 U. ab., privatissime,
sed gratis.
3) D. ph. Schmeidler, Do. 73/4-9*/, U. ab., priva-
tissime, sed gratis.
Für die Teilnehmer an den Verkursen wird ein ge-
meinsamer bibliographischer Einführungskurs (in
den ersten 5-6 Wochen) abgehalten.
Hilfswissenschaftlicher Kurs:
D. ph. Krabbo, P. E.: Historische Übungen mit be-
sonderer Berücksichtigung genealogischer und sphragi-
stischer Fragen, Mi. 12-1 U., privatissime, sed gratis
Hauptkurse:
1) D. ph. Seeliger, P. O.: Übungen zur Geschichte
des Mittelalters, Di. 73/4--91/4 U. ab., privatissime, sed gratis.
2) D. ph. Scholz., P. E.: Übungen zur Geschichte
des Städtewesens im Mittelalter, Di. 73/,——91/‘ U. ab., priva-
tissime, sed gratis.
3) D. ph. Brandenburg, P. O.: Die deutschen Ver- g
fassungen des 19. Jahrhunderts, Mi. 81},-10 U. vorm.,
privatissime, sed gratis.
4) D. ph. Salomon, P. E.: Konservativ und Liberal.
(Die theoretischen Grundlagen unserer konservativen und

.. 39 ..
liberalen Parteiprogramme), Mi. 81/,,-10 U. vorm., priva-
tissime, sed gratis.
Institut für Kultur- und Universalgeschichte
(Goldner Bär, Universitätsstr. 11/13).
I. Einführende Kurse.
1) D. ph. Köhler: Einführung in die Bücherkunde
der Geschichtswissenschaft und deren Grenzwissen-
schaften. Für Anfänger, insbesondere jüngere Teil-
nehmer des Vorkurses, So. 9*/,,-11 U. vorm.
2) D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O. und in Ver-
bindung mit ihm parallel D. ph. Menke-Gliickertz
Anleitung zum Studium der Geschichte überhaupt:
Lektüre von Quellen zur deutschen Geschichte, Ein-
führung in die Elemente der Quellenforschung (soge-
nannter Vorkurs), Mi. 81/,-10 U. vorm. Mit dieser
Ubung sind mehrere Quelleneinprägungskurse durch
besondere Repetenten verbunden.
3) D. ph. Doren, P. E.: Ubungen zur Einführung in die
Behandlung wirtschafts- und sozialgeschichtlicher
Probleme, So. 111/.,--1 U.
4) D. ph. Kretzschmar: Einführung in die Grundfragen
des Geschichtsunterrichts: Die Methoden und Lehr-
mittel (facultativer Kurs), Mo. 5--6 U.
II. Hauptkurse.
A. Kurse zur Einzelforschung (singuläre Methode).
1) D. ph. Doren, P. E.: Übungen zur Geschichte des
späteren Mittelalters: Ketzertum und Prophetismus,
Do. 71/,-9 U. ab. __
2) D. ph. Menke-Gliickert: Ubungen zur Geschichte des
Absolutismus und der Aufklärung, Do. Sl/,-10 U.
vorm. __
3) D. ph. Biermann, P. E.: Ubungen über Karl Marx
und den historischen Materialismus, $0.10-111],, U.
4) D. ph. Goldfriedrichz Ubungen zur Entwicklung der
Kultur- und Universalgeschichte im Zeitalter der
Emanzipation von der Herrschaft der Philosophie und
Naturwissenschaften, Di. §—~91/, U. ab.
5) D. ph. Cenrady, P. E.: Ubungen zur ältesten chine-

_ 40 _
sischen Kulturgeschichte (vor- u. frühgeschichtliche
Zeit), Do. 1/,5———6 U.
B. Vergleichende Kurse.
1) D. ph. Kretzschmar: Übungen zur vergleichenden
Kinderforschung: die ethische Entwicklung des Kindes
und ihre Beziehungen zur Kulturentwicklung, Di. 6
bis 71/3 U. H
2) D. ph. Dieterich: Ubungen zur Volkskunde des
Mittelalters, Mi. 6-71/2  
3) D. jur. et ph. Holldack: Ubungen zur vergleichenden
Rechts- und Verfassungsgeschichte, für Juristen und
Historiker, Di. 81/2-10 U. ab. __
4) D. ph. et med. Schneider, P. E.: Ubungen über
die Entwicklung des Epos, Fr. 8—9‘/,,__U. ab.
5) D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.: Ubungen über
Hauptfragen der vergleichenden Geschichtsforschung,
S0. 81/2-10 U. vorm.
Die Kurse werden privatissime, sed gratis abge-
halten. Außer __den genannten Kursen werden auch noch
stattfinden: a) Ubungen zur französischen Kulturgeschichte
durch einen französischen Historiker, Lehrsprache franzö-
sisch; b) Ubungen zur englischen Kulturgeschichte durch
einen englischen Historiker, Lehrsprache englisch und
c) Ubungen zur italienischen Kulturgeschichte durch einen
italienischen Historiker.
Das Institut veröiientlicht einen ausführlichen Lehr-
und Arbeitsplan mit besonderer Anweisung uber den
zweckmäßigen Besuch der in ihm stattfindenden Ubungen.
In diesem Plane wird auch das __Genauere über die soeben
unter a), b) und c) genannten Ubungen mitgeteilt werden.
Abdrücke des Planes werden von der Institutsverwaltung
unentgeltlich, auch auf dem Wege der Zusendung durch
die Post, verabfolgt.
Räumlich angeschlossen sind dem Institut und daher
den Mitgliedern des Instituts unmittelbar zugänglich: 1. Das
Seminar für Landesgeschichte und Siedelungskunde, 2. Das
Seminar für ostasiatische Kulturen und Sprachen, 3. Das
Seminar für vergleichende Religionsgeschichte. Die Ub-
ungen dieser Seminare sind auf S. 4, 30, 31 u. 41 ver-
zeichnet.

._ 41 ..
Seminar für Landesgeschichte und
Siedelungskunde (Goldner Bär, Universitätsstr. 11).
D. ph. Kötzschkc, P. E.: Einführung in das Studium
sächsischer Geschichte (Quellenkunde), Fr. 2*/,,-4 U., pri-
vatissime.
Lektiire babylonisch-assyrischer Privaturkunden (im
Semitistischen Institut, Paulinum I): D. ph. Ylieißbach,
P. E.,__ Mo. 6-7 U., privatissime, sed gratis.
Ubungen auf dem Gebiete der altorientalischen Ge-
schichte (im Semitistischen Institut, Paulinum I): D. ph.
Weißbach, P. E., Fr. 6-7 U., privatissime et gratis.
Geographisches Seminar (Paulinum I1).
D. ph. litt. et sc. Partsch, P. O.: 1) Abteilung für
Vorgeschrittene, Mi. 11-1 U., publice. - 2) Abteilung für
Anfänger (mit D. ph. Scheu), Fr. 4-5 U., publice.
D. ph. Friedrich, P. E.: Übungen für die Studierenden
der Handelshochschule: 1) Für Anfänger: Das Wichtigste
aus der physischen Geographie als Grundlage der Wirt-
schaft, Mo. 4-5 U.; 2) für Fortgeschrittene: Wieder-
holungskursus der Länderkunde (Asien und Australien),
Do. 4-5 U., je privatissime, aber gratis.
Geographische Exkursionen: D. ph. Scheu, zu noch
zu vereinbar. Zeit, gratis.
Ethnologisches Kolloquium: Ausgewählte Kapitel aus
dem Gebiet der vergleichenden Völkerkunde: D. ph. Weule,
P. E., Mo. 7-8 U. ab., privatissime, gratis.
Leitung wissenschaftlicher Arbeiten im Museum für
Völkerkunde (Königsplatz), wochentägl. in zu best. Stunden,
Meldung daselbst.
D. Kunstwissenschaften.
Die Darstellung göttlicher Wesen in der antiken Kunst:
D. ph. Studniczka, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U.,
privatim. ‘
Ägyptische Kunstgeschichte: D. ph. Steindorif', P. O.,
Mi. u. So. 11-12 U., privatim.
Die Kunst des Barock und des·Rokoko in Frankreich: .
D. ph. Wackernagel, Di. u. Fr. 3-4 U., privatim.

~—— 42 —
Deutsche Kunst 1813-1913. II: Der Mensch und die
Landschaft: D. ph. Schmarsow, P. O., Di. u. Fr. 5-6 U.,
privatim.
Asthetik der modernen Architektur: D. ph. Schmarsow,
P. O., So. 12--1 U., privatim. ·
Geschichte der kirchlichen Kunst: S. 3.
Geschichte der Renaissance in Italien und Deutschland: S. 36.
Ägyptologisches Seminar (Albertinum Erdg).
D. ph. Stcindorif, P. O.: Übungen auf dem Gebiete
ägyptischer Kleinkunst (auch für Archäologen und Kunst-
historiker), in 1 noch zu best. Stunde, privatissime, aber
gratis.
Archäologisches Seminar (Albertinum Erdg).
D. ph. Studniczka, P. O.: Probleme aus der grie-
chischen Plastik des 4. u. 3. Jhrh. v. Chr., Mi. 3-5 U.,
privatissime, sed gratis. ___
Praktische Einführung in die griechische Vasenkunde:
D. ph. Studniczka, P. O., Mi. 9-10 U., publice.
Kunsthistorisches institut (Albertinum L).
Ausgewählte Kapitel aus der Geschichte der altnieder-
ländischen Malerei von H. v. Eyck bis Q. Metsys: D. ph.
Schmarsow, P. 0.: Mo. u. Do. 11-1 U., privatissime,
Kunsthistorisches Seminar: Kunstgeschichtliche Ub-
ungen: D. ph. WVackernagcI, zweistündig, nach Verein-
barung, privatissime, sed gratis.
Im Auditorium des Collegium musicum
(Universitätsstr. 13. Erdg. r.):
Musikalische Grammatik und Syntaxis auf historischer
und ästhetischer Grundlage: D. ph. et mus. Riemann, P. O.
Hon., Mo. u. Do. 10-11 U., privatim.
Die Oper im 18. Jahrhundert: D. ph. Schering, Mo.
u. Do. ll--12 U., privatim.
Zur Vorbereitung auf die Bühnenfestspiele in Bayreuth
im Sommer 1914, I: Der Ring des Nibelungen von Richard
Wagner: D. jur. et ph. Prüfer, P. E., Mo., Di. u. Fr.
12-1 U., privatim.

_ 43 ..
Die hervorragendsten musikalischen Gestaltungen des
,,Faust": D. jur. et ph. Prüfer, P. E., Do. 12-1 U., publice.
Johannes Brahms: D. ph. Schering, Fr. 11-12 Ü.,
privatim.
Collegium musicum (Universitätsstr. 13. Erdg. r,).
Musikwissenschattliches Seminar: D. ph. et mus.
Riemann, P. O. Hon.: A) (ältere Abteilung): Paläogra-
phische Übungen (Übertragungen alter Notierungen), Di.
101/_,--11}*/,_ Ü., publice. — B) (neuere Abteilung): Ana-
lytische Übungen an neueren Werken. Vorträge. Refe-
rate, So. 101/,;-113/, Ü., publice.
Historische Kammermusikiibungen: D. ph. et mus.
Riemann, P. O. Hon. (unter Leitung von D. ph. Schering),
Do. 8-«1O Ü. ab., publice.
Musikwissenschaftliche Übungen: Lektüre ausgewählter
Kapitel von Richard Wagners Schrift ,,Oper und Drarna":
D. jur. et ph. Prüfer, P. E., Mi. nachm. zu noch zu best.
Zeit, privatissime, aber gratis, im Auditorium des Collegium
musicum (Universitätsstr. 13. Eg. r.),
Übungen in der Stilkritik (zweifelhaft beglaubigte
WVerke Seb. Bachs in der großen Bachausgabe): D. ·ph.
Schering, Mo. 4-6 Ü., privatissime, gratis, im Audi-
torium des Collegium musicum (Universitätsstr. 13. Erdg. r,).
Hauptkursus in rednerischer Stimmbildung und Vor-
tragskunst: Prof. D. ph. Seydel, Di. u. Fr. 6-7 U., privatim.
~—- Vortragsiibungen für Vorgeschrittene, Do. 4-~5 Ü.,
privatim. __
Praktische Übung für pädagogisch—technische Korrek-
tur von Sprachfehlern, Sprachgebrechen und besonderen
Schwächen der Atmung: Prof. D. ph. Seydel, Mo. 5 bis
6 Ü., privatim. (Zu den 3 vorgen. Kursen werden zu
noch zu best. Zeit fakultative und unentgeltliche Übungs-
stunden durch eine studentische Hilfskraft abgehalten).
Übungen in deutscher Rede (Vorträge, freies Sprechen,
Disputation und Debatte): Prof. D. ph. Seydel, Mo. 6 bis
7 Ü., publice.
Gesangübungen (Stimmbildung, Lieder, Arien): Prof.

.. 44 .„
D. ph. Seydel, Mi. 3-4 U., privatim, im Musikübungs-
saal, Ritterstr.   Eg. l.
(Sämtliche Ubungen für Studierende aller Fakultäten.)
Die Lehre von den Tonempfindungen (Physiologie des Gehörs,
der Stimme n. Sprache): S. 12.
Vom zentralen Mechanismus der Sprache: S. 20.
E. Staats- und Kameralwissenschaften.
Allgemeine Volkswirtschaftslehre (Theoretische Natio-
nalökonomie): D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O., Mo. bis
Fr. 4-5 U., privatim.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik
(Praktische N ationalökonomie): D. ph. et jur. Bücher, P. O.,
Mo. bis Fr. 8-9 U., privatim.
Finanzwissenschaft: D. ph. et jur. Bücher, P. O., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Allgemeine Handelsgeschichte bis. zur Gegenwart: D.
ph. Eulenburg, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Moral- und Bildungsstatistik: D. jur. Schmid, P. O.,
Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Sozialstatistik: D. jur. Schmid, P. 0.,Di. 5- 6 U., privatim.
Grundzüge der Sozialpolitik: D. ph. Biermann, P. E.,
Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
Sozialismus und sozialistische Bewegung der Gegen-
wart. Für Hörer aller Fakultäten: D. ph. Eulenburg, P. E.,
S0. 4-5 U., privatim.
Einführung in die Geschichte der politischen Parteien
Deutschlands, 1. Teil: Die Sozialdemokratie (für Hörer aller
Fakultäten): D. ph. Biermann, P. E., Mi. 12-1 U., privatim.
Die Lehre von der Versicherung (volkswirtschaftlich
und statistisch): D. ph. et oec. pub]. Stieda, P. O., Mo. u.
Do. 3-4. U., privatim.
Einführung in die Verwaltungslehre (Begriff der Ver-
waltung, Organisation und Übersicht der einzelnen Ver-
waltungszweige): D. jur. Schmid, P. O., Mo. u. Do. 6 bis
7 U., privatim.
Grundzüge der städtischen Verwaltungspolitikz D. jur.
Schmid, P. O., Mi. 5-6 U., privatim.
Allgemeine Ackerbaulehre: D. ph. Kirchner, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 10-ll U., privatim, im Landwirt-
schaftlichen Institut, Johannisallee 21.
Bodenkunde, einschließlich Bodenbearbeitung und die

... 45 ..
dazu erforderlichen Geräte: D. ph. Strecker, P. E., Mi. u.
_ So. 10-11 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Ptlanzenbaulehre (Hackfriichte, Handelsge-
wächse und Futterpflanzen): D. ph. Falke, P. E., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Die Krankheiten der Kulturgewächse und ihre Be-
kämpfung: D. ph. Löhnis, P. E., Mi. 12-1 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisalle 21.
Obst- und Formobstbau in Garten und Feld: Lehrer für
Obst- und Gartenbau Grabbe, Mo. u. Do. 4-5 U., privatim,
im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Gemüsebau in Garten und Feld nebst Treiberei und
Anbau von Gewiirzkräutern: Lehrer für Obst- und Garten-
bau Grabbe, Do. 3-4 U. u. So. 11---12 U., privatim, im
Landwirtschaftl. Institut, Johannisallee 21.
Obst- und Gemüseverwertung in Haushalt und fabrik-
mäßigem Betriebe: Lehrer für Obst- und Gartenbau Grabbe,
Mi. 3-4 U., privatim, im Landwirtsch. Institut, Johannis-
alice 21.
Kulturtechnik (Ent- und Bewässerungen, Moorkultur,
Urbarmachungen, Regulierungen etc.): D. ph. Strecker,
P. E., Mi. u. Fr. 11-12 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Maschinenkunde mit Demonstra-
tionen und Lichtbildern: D. ph. Strecker, P. E., Mi. 5 bis
7 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21. ”
Allgemeine Züchtungs- und Fiitterungslehrez D. ph.
Kirchner, P. O., Mo., Di. u. Do. 11-12 U., privatim, im
Landwirtschaftl. Institut, Johannisallee 21.
Die Bienenzucht und ihre landwirtschaftliche Bedeutung :
Im Auftrage des Direktors des Landwirtsch. Instituts durch
Realschuloberlehrer D. ph. Krancher, Do. 5-6 U., pri-
vatim, im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Tierzuchtlehre (Schweine- und Rinderzucht):
D. ph. Falke, P. E., Di., D0. u. Fr. 6-7 U., privatim,
im Landwirtscb. Institut, Johannisallee 21.
Die Weidewirtschaft im intensiven Landwirtschafts-
betriebe: D. ph. Falke, P. E., Di. 5-6 U., privatim, im
Landwirtschaftl. Institut, Johannisallee 21.
Öffentliche Maßnahmen zur Förderung der Tierzucht:
D. ph. Falke, P. E., Fr. 5-6 U., privatim, im Landw.
Institut, J ohannisallee 21.

.. 46 ..
Gesundheitspflege und innere Krankheiten der Haus-
säugetiere nebst einem Abriß der Physiologie als Einleitung:
D. ph. Eber, P. E., Mo. bis Fr. 9--10 U., privatim, im
Veterinärinstitut, Linnéstr. ll.
Landwirtschaftliche Bakteriologie: D. ph. Löhuis, P.
E., Di. u. Fr. 3-4 U., privatim, im Landw. Institut, Johan-
nisallee 21.
Pflanzungs- und Farmwirtschaft in den deutschen
Kolonien (Lichtbildervorträge): D. ph. Golf, P. E., Mo.
3--4 U., publice, im Albertinum Nr. XI.
Acker— und Pflanzenbau in den Tropen und Subtropen:
D. ph. Golf, P. E., Di. u. Fr. 4-5 U., privatim, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Bewirtschaftung des leichten Bodens: D. ph. G0lf, P.
E., So. 11-1 U., privatim, im Landw. Institut, Johannis-
allee 21.
Landwirtschaftliches Rechnungswesen, speziell doppelte
Buchhaltung: D. ph. Howard, P. E., Do. u. Fr. 9-10 U.,
privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftsrecht: S. 7.
Deutsche Parteigeschichte: S. 37.
Allgemeine Würtschaftsgeographiex S. 37.
Chemische Großindustrie: S. 51.
Chemische Technologie, organ. Betriebe (Zucker, Stärke. Gärungs-
gewerbe, Fette und Ole): 8. 51.
' Vereinigte staatswissenschaftliche Seminare
(Paulinum Tr. B III):
Abteilung für Nationalökonomie.
D. ph. et jur. Bücher, P. O.: Kursus für Vorge-
schrittene, Di. 6-8 U., privatissime et gratis. ——— Außer-
dem in seinem Auftrage: Vorbereitungskurse für Anfänger
(sämtlich privatissime et gratis):
1) D. ph. Eulenburg, P. E.: Theoretische Abteilung,
So. 9-11 U.
2) D. ph. Schmidt, Assistent: Praktische Abteilung,
Fr. 7-9 U. ab.
3) D. ph. Eulenburg, P. E.: Finanzwissensohaftliche
Abteilung, Mo. 7-9 U. ab.
4) Professor D. jur. Wörner: Versicherungsrechtliche
und versieherungstechnische Ubungen, Mi. 8-10 U. ab.
5) D. pb. Pape: Einführung in das Verständnis der
systematischen Buchhaltung, Do. 7-8 U. ab.

_ 47 ..
Abteilung für Statistik und Verwaltungslehre.
D. jur. Schmid, P. O.: Übungen, 1. Sektion (tür
Kameralisten), Fr. 5-7 U., 2. Sektion (für Juristen und
Verwaltungsbeamte, dann für Vorgeschrittene), Mi. 6-7 U.,
privatissime et gratis.
Volkswirtschaftliches Seminar
(Ritterstr. 24.)
1) D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O.: a) Übungen
für Anfänger, Di. 6-8 U., privatissime, aber gratis; b) Ubun-
gen für Fortgeschrittene, So. ll-1 U., privatissime,
aber gratis. __
2) D. ph. Biermann, P. E.: Übungen in der Finanz-
wissenschaft, Mo. 71/,-9 Ü. ab., privatissime, sed gratis.
Landwirtschaftliches Laboratorium mit Seminar: D. ph.
Kirchner, P. 0.: A. Großes Praktikum, Mo. bis Fr. 8--1
u. 2-5 U.; B. Kleines Praktikum, Mo. bis Fr. 8-1 oder
2-5 U., privatissime, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Laudwirtschaftlich—bakteriologisches Laboratorium: D.
ph. Löhnis, P. E.: A. Ganztägig, Mo. bis Fr. 9-5 U.;
B. Halbtägig, Mo. bis Fr. 9-1 oder 1-5 U., privatissime,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Übungen für Pflanzenzüchter: D. ph. Falke, P. E.,
a) für Anfänger, Di. u. Fr. 4--6 U., privatim; b) für Vor-
geschrittene, Mo. bis Fr. 9-1 u. 3-6 U., privatissime, im
Landw. Institut, Johannisallee 21.
Prot. D. ph. John: Unterrichtslehre für Landwirt-
sehaftslehrer, Di. 9—-10 U. - Theoretische Seminarübungen,
Di. 10-11 U. und experimentelle Vorbereitungen für den
Unterricht, Di. 11-12 U. - Besuch von Schulen, Lehr-
mittelsammlungen u. dergl., Fr. 9-12 U. -~— Unterrichts-
erteilung, Mo., Di., Do., Fr. 4-7 sowie Mi. u. So. 9-12 U.
in der Ubungsschule zu wenigstens 2 Stunden wöchentlich
nach Maßgabe des Stundenplans der Schule. - Vorlesungen,
Übungen und Unterricht finden Brüderstr. 34 statt, sind
gratis, aber nur für Mitglieder des ,,.Padagogischen Semi-
nares für Landwirtschattslehrer" beim Landwirtschaftlichen
Institute.

._ 48 .„
Kulturtechnisches Praktikum: D. ph. Strecker, P. E.,
in noch zu best. Zeit, privatim, im Landwirtschaftl. Insti-
tut, Johannisallee 21.
Technische Exkursionen: D. ph. Strecker, P. E., an
noch zu best. Tagen, pabliee.
Landwirtschaftliche Exkursionen: D. ph. Falke, P. E.,
an noch zu best. Sonnabenden, publice.
Demonstrationen im Rassenstalle des Landwirtschaft-
lichen Instituts (Johannisallee 19): D. ph. Kirchner, P. O.,
an noch zu best. So. nachm., publice,
Demonstrationen für Landwirte: D. ph. Eber, P. E.,
So. 8-10 U., privatim, im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.
Seminar für angewandte Tierzuchtlehre: D. ph. Falke,
P. E., Mo. 5-7 U., privatim, im Landw. Institut, Johannis-
allee 21.
Übungen für Tierzüchter (nur für Mitglieder des Semi-
nars für angewandte Tierzuchtlehre): D. ph. Falke, P. E.,
an noch zu best. Tagen, privatissime, sed gratis, im Landw.
Institut, Johannisallee 21.
Praktikum für landwirtschaftliche doppelte Buchführung,
I. Teil für Anfänger, II. Teil für Fortgeschrittene: D. ph.
Howard, P. E., je sechsstündig, zu noch zu vereinbar.
Zeit, privatissime, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
F. Mathematik und Astronomie.
(Die mathematischen Vorlesungen und Übungen werden, soweit nicht
ausdrücklich anders bemerkt ist, im Mathematischen Institut,
Talstr. 35, abgehalten.)
Analytische Geometrie des Raumes: D. ph. Rohn, P.
O., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Determinanten: D. ph. Rehn, P. O., Mi. u. So. 9
bis 10 U., privatim.
Differentialgeometrie: D. ph. Herglotz, P. O., Mo. 9
bis 11 u. So. 10-11 U., privatim.
Geometrisch-perspektivisches Zeichnen: D. ph. von
Oettingen, P. O. Hon., Di. 6-7 U. ab., privatissime, sed
gratis, im Universitätsgebäude.
Höhere Algebra: D. ph. König, Di. u. Fr. 9-10 U.,
privatim.
Differential- und Integralrechnung: D. ph. et scient.
nat. Hölder, P. O., Mo. bis Fr. 10-11 U., privatim.
Partielle Ditferentialgleichungen: D. ph. et scient. nat.
Hölder, P. O., Mi. u. Fr. 11-12 U., pr·ivatim.

.... 49 ..
Elliptische Funktionen (mit Anwendungen): D. ph.
Kocbc, P. E., Di. bis Fr. 10-11 u. So. 9-10 U., privatim.
Mechanik: D. ph. Herglotz, P. O., Di. u. Do. 11-1
u. Mi. 12-1 U., privatim.
Allgemeine Astronomie: D. ph. Bruns, P. O., Mo. u.
So. 11-1 U., privatim.
Mathematisches Seminar: 1) D. ph. et scient. nat.
Hölder, P. O.: Ubungen in Differential- und Integralrech-
nung (mit D. ph. König), S0. 10-1l_ U., privatissime,
aber gratis. 2) D. ph. Bohn, P. 0.: Ubungen zur ana-
lytischen Geometrie des Raumes, Fr. 12-1 U., privatissime
et gratis. 3) D. ph. Herglotz, P. O. und D. ph. Koebe,
P. E.: Einführung in neuere funktionentheoretische Lite-
ratur (Koniorme Abbildung) (Vorträge der Teilnehmer), Fr.
[aller 14. Tage] 3-5 U., privatissime, sed gratis.
Praktische Arbeiten in der Sternwarte (Stephanstr. 3):
D. ph. Bruns, P. O., in zu best. Stunden, privatissime, sed gratis.
G. Naturwissenschaften.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Differential- und Integralrechnung) mit
Übungen, für Studierende der Medizin und der Natur-
wissenschaften, insbesondere der Chemie: D. med. et ph.
O. Fischer, P. E., Mo., Mi. u. Do. 6-7 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Ausgewählte Kapitel aus dem Gebiete der exakten
Naturwissenschaften: D. ph. Schaum, P. E., Di. 5-6 U.,
publice, im Physikalechem. Institut, Linnéstr. 2.
Einleitung in die theoretische Physik: D. ph.
Des Coudres, P. O., Di. bis Fr. 8-9 U., privatim, im
Theoretisch-physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Experimentalphysik II. (Magnetismus,Elektrizität,Licht):
D. ph. nat. et med. Wiener, P. 0., Mo. bis Fr. 8-9 U.,
privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Mathematische Ergänzungen zur Vorlesung über Ex-
perimentalphysik: D. ph. nat. et med. Wiener, P. 0., S0.
8-9 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Elektrotechnik (für Studierende aller Fakultäten): D.
ph. Marx, P. E., Mi. 5-7 U.,_ privatim, im Physikal.
Institut, Linnéstr. 5.
Elektrische Schwingungen und drahtlose Telegraphie
(mit Experimenten), für Hörer aller Fakultäten: D. ph.
4

_ ÖQ --
Scholl, P. E., Di. 6-8 U., privatim, im Physikal. Institut,
Linnéstr. 5.
Anleitung zu optischen Demonstrationen: D. ph. Schaum,
P. E., Mo. 5-6 U., privatim, im Physikal.-chem. Institut,
Linnéstr. 2.
Statik flüssiger und elastisch fester Körper mit An-
wendungen auf die Geophysik: D. ph. Bjerknes, P. O.,
Mi. u. Do. 9-10 U., privatim, im Mathematischen Institut,
Talstr. 35.
Theoretische Optik isotroper Medien: D. ph. Jaffé, Di.
u. Do. 5-6 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Kinetische Gastheorie: D. ph. Füchtbauer, Di. 6 bis
7 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Erzeugung und Anwendung tiefer Temperaturen: D.
ph. Lilienfeld, Do. 6-7 U., publice, im Physikal. Institut,
Linnéstr. 5.
Aktuelle Fragen aus den Grenzgebieten der Physik
und Chemie: D. ph. Fredenlxagen, P. E. des., Mi. 9-10
U., publice, im Theoretisch-physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Experimentelle Einführung in die Chemie auf physi-
kalischer Grundlage (für Studierende aller Fakultäten): D.
ph. J. Wagner, P. E., Mi. 5-6 U., publice, im Physikal.-
chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalische Chemie (ausschl. Elektrochemie): D. ph.
Le Blanc, P. O., Di. bis Fr. 9-10 U., privatim, im Phy-
sikalisch—chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Ausgewählte Kapitel der elektrochemischen Technik
(II. Teil): D. ph. Schall, P. E., Mi. 12-1 U., privatim, im
Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Die Bedeutung der Radioaktivität und Elektronik für
die Chemie: D. ph. Volmer, Di. 12-1 U., privatim, im
Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Anwendung optischer Methoden auf chemische Pro-
bleme (mit Demonstrationen): D. ph. Schaefer, Mi. 5 bis
6 U., privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Analytische Chemie (Ausgewäh1teKapite1 derQualitativen,
der Maß- und Gewichtsanalyse unter besonderer Berücksichti-
gung mikro- u.physikalisch-chemischerMethoden) mitDemon-
strationen: D. ph. Böttger, P. E., Mo. u. Di. 6-7 U.,
privatim, im Physikal.—chem. Institut, Linnéstr. 2.
Grundlagen der analytischen Chemie: D. ph. Waentig,
Mi. 5-61/2 U., privatim, im Laboratorium für angew.
Chemie, Brüderstr. 34.

L. 51 ...
Anorganische Experimental-Chemie: D. ph. Paal, P.
O., Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim, im Laboratorium für
angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Spezielle anorganische Chemie unter Berücksichtigung
neuerer Forschungen (mit Demonstrationen): D. ph. Schaefer,
Mo. u. Do. 5-6 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Chemie der extremen Temperaturen: D. ph. Drucker,
P. E., Do. 12-1 U., privatim, im Physikal.-chem. Institut,
Linnéstr. 2.
Praxis des Farbenchemikers: D. ph. G. Heller, P. E.,
Do. 12-1 U., privatim, im Laboratorium für angew. Chemie,
Brüderstr. 34.
Chemie der Gase (mit besonderer Berücksichtigung
technischer Prozesse und der Gasanalyse): D. ph. Sieverts,
Di. 11-12 U., privatim, im Laboratorium für angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
Organische Experimental-Chemie: D. ph. et med.
Hantzsch, P. O., Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Die heterocyklischen Verbindungen mit besonderer
Berücksichtigung der Alkaloide und der künstlichen Arz-
neimittel: D. ph. Stobbe, P. E., Do. 12-1 U., privatim,
im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Mehrkernige aromatische Verbindungen (Gruppe des
Diphenyls, der Polyphenylmethane, des Naphtalins, Anthra-
cens usw.): D. ph. Stobbe, P. E., Er. 12-1 U., im Che-
mischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Die hydroaromatischen Verbindungen (mit Einschluß
der Chemie des Kautschuks und der wichtigsten Riechstoffe):
D. ph. Reddelien, Di. 5-6 U., privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemische Technologie, organische Betriebe (Zucker,
Stärke, Gärungsgewerbe, Fette und Öle); mit Exkursionen:
D. ph. Rassow, P. E., Di. u. Mi. 12-1 U., privatim, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Ausgewählte Betriebe der chemischen Großindustrie
mit Exkursionen; für Hörer aller Fakultäten, insbesondere
Juristen und Handelshochschüler: D. ph. Rassow, P. E.,
Mi. 6-8 U., privatim, im Universitätsgebäude, Hörsaal XI.
Arzneimittelprüfung: D. ph. Scheiber, Mi. 11-1 U.,
privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie, Brüder-
str. 34.
4*

.. 52 „.
Ausgewählte Kapitel der Nahrungsmittelchemie: D.
ph. Deußen, Mo. 5-6 U., privatim, im Laboratorium für
angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Pharmakognosie des Ptlanzenreichs und Tierreichs: D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 12-1 U., privatim, im
Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 3-4 U., privatim, im
Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Mineralogie. Ubersioht des Gesamtgebietes: D. ph.
Rinne, P. O., Mo., Mi. u. Do. 10-12 U., privatim, im In-
stitut für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Die wichtigsten Erze in Natur und Technik: D. ph.
Bergt, Mi. 6-7 U., publice, im Institut für Mineralogie
und Petrographie, Talstr. 35.
Einführung in die Gesteinskunde auf physikalisch-che
mischer Grundlage: D. ph. Nacken, P. E., Do. 5-6 U.,
publice.
Makroskopische Bestimmung von Mineralien (ohne
Lötrohr): D. ph. Reinisch, P. E., Mo. u. Do. 6-7 U.,
privatim, im Institut für Mineralogie und Petrographie,
Talstr. 35.
Herstellung von Dünnschlifibildern: D. ph. Reinisch,
P. E., Mo. 7-8 U., privatim, im Institut für Mineralogie
und Petrographie, Talstr. 35.
Ubungen im Bestimmen von Gesteinen: D. ph.
Nacken, P. E., zweistündig, nach Verabredung, privatim,
im Institut für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Die Entstehung der Kalisalzlager: D. ph. Nacken,
P. E., Di. 5--6 U., privatim, im Institut für Mineralogie
und Petrographie, Talstr. 35. __
Geologie von Sachsen nebst Uberblick über den geolo-
gischen Aufbau Deutschlands: D. jur. et ph. Krenkel, Mi.
5-7 U., privatim, im Mineralog. Hörsaal (Talstr. 35. I).
Paläontologie der Fische, Amphibien und Reptilien:
D. ph. Felix, P. E., Fr. 5-6 U., privatim, im Paläontolog.
Institut, Talstr. 35. II. 1.
Experimentalphysiologie der Pflanzen: D. ph., rer. nat.,
med. et sc. Pfeifer, P. O., Di., Do. u. Fr. 5-6 U., pri-
vatim, im Botanischen Institut. Linnéstr. 1.
Anatomie der Pflanzen (mit mikroskopisehen Demon-
strationen): D. ph. Butler, Mo. u. Mi. 5-6 U., privatim,
im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.

.. 53 ..
Moose, Farne und Gymnospermen: D. ph. Miehe, P.
E., Do. u. Fr. 6-7 U., privatim, im Botanischen Institut,
Linnéstr. 1.
Repetitorium der allgemeinen Botanik: D. ph.
Nathtmsohu, P. E., Di. u. Fr. 3-4 U., privatim, im Bo-
tanischen Institut, Linnéstr. 1.
Grundzüge der allgemeinen Bakteriologie: D. ph.
Miehe, P. E., Di. u. Mi. 6-7 U., privatim, im Botanischen
Institut, Linnéstr. 1.
Biologische Besprechungen: D. ph. Woltereck, P. E.
(mit D. ph. Hempelmann u. D. ph. et med. Steehe), Do.
6-8 __U., privatissime, sed gratis.
Uber den Stammbaum der Tiere: D. ph. Simroth,
P. E., Di. 6-7 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Tierpsychologiez D. ph. Hempelmann, Fr. 4-5 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33. -
Der Darwinismus und der heutige Stand der Descen—
denztheorie: D. ph. WVoltereek, P. E., So. 12-1 U., pri-
vatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Die Wirbeltiere der Heimat (Zweite Hälfte): D. ph.
Simroth, P. E., Mi. 6--7 U., privatim, im Zoolog. Institut,
Talstr. 33.
Vergleichende Anatomie: D. ph. et med. Chun, P. 0.,
Mo. bis Fr. 12-1 U. nebst Demonstrationen, Fr. 6-7 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Vergleichende Physiologie der Tiere III. Reizleitung
und Reizbeantwortung: D. ph. et med. Steche, Mo. u. Do.
3-4 U., privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Spezielle Zoologie: Wirbeltiere I: D. ph. Woltereck,
P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim, im Zoolog. Institut,
Talstr. 33.
Experimentelle Kolloidchemie: D. ph. Ostwald, Fr. u.
So. 12-1 U., privatim, im Laboratorium für angewandte
Chemie, Brüderstr. 34.
S 12 Grundzüge der Anatomie des Menschen (fiirhhramtskandidaten):
Übungen zur Einleitung in die theoretische Physik:
D. ph. Des Coudres, P. O., So. S-9„_U., gratis, im Theo-
retisch-physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. Des Coudres, P. O., mit D. ph. Fredcnhagen,

... 54, „.
P. E. des., tägl. 8-12 u. (außer So.) 2-6 U., pr·ivatim, im
Theoretisch-physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph. Schell, P.
E. u. D. ph. Füchtbauer, halb- oder ganztägig, täglich
8-12 U. u. (außer So.) 2-6 U., privatissime, im Physi-
kalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. O., mit D. ph. Füchtbauer, an einem, zwei oder drei
Halbtagen, Di., Mi. u. Do. 2-5 U., privatim, im Physi-
kalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl, P. E. u. D. ph. Füchtbauer, So. 9-12 U., priva-
tim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Kolloquium: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. O. und D. ph. Des Coudres, P. O., Fr. 5-7 U., priva-
tissime et gratis, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Arbeiten im Geophysikalischen Institut (Nürnberger
Str. 57, Gartengeb. I.) für Vorgeschrittene: D. ph. Bjerknes,
P. O. (mit D. ph. Wrenger), täglich, privatissime.
Geophysikalisches Praktikum: D. ph. Bjerknes, P. O.
(mit D. ph. Wenger), Di. u. D0. 2-5 U., privatim, im
Zeichensaal des Mathematischen Instituts, Talstr. 35.
Geophysikalisches Kolloquium: D. ph. Bjerknes, P. O.
(mit D. ph. Wrenger), Mi. 5-6 U., privatissime, sed gratis,
im Gecphysikalischen Institut, Nürnb. Str. 57, Gartengeb. I.
Physikalisch-chemischer Einführungskurs, auch für
Mediziner; auf Wunsch Darstellung elektrochemischer Prä-
parate: D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schall, P.
E., Mo. oder Di., vier- od. achtstündig, privatim, im Physi-
kalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
‘ Physikalisch-chemisches Praktikum (ganztägig, für An-
fänger ganz- und halbtägig): D. ph. Le Blanc, P. O., mit
D. ph. Böttger, P. E., tägl. 8-12*/,, U. u. (außer So.)
2-6 U., privatim, im Physikalischazhemischen Institut,
Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemisches Kolloquium: D. ph. Le Blanc,
P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., D. ph. Böttger, P. E.,
D. ph. Drucker, P. E. u. D. ph. Volmer, Do. 51/,-7 U.,
privatissime, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Photochemisch-photographisches Praktikum (ganztägig):
D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., tägl.

..„ 55 ..
8-12*/, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physikal-
chem. Institut, Linnestr. 2.
Photochemische Ubun gen (Spektralanalyse,Photographie,
Phot0metrie,Mikroskopie [nach Auswahl]): D. ph. Le Blanc,
P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., So. 9-1 U., privatim,
im Physikal.—chem. Institut, Linnéstr. 2.
Chemisches Vollpraktikum für Fortgeschrittene: D. ph.
et med. Hantzsch, P. C., mit D. ph. Stobbe, P. E., D. ph.
Rassow, P, E., D. ph. Schaefer u. D. ph. Reddelien,
täglich 8-12*/, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatissime,
im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Vorgerücktere, ganztägig:
D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. G. Heller, P. E., D. ph.
Deußen, D. ph. Scheiber, D. ph. Sieverts u. D. ph.
Waentig, täglich 8-12*/, U. u. (außer So.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Analytisch-chemisches Praktikum: D. ph. et med.
Hantzsch, P. O., mit D. ph. Schaefer, ganz- u. halbtägig,
tägl. 8-12*/, U. u. (außer S0.) 2-6 U., privatim, im Che-
mischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Anorganisch-chemisches Praktikum: D. ph. et med.
Hantzsch, P. O., mit D. ph. Schaefer, östüudig nach
Vereinbarung, privatim; gratis für die analytisch arbeiten-
den Praktikanten, im Chemischen Laboratorium, Liebig-
str. 18.
Organisch-chemisches Vollpraktikum: D. ph. et med.
Hantzsch, P. O., mit D. ph. Reddelien, tägl. 8-12*/, u.
(außer So.) 2-6 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Übungen in der technischen Gasanalyse (im Anschluß
an die Vorlesung: Chemie der Gase [mit bes. Berücksichti-
gung techn. Prozesse und der Gasanalyse]): D. ph. Sieverts,
einstün dig, nach Verabredung, privatissime, im Laboratorium
f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisches Praktikum, analytisch, anorganisch und or-
ganisch, ganz- und halbtägig: D. ph. Paal, P. O., mit D. ph.
Deußen, D. ph. Scheiber, D. ph. Sieverts u. D. ph.
Waentig, tägl. 8-12*/, u. (außer So.) 2-6 U., privatim,
im Laboratorium f. angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisches Praktikum (analytische u. präparative an-
organische u. organische Arbeiten), ganz- und halbtägig:
D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Volmer, tägl. 8--12*/,

... 55 ..
u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physikalisch-chemischen
Institut, Linnéstr. 2.
Chemisches Praktikum für Lehrer (Schulversuche, Ana-
lyse und Präparate): D. ph. J. Wfagner, P. E., ganz- und
halbtägig oder achtstündig nach Ubereinkunit, tägl. 8‘/,
bis 12*/, und (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physi-
kalisch-ehemischen Institut, Linnéstr. 2.
Didaktische Besprechungen zum chemischen Praktikum
für Lehrer (Elektrochemie): D. ph. J. Wagner, P. E., So.
9-10 U., privatissime, aber gratis, im Physikalisch~chemi-
sehen Institut, Linnéstr. 2.
Chemisch-technisches Praktikum, ganz- u. halbtägig:
D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. G. Heller, P. E., tägl.
8-121/, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Labora-
torium f. angewandte Chemie, Brüderstr. 34.
Chemisclyteehnisches Praktikum: D. ph. Rassow,
P. E., nach Übereinkunft, privatissime, im Chem. Labora-
torium, Liebigstr. 18.
Pharmazeutiseh - chemisch- toxikologisches Praktikum
mit Sterilisierkurs: D. ph. et med. Hantzsch, P. O., mit
D. ph. Schaefer, ganz- u. halbtägig, tägl. 8-121/, U.
und (außer So.) 2-6 U., privatim, im Chemischen Labo-
ratorium, Liebigstr. 18.
Pharmazeutisch - chemisch - toxikologisches Praktikum:
ganz- u. halbtägig: D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. Deußen
u. D. ph. Scheiber, tägl. 8-121/, U. u. (außer So.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie, Brüder-
str. 34.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm, P. C.,
täglich ganztägig, privatissime, sed gratis.
Ubungen im Sterilisieren für Studierende der Phar-
mazie des Laboratoriums f. angew. Chemie (Brüderstr. 34):
D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. Deußen, an zu verein-
barenden Tagen, gratis.
Physiologiseh—chemisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. med. et ph. Siegfried,P. E., tägl. 9-1 u. (außer So.)
2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungsmittelchemie:
ganz- und halbtägig: D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. Deußen
u. D. ph. Waentig, tägl. 8-12*/, U. u. (außer S0.) 2 bis
6 U., privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie,
Brüderstr. 34.

_ 57 _
Repetitorium der Chemie, für Chemiker, Pharmazeuten
und Naturwissenschaftler, in seminaristischer Behandlung:
D. ph. Scheiber mit D. ph. Waentig, So. 9-11 U., pri-
vatim, im Laboratorium für angew. Chemie, Brüderstr. 34.
Mineralogisches Praktikum für Anfänger: Ausübung
kristallographischer Untersuchungsmethoden: D. ph. Rinne,.
P. O., So. 9-11 U., oder an anderen zu verabredenden
Stunden, privatim, im Institut für Mineralogie u. Petro-
, graphie, Talstr. 35.
Mineralogisch-petrographisches Praktikum für Vorge-
schrittenere. Eingehendes Studium mineralogischer und
petrographischer Methoden; anschließend Anleitung zu
mineralogischen oder petrographischen Untersuchungen: D.
ph. Rinne, P. O., sechstägig (außer S0. nachm.), 8-1 u.
2--6 U., oder dreitägig (nach Vereinbar.), privatim, im In-
stitut für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Mikroskopische Ubungen für Anfänger: D. ph., rer. nat.,
med. et sc. Pfeffer, P. O., Di. u. Fr. 10-12 U., privatim,
im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Botanisches Laboratorium (Linnéstr. 1) für Vorgeschrit-
tenere: D. ph., rer. nat., med. et sc. Pfeiibr, P. O., täglich
vorm., _ privatissime.
Übungen im mikroskopischen Untersuchen von Nah-
rungs- und Genußmitteln: D. ph. Miehe, P. E., So. 9--12 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Praktische Ubungen im Zoologischen Laboratorium:
D. ph. et med. Chun, P. O., drei- bezw. sechstägig:
a) Zootomischer Kurs für Anfänger, b) Mikroskopischer
Kurs für Fortgeschrittene, tägl. 9-1 U., privatim, im Zoo-
logischen Institut, Talstr. 33.
Haudfertigkeitsunterricht in der Werkstätte des Physi-
kalischen Instituts (Linnéstr. 5): Im Auftrage des Instituts-
direktors durch Universitätsmechaniker Donner, So. 3-6 U.
Geschichte der deutschen Einheitsstenographie-Be-
strebungen mit einem Uberblick über die wichtigeren
deutschen Stenographie-Systeme der Neuzeit (zugleich als
Vorbereitung auf die staatliche Prüfung für Stenographie-
lehrer): Lektor für Stenographie R. Weinmeister, Fr. 6
bis 7 U., publice.
Die Gabelsbergersche Satzkürzung in Theorie und
Praxis (für Hörer aller Fakultäten): Lektor für Steno-
graphie R. Weilimeister, Di. 6-7 U., privatim.

._ 58 ..
Allgemeiner Akademischer Turnabend an der
Universität Leipzig (A. T. A.):
(Gemietete Universitäts—Turnhalle, Otto-Schill-Str. 6.)
Turnen: Geräte, Frei- und volkstümliche Übungen, Schwe-
dische Gymnastik
Damen: Mo. u. Do. I 645-745 nachm. E
{Mo. u. Do. 545-645 ,, . t.
Herren: Mi. u. So. l 5*5-745 ,, PWM um
lDi. u. Fr. l 8 -930 ab.
Alle Sonderveranstaltungen (Schwimmen, Eislaufen,
Fußball, Fechten usw.) werden zu Semesterbeginn am
Schwarzen Brett und in der ,,Akademischen Zeitschrift für
Leibesübungen“ bekannt gegeben.
Praktische Lehriibungen der Akad.-wvissensehaftlichen
Turnlehrervereinigung, So. 5-6 U. nachm., publice.
Leiter: Universitäts- und Oberturnlehrer D. ph. Kuhr.
Turnen an Geräten und Freiübungen in mehreren
nach Fertigkeit geteilten Riegen unter Leitung von D. ph.
Weigand, Phil. P. E., Di. u. Fr. 12-1 U. in der Städt.
Turnhalle, Leplaystr. Eintritt jederzeit ohne besondere
Anmeldung. (Semesterkarte 3.50 M. in der Turnhalle).
Der staatliche Turnlehrerkursus für Studierende
beginnt in diesem Jahre am 1. November 1913 ab. 7 Uhr
im Königlichen Lehrerseminar, Zimmer Nr. 82. Er er-
streckt sich auf zwei Semester. Am Ende des zweiten
Semesters legen die Teilnehmer ihre Prüfung an der Turn-
lehrerbildungs—Anstalt in Dresden ab. Die Teilnahme am
Kursus ist kostenlos. _ Leiter: Seminaroberlehrer Groh,
Qberturnlehrer, Fichtestr. 31. II. r. 1) Unterricht in allen
Ubungsarten des deutschen Turnens; Geschichte und Litera-
tur, Systematik und Methodik des Turnens; Lehrübungen in
allen Jahrgängen; Gerätkunde, Mi. 7-10 U. ab. u. So.
4.-7 U. im Kg]. Lehrerseminar, Leipzig-Connewitz, Elisen—
str. 150. - 2) Durch D. med. Jäger: Physiologische
Anatomie, So. 8-9 U. vorm., im Anatom. Institut., Liebig-
str. 13.
Hospitieren Studierender ist zu jeder Zeit gestattet.
Näheres wird einige Tage vor Beginn des Kursus
am Schwarzen Brett und in den Tageszeitungen bekannt
gegeben.

.. 59 ....
Fechtunterricht: Universitäts-Fechtmeister R 0 u x. (Uni-
versitäts-Fechtboden Ritterstr. 12. II.)
Reitunterricht: Universitäts-Stallmeister S a ck, Kramer-
str. 5. I.
Bibliotheken und Sammlungen.
Die Universitätsbibliothek (Beethovenstr. 6) ist ge-
öffnet alle Wochentage von 9-1 Uhr und (mit Ausnahme
des So.) von 3-5 U., der Lesesaal derselben täglich
von 9--1 U. u. von 3-6 U., die Bücher-Ausgabe und
-Annahme täglich von 11-1 und (mit Ausnahme des
So.) von 3-5 U.
Anträge auf Anschaffung von Büchern werden jeder-
zeit von dem der betreffenden Fakultät angehörenden Mit-
gliede der Bibliotheks-Kommission entgegengenommen.
Die Akademische Lesehalle (Universitätsstraße
Nr. 7/9) ist Wochentage von 9 U. früh bis 9 U. abends,
Sonntags von 11-3 U. geöiinet.
Die Biicherausgabe der Stadtbibliothek (Neu-
markt 9) und der damit verbundenen Pölitzschen Biblio-
thek ist Mi. u. So. von 4:-——-7 U., an den übrigen Tagei;1
von 11-1 U., geöffnet.
Der Lesesaal der Stadtbibliothek (Neumarkt 9)
ist tägl. von 10-1 U., außerdem Di. u. Fr. von 3-6 U.
und Mi. 11. So. von 4-8 U. geöffnet.
Die Theologische Studentenbibliothek, Fride—
ricianum, Schillerstr. 7. ll., ist Mo. u. Do. von 3-4 Uhr
geöffnet.
Das Antiken—Museum (Eingang Albertinum Nr. 1)
ist Sonntags von 11-1 U., die kirchlich-archäolo-
gische Sammlung (Paulinum, am Bornerianum III) Mi.
von 9-10 U., das zoologische Museum (Talstr. 33)
Sonntags 11-1 U., das Universitäts-Herbariunx
(Linnéstr. 1) täglich vormittags von 9-12 U., der bota-
nische Garten (Linnéstr. 1) täglich, das mineralogische
Museum (Talstr. 35) So, von 11-1 U. dem Publikum
geöffnet.

    
  </ocr>
</vv>
