<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<vv xml:lang="de" xmlns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007"
    xmlns:ns="http://histvv.uni-leipzig.de/ns/2007">
  <kopf>
    <universität>Leipzig</universität>

    <semester>Sommer</semester>

    <beginn>
      <jahr>1914</jahr>
    </beginn>

    <ende>
      <jahr>1914</jahr>
    </ende>

    <quelle/>

    <status>
      <transkribent>frank</transkribent>
    </status>
  </kopf>

  <seite nr="a"/>

  <titel>VERZEICHNIS DER IM SOMMER-HALBJAHRE 1914 AN DER UNIVERSITÄT LEIPZIG
  ZU HALTENDEN VORLESUNGEN.</titel>

  <trennlinie/>

  <absatz>Der Anfang des Semesters ist auf den 15. April, der Schluß auf den
  15. August festgesetzt. Immatrikulationsfrist: 15. April bis mit 26.
  Mai.</absatz>

  <trennlinie/>

  <absatz>LEIPZIG</absatz>

  <absatz>IN KOMMISSION BEI ALEXANDER EDELMANN</absatz>

  <absatz>UNIVERSITÄTS-BUCHHÄNDLER.</absatz>

  <seite>1</seite>

  <übersicht>
    <titel>A. Systematische Übersicht der Vorlesungen.</titel>

    <absatz>Die Vorlesungen sind grundsätzlich nur bei dem Fache verzeichnet,
    dem sie angehören. Auf Vorlesungen, welche, an sich einem anderen Fache
    angehörig, zu bestimmten Fächern engere Beziehung haben, ist unter diesen
    in kleinem Druck in beschränktem Umfange hingewiesen. Nur für Philosophie
    und Geschichte sind solche Hinweisungen unterlassen, da diese Gegenstände,
    als der allgemeinen akademischen Bildung angehörig, sonst in jeder
    Abteilung zu zitieren gewesen wären. Im übrigen werden die Angaben des
    Kleindrucks durch das Schlagwortverzeichnis der Vorlesungen, dessen
    genauere Durchsicht jedem Studierenden empfohlen wird, noch wesentlich er
    gänzt. So ist z. B. die Übersicht der einleitenden und einführenden
    Vorlesungen diesem Verzeichnis pnter dem Stichwort "Einführende und
    einleitende Vorlesungen und Übungen" zu entnehmen.</absatz>

    <absatz>Sämtliche Vorlesungen, Seminar- und Institutsübungen, bei denen
    nichts anderes vermerkt ist, werden im Universitätsgebäude (Albertinum,
    Johanneum, Paulinum und Bornerianum) abgehalten. Die Hörsäle und der
    Anfang der Vorlesungen werden von jedem Dozenten in den ersten Tagen des
    Semesters durch Anschlag am Schwarzen Brett im Albertinum bekannt
    gegeben.</absatz>

    <absatz>Unter "täglich" sind nur die Wochentage zu verstehen.</absatz>

    <trennlinie/>

    <sachgruppe>
      <titel>I. Theologische Fakultät.</titel>

      <veranstaltung/>
    </sachgruppe>
  </übersicht>

  <ocr xml:space="preserve">
Theologische Enzyklopädie (zur Einführung in das Studium der Theologie): D. th. Althaus, P. O., Di., Do. u. Fr. 7-8 U. vorm., privatim.
Einleitung in das Alte Testament: D. th. et ph. Guthe, P. E., Mo., Di., Mi., Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Geschichte und Altertumskunde Kanaans und Israels von der Urzeit bis zum Tode Salomos (mit Demonstrationen und Lichtbildern): D. th. et ph. Kittel, P. O., Mo. u. Di. 12-1 U., privatim.
Palästina und die Bibel: Lic. th. D. pb. Jeremias, So. 9-10 U., privatim.
Erklärung der Genesis: D. th. et ph. Guthe, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.

- 2 -
Erklärung der Psalmen: D. th. et ph. Kittel, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Die Zukunftserwartung Israels (Eschatologie und
messianische Weissagung) mit einleitender Ubersicht über
das Wesen des Prophetentums: D. th. et ph. Kittel, P. O.,
Do. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Einleitung in die Apokryphen und Pseudepigraphen
des Alten Testaments (Literaturgeschichte des Spätjuden—
tums): Lic. tl1. D. pb. H. Windisch, Di. u. Er. 9--10 U.,
privatim.
Skizzen zur biblischen Geographie: D. th., jur., LL. et
ph. Gregory, P. O. Hon., Mo. 6-7 U., publice.
Einleitung in das Neue Testament: D. th. et ph.
Heinrici, P. O., Mo. bis Fr. 10-ll U., privatim.
Biblische Theologie Neuen Testaments: D. th. et ph.
Schnederrnann, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U.,
privatim.
Erklärung des Matthäus~Evangeliums: D. th. R€ll(lt01'1P,
P. O., Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim.
Auslegung des Jobannesevangeliumsz D. th., jur., LL.
et ph. Gregory, P. O. Hon., Di. bis Fr. 7-8 U. vorm.,
privatim.
Erklärung des 1. Korintherbriefes: D. th. Ihniels, P. O.,
Mo., Di., Do. u. Er. 10-11 U., privatim.
Erklärung des Galaterbriefs: Lie. th., D. ph. Wrintliscli,
Mo. u. Do. 9-10 U., privatim.
Erklärung des Kolosserbriefs: D. th. et ph. Heinrici,
P. O., Elli. 9-10 U., publice.
Das Leben Jesu: D. th. et ph. Thieme, P. E., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Auslegung der Bergpredigt Jesu unter besonderer Be-
rücksichtigung ihrer Verwendung in der Gegenwart: D.
th. Althaus, P. O., Mi. u. So. 10-11 U., privatim.
Kirchengeschichte des Mittelalters: D. th., jur. et ph.
Hauck, P. O., Mo. bis Er. 8-9 U., privatim.
Geschichte des Reiormationszeitalters (1517-1648):
D. th. et ph. Briegcr, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 8-9 U.,
privatim.
Symbolik: D. th., jur. et ph. Hauck, P. O., Mo. bis Fr.
7 -8 U. vorm., privatim.
Luthers Kleiner Katechismus, historisch erklärt und
systematisch beurteilt; D. th. et ph. Thicmc, P. E., So.
12--1 U., privatim.

.. 3 ...
Dogmatik 1: D. th. et ph. Sehnedermann, P. E., Mo.
bis Fr. 9-10 U. und in einer zu verabredenden Stunde,
privatim.
Dogmatik 11: D. th. Althaus, P. O., Mo. bis Fr. 11
bis 12 U., privatim.
Theologische Ethik: D. th. Ihmels, P. O., Mo. bis
Fr. 9-10 U., privatim.
Praktische Theologie 1. (Prinzipienlehre, Liturgik, Ho-
miletik): D. th. R„endt0ril’, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U.,
privatim.
Praktische Theologie II. (Katechetik und Poimenik):
D. th. et ph. Frenzel, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U. vorm., pri-
vatim.
Pädagogik auf geschichtlicher Grundlage: D. th. et
ph. Frenzel, P. O., Mo. bis Fr. 7-8 U. vorm., privatim.
Allgemeine Religionsgeschichte 1.: D. th. Söderblom,
P. O., Di., Do. u. Er. 4-5 U., privatim.
Avestaprobleme: D. th. Söderblom, P. O., Do. 6 bis
7 U., privatim.
Der Buddhismus mit Berücksichtigung der modernen
buddhistischen Bestrebungen: Lic. th. D. ph. Jeremias,
Mi. u. So. 10-11 U., privatim. ”
Die Mission in ihrer Bedeutung für die kulturelle
Entwicklung der deutschen Kolonien: D. th. Paul, P. O.
Hon., So. 11--12 U., publice (für Hörer aller Fakultäten).
Griechische Paltiographie (tür Theologen und Philo-
Iogen): D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O. Hon., Mi.
8-10 U., privatim.
Hebräische Übungen (Proseminar) für jüngere (auch erste)
Semester: Kursorische Lektüre der Bücher Josua und
Richter nach Kittel, Biblia Hebraica, unter gramma-
tisehem Gesichtspunkt: D. th. et ph. Kittel, P. O., mit Lic.
th. D. ph. Kramer, Mo. 73/,-9*/, U. ab., privatissime, sed.
gratis.
Alttestamentliohes Seminar (Universitätsstr. 13. Il),
privatissime, sed gratis: D. th. et ph. Kittel, P. O., a) Ab-
teilung für Vorgeschrittenere: Wellliziusen und das Pen-
tateuchproblem, Fr. 51/,,-7 U.; b) Abteilung für Anfänger
unter Leitung von Lic. th. D. ph. Kramer: Hebräische
Elementargrammatik als Vorbereitung aufs Hebraicum, in
noch zu best. Zeit; c) Abteilung für spätjüdische Wissen-
schaft unter Leitung von Lektor 1. Kahan: Je in noch
1*

._. 4 ..
zu best. Zeit: 1) Neuhebräische Übungen (Lektüre des
Mischna- und Tosephtatraktats Berakot); 2) Targumische
Ubungen (Interpretation des Targum zu Josua und Richter).
Alttestamentliehe Gesellschaft: Messianische Weissagun-
gen, zweite Hälfte (mit schriftlichen Arbeiten): D. th. et ph.
Guthc, P. E., Do. 73/,-91/, U. ab., privatissime, aber gratis.
Hebraicum der Lausitzer Predigergesellschaft: D. th.
et ph. Guthe, P. E., zu noch zu best. Zeit, privatissime,
aber gratis.
Nentestamentliches Seminar (Universitätsstr. 1. I): Ja-
kobusbrief: D. th. et ph. Heinrici, P. O., Di. 5--7 U., priva-
tissime, aber gratis.
Hellenistische Abteilung des neutestamentlichen Semi-
nars: a) Lektüre des Buches Tobit, b) Lektüre des Aristeas-
briefs: Lic. th. D. ph. H. Windisch, zu a) Mo. 4——5 U.,
zu b) Mo. 5--6 U., privatissime, sed gratis.
Biblic0—theologieum der Lausitzer Predigergesellschaft:
D. th. et ph. Heinrici, P. O., Fr. 5-7 U., privatissime,
aber gratis.
Neutestamentlich—exegetische Gesellschaft: Besprechung
biblisch-theologisch wichtiger Stellen, verbunden mit schrift-
lichen Arbeiten: D. th., jur., LL. et ph. Gregory, P. O.H0n.,
Di. 31/,,—5 U., privatissime, aber gratis.
Exegetische Gesellschaft Neuen Testaments: D. th. et ph.
Schnedermann, P. E., Do. 73/,-91/, U. ab., privatissime,
sed gratis.
Religionsgeschichtliche Seminarübungen : Außerbiblisehe
Oifenbarungslehren: D. th. Söderblom, P. O., Di.51/,-7 U.,
privatissime, sed gratis.
Kirchengesehichtliches Seminar (Pauiinum II): D. th.
et ph. Brieger, P. O., Mo. u. Fr. 4—5 U., privatissime, aber
gratis.
Kirchengeschichtliches Proseminar: D. th. et ph.
Brieger, P. O., Fr. 5-6   privatissime, aber gratis.
Kirchengeschichtliche Ubungen: Lektüre und Erklärung
von Marsilius, Defensor pacis, 2. Buch: D. th., jur. et ph.
Hauck, P. O., So. 7-9 U. vorm., privatissime, aber gratis.
Seminar I für systematische Theologie (Paulinum,
Treppe B I): 1. Abteilung: Hauptfragen der dogmatischen
Prinzipienlehre, 2. Abteilung (Proseminar): Geschichte der
Zentraldogmen: D. th. Ihmcls, P. O., 1. Abt. Mi. 5--7 U.,
2. Abt. Mi. 7**/,,~·-83/,_ U., privatissime, sed gratis.
Seminar II für systematische Theologie (Paulinum

... 5 ..
Treppe B Il): Einführung in die altprotestantische Dogmatik:
D. th. Althaus, P. O., Fr. 5--7 U., privatissime, sed gratis.
Dogmatisches Repetitorium: D. th. et ph. Thieme, P.
E., Mo. 4——5 U., privatissime, aber gratis.
Seminar für praktische Theologie (Universitätsstr. 1. III.),
homiletisch-liturgische Abteilung: D. th. Rendtorff, P. O.,
Do. 41/,,~——7 U., privatissime, sed gratis.
Seminar für praktische Theologie (Universitätsstr. 1.111.),
katechetische Abteilung (Religionsunterricht und religiöse
Erziehung): D. th. et ph. Frenzel, P. O., Mi. 3-5 U., priva-
tissime, sed gratis.
Homiletische Ubungen der Lausitzer Predigergesell-
schaft: D. th. Ihmels, P. O., in noch zu verabred. Stunden,
privatissime, sed gratis.
Seminar für Pädagogik (für Studierende der Theologie
zur Einführung in die Schulkunde und Schulpraxis):
Praktische pädagogische Ubungen und Besuche von
Lehr- und Erziehungsanstalten: D. th. et ph. Frenzel, P. O.,
Di. 3-—5 U., privatissime, sed gratis.
Missionswissensehaftliches Seminar (Die Ausbreitung
des Islam): D. th. Paul, P. O. Hou., Fr. 3-4 U., privatissime,
aber gratis, im Missionshaus, Karolinenstr. 19. I. (Saal).
Wissenschaftliche Ubungen des Theologischen Stu-
dentenvereins (Sozialethische Probleme der Gegenwart):
D. th. Althaus, P. O., Di. (alle 14 Tage) 73/,--9*/, U.
ab., privatissime, aber gratis.
Ubungen im liturgischen Gesang für Theologen (mit
einer fakultativen und unentgeltlichen Ubungsstunde):
Prof. D. ph. Seydel, So. 8-9 U. vorm., privatim (im
Musikübungssaal Ritterstr. 12. Erdg. 1.).
Die Vorlesungen werden vom 23. April an beginnen.
Kirchenrecht u. Eherecht: S. 7.
Pädagogik: S. 26, 27.
Babylonisch-Assyrisch: S. 30.
Syrische Grammatik und biblische Texte: S. 31.
Hebräisch: Erklärung der Bücher Samuelis: S. 30.
Hauptkursus in redneiischer Stimmbildung und Vortragskuust,
Gesangübungen etc.: S. 43.

.. 6 _
II. Juristische Fakultät.
Einführung in die Rechtswissenschaft (allgemeine
Rechtslehre) (nach eigenem Grundriß): D. jur. Schmidt,
P. O., Mo., Di, Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Geschichte der Rechtswissenschaft (insbes. Privat-
recht): D. jur. B. Schwarz, Fr. 12-l U., publice.
Rechtsphilosophie und vergleichende Rechtswissen-
schaft: D. jur. et ph. Holldack, Mo. 5-6 u. Di. 5-7 U.,
privatim.
Grundlehren der Philosophie Kants als Einleitung in
die Rechtsphilosophie usw. sowie in die Rechts- und Wirt-
schaftspolitik: D. jur. et ph. Holldack, Mo. 6-7 u. Mi.
rl-5 U., privatissime, aber für Hörer der Vorlesung über
Rechtsphilosophie etc. und Rechts- und Wirtschaftspolitik
gratis.
Einführung in die Papyruskunde (für Juristen und
Historiker): D. jur. B. Schwarz, Mi. 12-1 U., publice.
Entwicklung des Pandektenrechts seit der Rezeption
(ausgewählte Lehren): D. jur. Peters, Fr. u. So. 9-10 U.,
privatim.
Römische Rechtsgeschichte und römischer Zivilprozeß:
1). jur. Siber, P. O., Er. u. So. 10-12 U., privatim.
System des römischen Privatrechts: D. jur. et ph.
Mitteis, P. O., Di. bis Do. 11-1 U., privatim.
Pandekten als romanistische Einführung in das bürger-
liche Recht: D. jur. Siber, P. O., tägl. 12-l U., privatim.
Deutsche Rechtsgeschichte: D. jur., th. et ph. Sohm,
P. O., Mo. bis Do. 10-ll U., privatim.
Grundzüge des deutschen Privatrechts: D. jur.
Ehrenberg, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 8-9 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Allgemeiner Teil): D. jur.,
th. et ph. Sohm, P. O., Fr. u. So. 10-12 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Recht der Schuldver-
hältnisse): D. jur. Strohal, P. O., Mo. bis Do. 9-10 U.,
privatim.
Ausgewählte Kapitel aus dem Recht der Schuld-
verhältnisse des deutschen BGB.’s: D. jur. Stintzing, P. E.,
So. 8-9 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Sachenrecht): D. jur.
Strohal, P. O., Mo. bis Do. 10-ll U., privatim.

„,... 7 -..
Deutsches bürgerliches Recht (Familienrecht): D. jur.
Jaeger, P. O., Mo. bis Do. 8-9 U., privatim.
Deutsches bürgerliches Recht (Erbrecht): D. jur.
Siber, P. O., Me. bis D0. 11-12 U., privatim.
Königlich Sächsisches Privatrecht: D. jur. Strohal,
P. O., Fr. 9--10 U., privatim.
Handels-, Wechsel- und Schiffahrtsrecht: D. jur.
Ehrenberg, P. O., Mo. bis Fr. präcise 4-5 U., privatim.
Internationales Privatrecht: D. jur. Beer, P. E., Mc.
u. Dc. 4-5 U., privatim.
Urheber- und Verlagsrecht: D, jur. Meister, Sc. 10
bis 11 U., privatim.
Recht der Arbeiter- und Angestelltenversicherung:
D. jur. Jacobi, Mi. u. Dc. 3-4 U., privatim.
Arbeiterschutzrecht: D. jur. Jacobi, Mi. 7-8 U.,
publice.
Arbeitsvertragsrecht: D. jur. Glitsch, Di. u. Do. 6
bis 7 U., publice.
Kirchenrecht und Eherecht: D. jur., th. et. ph. Sohm,
P. O., tägl. 9-10 U., privatim.
Allgemeine Staatslehre: D. jur. Otte Mayer, P. O.,
Mo., Mi. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Deutsches Reichs- und Landesstaatsrecht: D. jur.
Otte Mayer, P. O., Mo. bis Er. 11-12 U., privatim.
Deutsches Verwaltungsrecht mit besonderer Berück-
sichtigung des sächsischen und preußischen Verwaltungs-
rechts: D. jur. Jacobi, Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim.
Völkerrecht: D. jur. Otto Mayer, P. O., Di. u. Do.
10-11 U., privatim.
Erläuterung der ausländischen Verfassungen der mc-
dernen Staatenvvelt: D. jur. Richard Schmidt, P. O., Er.
5-7 U., publice.
Die Staatstheorien der Gegenwart: D. jur. Rosenstock,
Mo. u. Do. 4-5 U., publice.
Deutsches Zivilprozeßrecht (nach eigenem Grundriß):
D. jur. et th. Wach, P. O., Mo. bis So. 8-9 U. u. So. 7
bis 8 U. vorm., privatim.
Kcnkursrecht und besondere Verfahreusarten der
Zivilprczeßordnung, nach einem für die Hörer gedruckten
Leitfaden: D. jur. Jaeger, P. O., Mo. bis Do. 7-8 U. vorm.,
privatim.

_ 3 _
Zwangsvollstreckungsrecht: D. jur. Stein, P. O. Hon.,
So. 9--11 U., privatim.
Deutsches Strafrecht (nach eigenem Grundriß): D. jur.
Richard Schmidt, P. O., tägl. 11-12 U., privatim.
Deutsches Strafprozeßrechtz D. jur. Stein, P. O. Hon.,
Mc. bis Fr. 12-1 U., privatim.
Deutsches Strafprozeßrechtz D. jur. von Zahn, Mo. bis
Fr. 9-10 U., privatim.
Kolcnialrecht: D. jur. Beer, P. E., Di. u. Fr. 4-5 U.,
privatim.
Rechts- und Wirtschaftspolitik: D. jur. et ph. Holldack,
Mo., Di., Do. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Anfänger-Übungen zur Einführung ins juristische
Studium (Anleitung zur Entscheidung zivilrechtlicher Fälle):
D. jur. B. Schwarz, Di. 5-7 U., privatim.
Pandektenexegese mit schriftlichen Ubungen: D. jur.
Stintzing, P. E., Mi. 6-8 U., privatim.
 Paudektenexegese (mit mündlichen und schriftlichen
Ubungen): D. jur. B. Schwarz, Mo. 5-7 U., privatim.
Ubungen zur vergleichenden Rechtsgeschichte: D. jur.
et ph. Holldack, Fr. 8-9*/, U. ab., privatissime, sed gratis,
im Institut für Kultur- und Universalgeschichte (Goldner
Bär, Universitätsstr. 11/13).
Ubungen zur deutschen Rechtsgeschichte: D. jur.
Glitsch, So. 81/,-10 U. vorm., privatissime, sed gratis,
im Historischen Institut (Bornerianum).
Ubungen zur deutschen Rechtsgeschichte: D. jur.
Meister, Mi. 10*/,-12 U., privatissime, sed gratis, im
Institut für Kultur- und Universalgeschichte (Goldner Bär,
Universitätsstr. 1 1 /13).
Lektüre des Sachsenspiegels: D. jur. Rosenstock, Mc.
5-6 U., privatim.
Mündliche und schriftliche Ubungen im deutschen
bürgerlichen Recht für Anfänger: D. jur. et ph. Mitteis,
P. O., Do. 5-7 U., privatim. _
Mündliche und schriftliche Ubungen im deutschen
bürgerlichen Recht (für V0rgerücktere): D. jur. Strohal,
P. O.,_ Do. 5-7 U., privatim.
Ubungen im bürgerlichen und Handelsrecht (Kartelle,
Syndikate, Trusts): D. jur. Peters und D. jur. Meister,

... 9 ..
Fr. 5«7 U., privatim (im juristischen Seminar, Peters-
str. 36, Treppe E.).
 Zivilprozeß—Praktikum (mündliche und schriftliche
Ubungen): D. j_ur. Jaeger, P. O., Mi. 5-7 U., privatim.
Anfänger-Ubungen im Zivilprozeßrecht: D. jur. Stein,
P. O._Hon., Fr. 6-7 U., privatissime.
Ubungen im deutschen Staatsrecht, mit Gelegenheit
zu schriftlichen Arbeiten: D. jur. Jacobi, So. 10—~12 U.,
privatim, für die Hörer der Staatsrechtvorlesung von D. jur.
Mayer, P. O., gratis. „,
 Strafrechts-Praktikum (mit mündlichen und schriftlichen '
Ubungen): D. jur. et th. Wach, P. O., Di. 5-7 U., privatim.
Strafrechtsrepetitorium: D. jur. von Zahn, Fr. 5 bis
7 U., privatim.
Institut für Versicherungswissenschaft.
(Collegium Juridicum, Eingang Schloßgasse Nr. 22, 3. Stock.)
Außer der auf S. 7 aufgeführten Vorlesung von D.
jur. Jacobi über Arbeiter- und Angestellten-Ven
sicherungsrecht und der Vorlesung von D. med. F. A.
HoH'mann, P. O. über Soziale Medizin des Versiche-
rungswesens (s. Medizinische Fakultät S. 22) werden im
Institute
1. auftragsweise folgende Kurse gehalten:
a) von Direktor D. jur. Bischoif über Kulturant-
gaben des Versichernngswesens, unentgeltlich.
Die Stunde wird später angezeigt werden.
b) von Direktor D. ph. Hoeckner über Versiche-
rungsrechnung, Di. u. Do. 6—«7 U., privatim,
sowie Ubungen über Versicherungsrechnung,
Mo. 8-9 U. vorm., privatissime, aber gratis.
c) von D. rer. pol. Obst über Handelsbetriebslehre
(für Juristen und Verwaltungsbeamte), Fr. 5
bis 7 U., privatim.
2. D. jur. Ehrenberg, P. O., D. ph. et oec. pub1.Stieda,
P. O., D. jur. Jacobi und auftragsweise Direktor D. ph.
Hoeckner unentgeltlich gemeinschaftliche v ers i ch ern n gs-
wissenschaftliche Ubungen, Mo. 5-7 Uhr, halten.

... 10 _.
Kriminalpsychologie: S. 19.
Über Gewerbehygiene: S. 21.
Gerichtliche Medizin: S. 22. ·
Stimmbildung und Redeübungen: S. 43/44.
Vorlesungen über Volkswirtschaft, Verwaltungslehre und Ver-
sicherungswesen: S. 44, 45, 46.
Landwirtschaftliche Prcduktionslchre, speziell für Juristen: S. 45.
Der Zellstoff und seine Anwendung (Papier, Kunstseide, rauch—
lcses Pulver): S. 51.

.... 11 „„-
IH. Medizinische Fakultät.
Propäcleutische Fächer.
Einleitung in das Studium der Medizin: D. med.
Sndhoif, P. O. Hon., So. 11-12 U., privatim, im kleinen
Hörsaal des Zoolog. Instituts, Talstr. 33. Eg.
Einführung in das Studium der Medizin (Studienplan):
D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., an einem der ersten
Tage des Semesters, publice, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13. Näheres durch Anschlag.
Chemisches Praktikum für Studierende der Medizin
und der Zahnheilkunde: D. ph. et med. Hantzseh, P. O.,
mit D. ph. Schaefer, sechsstündig, an 2 Tagen, nach Ver-
einbarung, privatim, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Studierende der Medizin
und der Zahnheilkunde: D. ph. Paal, P. O., mit,D. ph.
Sieverts u. D. ph. Waentig, sechsstündig nach Verein-
barung, privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie
und Pharmazie, Brüderstr. 34.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D, ph. nat. et med. lviener, P. O., mit D. ph.
Scholl, P. E. u. D. ph. Füchtbauer, So. 9--12 U., pri-
vatim, im Physikalischen Institut, Linnestr. 5.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Natuijwissenschaften (Differential- und Integralrechnung)
mit Ubungen für Studierende der Medizin und der Natur-
Wissenschaften, insbesondere der Chemie: D. med. et ph.
C. Fischer, P. E.. Mo., Di. u. Mi. 6-7 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Chemisches Praktikum für Mediziner, halbtägig: D.
med. et ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 oder (außer So.)
2-6 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physikal.-chem. Einführungskurs, auch f. Mediziner: S. 55.
Sonstiges aus dem Gebiete der Naturwissenschaften (Physik,
Chemie, Botanik, Zoologie etc.): S. 49/59.
Anatomie.
Entwicklungsgeschichte mit Demonstrationen: D. med.
Rab], P. O., Mo., Mi. u. Fr. 10-11 U., privatim, im Ana-
tomischen Institut, Liebigstr. 13.
Topographische Anatomie: D. med. Rabl, P. O., Di.,
Do. u. So. 12-1 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.

.. 12 -
Arbeiten für Geübtere im Anatomischen Institut
(Liebigstr. 13): D. med. Rab], P. O., Mo. bis Fr. 3-5 U.,
privatissime et gratis.
Systematische Anatomie des Menschen (Knochen und
Gelenke): D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E., Di., Do.
u. So. 10-11 U., privatim, im Anatomischen Institut, Lie-
bigstr. 13.
Histologische Ubungen: D. med. et LL. D. Spalteholz,
P. E. und D. med. Held, P. E. des., Gruppe I: Mo. u.
Do. 2-5 U.; Gruppe II: Di. u. Fr. 2-5 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Anatomische Besprechungen: D. med. et LL. D.
Spalteholz, P. E., Mi. 2-4 U., privatim, im Anatomi-
schen Institut, Liebigstr. 13.
Situsdemonstrationen: D. med. et LL. D. Spalteholz,
P. E., So. 2-4 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Allgemeine Gelenklehre (im Anschluß an die Vor-
lesung über systematische Anatomie des Menschen [Knochen
und Gelenke] von D. med. et LL. D. Spalteholz, P. E.),
D. med. et ph. O. Fischer, P. E., Mo. 5-6 U., privatim,
im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Allgemeine Histologie: D. med. Held, P. E. des., Di.,
Do. u. So. 11-12 U., privatim, im Anatomischen Institut,
Liebigstr. 13.
Feinerer Bau des Zentralnervensystems und der Sinnes—
organe: D. med. Held, P. E. des., Fr. 6-7*/, U., priva—
tim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Anatomie des Beckens: D. med. Sieglbauer, Do. 8 bis
9 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Embryologisehe Ubungen: D. med. Sieglbauer, Mi.
7-9 u. So. 8-9 U. vorm., privatissime, im Anatornischen
Institut, Liebigstr. 13.
Physiologie.
Physiologie des Kreislaufs, der Atmung, Ernährung
und Absonderung: In Vertretung von D. med. et ph. Hering,
P. O. durch D. med. von Brücke, P. E., tägl. 9-10 U.,
privatim, im Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Arbeiten für Geübtere im Physiologischen Institute
(Liebigstr. 16): D. med. et ph. Hering, P. O., Mo. bis Fr.
10-1 u. 3-5 U., privatissime, aber gratis.
Physiologische Chemie (im Anschluß an die Vorlesung:

... 13 1.
Physiologie des Kreislaufs usw. von D. med. et. ph. Hering,
P. O., vertr. durch D. med. von Brücke, P. E.): D. med. et
ph. Siegfried, P. E., Di. u. Do. 10-11 U., privatim, im
Physiologischen Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisch—chemisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. med. et ph. Siegfried, P. E., tägl. 9-1 u. (außer
So.) 2--6 U., privatßsime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Physiologisches Praktikum: D. med. et ph. Siegfried,
P. E., mit D. med. von Brücke, P. E. u. D. med.
Dittler, dreimal wöchentlich 4-6 U., privatim, im Physio-
logischen Institut, Liebigstr. 16.
Physiologische Besprechungen: D. med. Dittler, Mo.
2-4 U., privatim, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16.
Grundzüge der Physiologie des Menschen (für Stu-
dierende der Zahnheilkunde und der Naturwissenschaften):
D. med. Dittler, Di. bis Fr. 12-1 U., privatim.
Pathologische Anatomie. Allgemeine Pathologie.
Allgemeine Pathologie und pathologische Anatomie:
D. med. et ph. Marehand, P. O., tägl. 11--12 U., privatim,
im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Praktischer Kurs der pathologischen Histologie: D.
med. et. ph. Marchämd, P. O., Di. u. Fr. 2-4 U., priva-
tissime, im Pathologischen Institut, Iiiebigstr. 26.
Pathologisch-anatomischer Demonstrationskurs: D. med.
et ph. Marehaud, P. O., Mi. u. So. 8-9*/,, U., privatim,
im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Arbeiten im Pathologischen Institut (Liebigstr. 26) für
Geübtere: D. med. et ph. Mareliaud, P. O., tägl. (außer
So. nachm.) 8-1 u. 2-6 U., privatissime.
Uber Mißbildungen: D. med. Kacstner, P. E., Do.
6-7 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Pathologisch-anatomiseher Sektionskurs: D. med.
Verse, P. E. mit D. med. Herzog, Di. u. Fr. 8-91/,, U.,
privatim, im Pathologischen Institut, Liebigstr. 26.
Ubungen in der mikroskopischen Diagnostik der Ge-
schwülstez D. med. Verse, P. E., Mi. 2-4 U., privatim, im
Pathologisehen Institut, Liebigstr. 26.
Pathologiseh-anatomische Besprechungen: D. med.
Verse, P. E., Mi. 7-8 U. ab., privatim, im Pathologischen
Institut, Liebigstr. 26.
Einführung in die Immunitätslehre, mit Demonstra-
tionen: D. med. Huebsehmami, Mo. 4-5 U., privatim.

.._ 14 1.
Praktischer Kurs der wichtigsten Serumreaktionen
(Wassermannsche Reaktion etc.): D. med. Huebschmann,
Do. nachm. nach Verabred., privatissime, im Pathologisch.
Institut, Licbigstr. 26.
Die Erkrankungen der blutbildenden Organe mit
praktischen Ubungen, spez. in der mikroskopischen Unter-
suchung des Blutes: D. med. Herzog, Di. u. Do. 5—6 U.
(ev. Zeit nach Vereinbarung), privatim, im Patholog. Insti-
tut, Liebigstr. 26.
Pharmakologie und Pharmazie.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 3—4; U., privatim, im
Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Praktische Ubungen in der mikroskopischen Unter-
suchung der Drogen und Pflanzenpulver (Pharmakogno—
stisches Praktikum): 1). med. Boehm, P. O., Di. bis Fr.
10-12 U., privatissime, im Pharmakologischen Institut,
Liebigstr. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm,
P. O., tägl., ganztägig, privatissime, sed gratis.
Pharmazeutisch — chemisch — toxikologisches Praktikum
mit Sterilisicrkurs: D. ph. et med. Hantzsch, P. O., mit
D. ph. Schaefer, ganz- u. halbtäg., tägl. 8——121/,, U. u.
(außer So.) 2-6 U., privatim, ini Chem. Laborat0r.,Liebigstr. 18.
Pharmazeuti sch - chemisch- toxikologisches Praktikum:
D. ph. Pau], P. O., mit D. ph.Deußen u. D. ph. Scheibei',
ganz- u. lialbtäg., tägl. 8--121/,, U. u. (außer So.) 2---6 U.,
privatim, im Laboratorium für angew. Chemie u. Pharmazie,
Briitlerstr. 34.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zeuten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl, P. E. u. D. ph. Füchtbauer, So. 9—12 U., pri-
vatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Innere Medizin.
Medizinisrhe Poliklinik (Ambulanz): D.1neil.A.I[0ii‘maI1I1,
P. U., tägl. (außer Mi.) 2--3 U., privatim, im Medizinisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Distrikts—Poliklinik: D. med. A. Hoiiinann, P. O., tägl.
8-10 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen Institut,
Nürnberger Str. 55.

... 15 ..
Spezielle Therapie Teil I: D. med. A. Hoffmann, P. O.,
Do. 9-11 U., privatim, im Medizinisch-poliklinischen In-
stitut, Nürnberger Str. 55.
Medizinische Klinik (Liebigstr. 22): D. med. von
Strümpell, P. O., tägl. (außer Do.) 9*/,,-11 U., privatim.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Anfänger
(in Gruppen): D. med. Ebstein (im Auftrage von D. med.
von Strümpell, P. O.), Do. 8-10 U. vorm. u. Mo. 7 bis
8 U. vorm. (theoret. Stde.), privatim, in der Medizinischen
Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der Perkussion und Auskultation für Geübtere
(in Gruppen): D. med. Belly, P. E., Gruppe 1: Do. 8 bis
10 U., Gruppe 2: De. 10-12 U., Gruppe 3: Mo. 5-7 U.,
privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigstr.  
Klinische Prepädeutik, mit praktischen Ubungen: D.
med. Holly, P. E., Di., Mi. u. So. 7-8 U. vorm., priva-
tim, in der Medizinischen Klinik, Liehigstr. 22.
Kursus der klinisch-chemischen und mikroskopischen
Untersuchungsmethoden: D. med. Assmann, So. 2-4 U.,
privatim, in der Medizin. Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der diagnostischen und therapeutischen Technik
am Krankenbett, 1nit physikalisch-therapeutischen Ubungen:
D. med. Ebsteiu (im Auitrage von D. med. von Strümpell,
P. O.), So. 3-5 U. und in einer noch zu bestimmenden
Stunde, privatim, in der Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Kursus der Röntgen—Tecl1nik und Diagnostik, interner
Teil, mit praktischen Uhungen: D. med. Assmann,
(chirurgiseher Teil durch D. med. Sievers), Mi. 3-4 u.
Do. 12-1 U., ev. auch in anderer Zeit, privatim, in der
Medizinischen Klinik, Liebigstr. 22.
Chirurgie.
Chirurgische Klinik (Liebigstr. 20): D. med. Payr, P.
O., tägl. (außer Do.) 8-91/,, U., privatim.
Chirurgischer Operationskurs an der Leiche: D. med.
Payr, P. O. (mit D. med. Heller), Di. bis Fr. 5-7 U.,
privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Experimentelle Arbeiten im Laboratorium der chirur-
gischen Klinik (Liebigstr. 20) für Vorgeschrittene: D. med.
Payr, P. O., tägl. an zu vereinbar. Stunden, privatissime,
sed gratis. ·
Frakturen und Luxationenz D. med. Jurasz (im Aut-

_ 16 „„.
trage von D. med. Payr, P. O.), Mo. u. Fr. 4„·—5 U., pri-
vatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Kursus der chirurgischen Verbandlehre: D. med.
Jurasz (im Auftrage von D. med. Payr, P. O.), Mi. 4-5 U.,
privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Chirurgische Poliklinik mit orthopädischen Ubungen:
D. med. et sc. Tillmanns, P. O. Hon., Mc., Di. u. Do. 2
bis 3 U., privatissime, im Kinderkrankenhause, Platzmann—
str. 1.
Chirurgie des Kindesaiters. Klinische und poliklini-
sche Operationen und Demonstrationen im Kinderkranken-
hause (Platzmannstr. 1): D. med. et sc. Tillmaims, P. O.
Hon., Fr. 5-6*/,, U., publice.
Poliklinik der orthopädischen Chirurgie (Nürnberger
Str. 57, Garte11geb.Erdg.): D. med. Kölliker, P. E., Mo., Mi.
u. So. 4--5 U., privatim.
Verbandkurs mit allgemeiner Instrumenten- und Ope-
rationslehre: D. med. Kölliker, P. E., Mi. 6—7 U., privatim,
in der Poliklinik für orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57,
Gartengeb. Erdg.
Kriegschirurgie und Feldsanitätsdienst: D. med.
Kölliker, P. E., Mo. 6--7 U., publice, in der Poliklinik
für orthopäd. Chirurgie, Nürnberger Str. 57, Gartengeb. Erdg.
Poliklinik für Zahnkrankheiten (für Mediziner): Hilfs-
lehrer Zahnarzt Schuster (im Auftrage von D. ph.
Dependorf, P. E.), Do. 8--9 U., privatissime, im Zahnärztl.
Institut, Nürnberger Str. 57.
Chirurgische Poliklinik (Nürnberger Str. 55. I): D. med.
Heineke, P. E., tägl. (außer Do.) 11-12 U., privatim.
Kurs der Krankheiten der Harnwege: D. med. Kollmalm,
P. E., in der zweiten Hälfte des Semesters, Mi. 6-7 U.,
privatissime, in der Privatpcliklinik, Nürnberger Str. 5. I.
Chirurgische Operationslehre (II. Teil): D. med. Frhr.
von Lesser, Mi. 5—6 U., publice, in der Privatpoliklinik
für chirurgiseh Kranke, Albertstr. 13. I.
Chirurgischer Verbandkursus mit besonderer Berück-
sichtigung der Knoehenbrüche und der Verrenkungen: D.
med. Frhr. von Lesser, Mo. u. Fr. 4-5 U., privatim,
in der Privatpoliklinik f. ehirurg. Kranke, Albertstr. 13. I.
Ausgewählte Kapitel aus der Nierenchirurgie: D. med.
Wagner, zweimal wöchentlich zu noch zu best. Zeit, pri-
vatim, im Pathol. Institut, Liebigstr. 26.
Kursus der Röntgentechnik und Diagnostik, chirur-

.. 17 ..
gischer Teil: D. med. Sievers (im Auftrags von D. med.
Payr, P. O.), [interner Teil durch D. med. Assmann], Mi.
3-4 u. Do. 12-1 U. (ev. an zu vereinbarenden Stunden),
privatim, in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Chirurgische Besprechungen mit besonderer Berück-
sichtigung der Grenzgebiete: D. med. Sick, Fr. 12-1 U.,
publice, in der Poliklinik des Diakonissenhauses in
L.-Lindenau.
Chirurgische Propädeutik mit praktischen Ubungen:
D. med. E. Heller, Mo., Mi. u. Fr. 12-1 U., privatim,
in der Chirurg. Klinik, Liebigstr. 20.
Gynüologie.
Geburtshilflich—gynäkologische Klinik und Poliklinik:
D. med. Zweifel, P. O., täglich 7-8 U. vorm., privatim,
in der Universitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Gynäkologische Diagnostik: D. med. Skutseh, So. 5
bi  6 1/, U., privatim, in der Privatpoliklinik, Nürnberger Str. 5.
Kurs geburtshililicher Operationen: D. med. Skutseh,
Mo. u. Fr. 6-7*‘/4 U., privatim, Qim Medizinisch-poliklint
schen Institut, Nürnberger Str. 55.
Geburtshilfliche Operationslehre mit Ubungen am Phan-
tom: D. med. Lichtenstein, Mo., Di., Do. u. Fr. 4-5 U.,
privatim, in der Universitäts—Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Gynäkologische Propädeutik und Akiurgie: Einführung
in die Gynäkologie u. gynäkologische Operationslehre: D.
med. Lichtenstein, Mo. u. Fr. 5-6 u. So. 3-4 U. (letztere
Stunde verlegbar nach Vereinbarung), privatim, in der Uni-
versitäts-Frauenklinik, Stephanstr. 7.
Geburtshilfliche Propädeutik: Einführung in die Physio-
logie und Pathologie von Schwangerschaft, Geburt und
Wochenbett mit Demonstrationen: D. med. Schweitzer,
Di., Mi. u. Do. 5-6 U., privatim.
Augenheilkunde.
Klinische Vorlesungen über Augenheilkunde, mit
Projektion pathologisch-anatomischer Präparate: D. med.
Sattler, P. O., tägl. (außer Do.) 12-1 U., privatim, in der
Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Augeuspiegelkursus (sechswöchig): D. med. Schroeter,
P. E., zweistünd., an zu best. Tagen 6-7 U., privatim,
Nonuenmühlgasse 8. I. (Wohnung).
2

.. 18 „„.
F unktionsprüfung der Augen: D. med. Schroetcr, P.
E., Mi. 2-3 U., publice, Nonnenmühlgasse 8. I. (Wohnung),.
Die Refraktionsanomalien und Funktionskrankheiten.
des Auges (Star, Glaukom usw.): D. med. Schoen, P. E.,
zweistündig, an zu best. Tagen u. Stunden, publice, in der
Privatpoliklinik für Augenkranke, Königstr. 14. I.
Augenärztliche Propädeutik, sämtliche Untersuchungs-
methoden einschl. Augenspiegelkursus: D. med. Schoen,.
P. E., Mo. u. Fr. (Mi. u. So.) 6-7 U. u. Di. u. Do. 6-8
oder 7-9 U., privatim, in der Privatpoliklinik für Augen-
kranke, Königstr. 14. I.
Augenspiegelkursusc D. med. O. Schwarz, P. E., an-
zwei zu best. Tagen 6-7 U., privatim, im Medizinisch-
poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
 Die Funktionsstörungen des Auges (mit praktischen.
Ubungen): D. med. Arth. Bitch-Hirschfeld, P. E., Do.
9-11 U., privatim, in der Heilanstalt für Augenkranke,.
Liebigstr. 14.
Vorträge und Besprechungen aus dem Gebiete der
Ophthalmologie (für Fortgeschrittenere): D. med. Arth-
Birch-Hirschfeld, P. E., Di. 6-7 U., privatissime, sed
gratis, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Augenspiegelkursus für Anfänger und Geübtere:
D. med. Wolfrum, Mo. 11. Do. 6-7 U., privatim, in der
Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Operationskurs in der Augenheilkunde: D. med.
Wolfrum, an zu vereinbarenden Stunden, privatissime, sed
gratis, in der Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
Arbeiten im histologischen Laboratorium der Univer-
sitätsaugenklinik für Geübtere: D. med. Sccfoldcr, tägl.
5-7 U., privatissime, sed gratis, in der Heilanstalt für
Augenkranke, Liebigstr. 14.
Propädeutik in der Augenheilkunde (mit Krankenvor-—
stellung): D. med. Sccfeldcl', zweistündig, Do. 11--1 U.
(auf Wunsch 2. Stunde zu anderer Zeit), privatim, in der
Heilanstalt für Augenkranke, Liebigstr. 14.
N ervenlarankheiten und Psychiatrie.
Psychiatrische Klinik (Windmühlenweg 20): D. med.,
ph. et sc. Flechsig, P. O., Mo., Mi. u. Do.3-4 U., privatim.
F orensische Psychiatrie mit Krankenvorstellung: D. med.,
ph. et sc. Flechsig, P. O., So. 4-6 U., privatim, in der
Psychiatrischen und Nervenklinik, Windmühlenweg 20.

... 19 ._
Elektrodiagnostik und -Therapie, mit praktischen
Übungen: D. med. G. Köster, P. E., Do. 4-5 U.,
privatim, im Medizin.—poliklin. Institut, Nürnberger Str.55
Neuropathologische Demonstrationen und Ubungen in
der Untersuchung Nervenkranker: D. med. G. Köster,
P. E., Mo. u. So. 3-4 U., privatissime, aber gratis, in der
Privatpoliklinik für N ervenkrankheiten, Nürnberger Str. 5. I.
Kriminalpsychologiez D. med. Döllken, P. E., Di.
5-6 U., publice.
Psychiatrie mit Demonstrationen: D. med. Schütz,
So. 5-7 U., privatim, im Hygienischen Institut, Liebigstr. 24.
D. med. Quensel: In der Privatpoliklinik für Nerven-
krankheiten (Nürnberger Str. 5. I.): Demonstrationen und
Ubungen in der Untersuchung von psychisch und Nerven-
kranken, Mo. u. Fr. 6-7 U., privatissime, aber gratis.
Die gutachtliche Tätigkeit bei N ervenkrankheiten nach
der Reichsvegsicherungsordnung mit Demonstrationen und
praktischen Ubungen: D. med. Quensel, lstündig nach
Verabredung, privatim, in der Privatpoliklinik f. Nerven-
krankheiten, Nürnberger Str. 5. I.
Uber neuere Methoden in der Diagnostik der Nerven-
krankheiten: D. med. Klien, So. 6--7 U., privatim, in der
Wohnung, Gottschedstr. 16.
Ubungen in der Diagnostik der Nervenkrankheiten:
D. med. Klien, Do. 6-7 U., publice, in der Psychiatri-
schen u. Nervenklinik, Windmühlenweg 20.
Die Leitungsbahneu im Gehirn und Rückenmark: D.
med. et ph. Nießl von Mayendorf, Mo. 7-8*/, U.ab., privatim.
Die aphasischen und agnostischen Störungen: D. med.
et ph. Nießl von Maycndorf, einmal wöch. nach Verein-
barung, publice, in der Psychiatrischen und Nervenklinik,
Wiudmühlenweg 20.
Klinische und experimentell psychologische Unter-
suchung von Geisteskrauken: D. med. Gregor, zweistün-
dig nach Vereinbarung, privatim.
Fortschritte der neueren psychiatrischen Forschung:
D. med. Gregor, lstünd. nach Vereinbarung, publice, im
Chirurgisch-poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Kinderkrankheiten.
Klinik der Kinderkrankheiten: D. med. Thicmich, P.
E., Mo., Di., Mi. u. Fr. 4-5 U., privatim, im Kinder-
krankenhause, Platzmannstr. 1.
2*

„. 20 „..
Poliklinik der Kinderkrankheiten: D. med. Thiemieh,
P. E., Mi. 5-6 U., publice, im Kinclerkrankenhause, Platz-
mannstr. 1.
Erkrankungen des Respirationsapparats im Kindesalter:
D. med. Lange, P. E., Fr. 61/2-8 U., privatim, im Medi-
zinisch-poliklinischen Institut, Nürnberger Str. 55.
Praktische Ubungen in der Diagnose und 'Therapie
der Kinderkrankheiten: D. med. Hohlfeld, Di. 5-6 u. Do.
11-12 U., privatim, im Kinderkrankenhause, Platzmann—
str. 1.
Hautkrankheiten und Syphilis.
Klinische Vorlesungen über Hautkrankheiten und
Syphilis, nebst Blennorrhöe und Komplikationen: D. med.
Rille, P. O. Hon. des., Di., Mi. u. Fr. 3-4 U., privatim,
in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Praktische Ubungen in der Diagnose der Haut- und
Sexualkrankheiten: D. med. Rille, P. O. Hon. des., Mo.
u. Do. 3-4 U., privatim (für die Hörer der klinischen Vor-
lesung gratis), in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20.
Dermato—Syphilidologie für die Bedürfnisse des Zahn-
arztes: D. med. Rille, P. O. Hon. des., Do. 10-111/, U.,
privatim (für die Hörer der klinischen Vorlesung gratis),
in der Dermatolog. Klinik, Liebigstr. 20. ‘
Diagnose und Therapie der praktisch wichtigen Haut-
u. Geschlechtskrankheiten: D. med. Riecke, P. E., Do.
11-12 U., privatim, in der Wohnung, Kurprinzstr. 6. II.
Uber Zeugungsfähigkeit: D. med. Riecke, P. E., Mo.
6-7 U., privatim, im Chirurg.-poliklin. Institut, Nürn-
berger Str. 55. I.
Spezielle Therapie der Syphilis: D. med. Friedhelm,
zu noch zu best. Zeit, privatim, im Medizinisch- poliklini—
schen Institut, Nürnberger Str. 55.
Urologie: D. med. Vörner, 2mal wöchentl. 6-7 U.,
privatim, im Mec1izinisch—poliklinischen Institut, Nürnberger
Str. 55.
Ohren-, Nasen- und Halskrankheiten.
Untersuchungsmethoden und Praktikum der Ohren-,
Nasen- u. Halskrankheiten: D. med. A. Barth, P. E., tägl.
(außer Do.) 10-ll U., privatim, in der Univers.—Klinik für
Ohren-, Nasen- u. Halskrankheiten, Liebigstr. 18a.
Hören und Sprechen (für alle Fakultäten): D. med.

„. 21 ..
A. Barth, P. E., Mi. 6-7 U., privatim, in der Univ.-Klinik
f. Ohren-, Nasen- u. Halskrankbeiten, Liebigstr. 18a.
Ubungen in der Untersuchung von Hals, Nase und
Ohr (tür Anfänger): D. med. Heymann, an zwei zu
verabred.Tageu 5-6 oder 6--7 U., privatim, in der Privat-
poliklinik, Königstr. 14. I.
Einführung in die Oto-, Rhino-, Laryngologie mit
Untersuchungsübungen: D. med. Knick, 3mal wöchentl.
11-12 ed. 12-1 U., privatim, in der Universitäts-Klinik
für Ohren-, Nasen- und Halskrankheiten, Liebigstr. 18 a.
Die Komplikationen bei eitrigen Mittelohrentzünd ungen:
D. med. Knick, Do. 6--7 U., privatim, in der Univers.-
Klinik f. Ohren-, Nasen- u. Halslrrankheiten, Liebigstr. 18a.
Kleine Chirurgie des Ohres, der Nase und des Halses:
D. med. Knick, Do. 12-1 U., privatim, in der Univers.-
Klinik i. Ohren-, Nasen- u. Halskrankheiten, Liebigstr. 18 a.
Stimmbildung, etc.: S. 43.
Hygiene.
Bakteriologischer Kurs: D. med. Kruse, P. O. des., Mo.
u. Do. 6-7 3/, U., privatim, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24. II.
Schutzirnptung und Impftechnik: D. med. Kruse, P.
O. des., Di. I1-12 U., privatim, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24. II.
Hygienische und bakteriologische Arbeiten im Hygie-
nischen Institute (Liebigstr. 24) für Geübtere: D. med.
Kruse, P. O. des. (mit D. med. Seitz u. D. med. Selter),
tägl. 9-1 u. 3--7 U., privatissime, aber gratis.
Hygiene, Il. Teil (setzt den I. Teil nicht voraus):
D. med. Kruse, P. O. des., Di. 11. Fr. 4-5 U., privatim, im
Hygienischen Institut, Liebigstr. 24. II.
Hygienische Besichtigungen: D. med. Kruse, P. O.
des., Mi. nachm. in zu bestimni. Stunden, publice.
Schulhygiene und Schulkrankheiten: D. med. Lange,
P. E.,llIi. 6-7 U., publice.
Uber Gewerbehygiene (für alle Fakultäten): D. med.
Seltcr (im Auftrage von D. med. Kruse, P. O.), Zeit nach
Verabredung, privatim, im Hygien. Institut, Liebigstr. 24. II.
Uber Schulhygiene (für alle Fakultäten): D. med. Seltcr,
(im Auttrage von D. med. Kruse, P. O.), Zeit nach Ver-
abredung, privatim, im Hygien. Institut, Liebigstr, 24. 11.

_ gg _
Hygiene (für Hörer aller Fakultäten): D. med. Seitz,
lstündig, Zeit nach Vereinbarg., gratis, in der Universität.
Milchhygiene und Milchversorgung. Ein Uberblick
über Zeit- und Streitfragen der Milchwirtschaft vom Stand-
punkte des Konsumenten (für Ärzte, Tierärzte, Landwirte
und Verwaltungsbeamte): D. med. Seiffert, Mi. 7-8 U.
ab., publice, im Universitätsgebäude.
Gerichtliche Medizin.
Gerichtliche Medizin mit Demonstrationen: I). med.
Koekel, P. E., Mo. u. Fr. 5-6 U., privatim, im Institut
für gerichtl. Medizin, Johannisallee 28. _
Gerichtsärztliches Praktikum, für Arzte und Studie-
rende: D. med. Koekel, P. E., ein- bis zweimal wöchent-
lich nach Verabredung, privatissime, im Institut f. gericht-
liche Medizin, Johannisallee 28.
Arbeiten im Institut für gerichtliche Medizin (Johannis-
allee 28): D. med. Koekel, P. E., tägl. 9-12 U., priva-
tissime, sed gratis.
Der Tatsachenbeweis. Einführung in die kriminalistische
Untersuchungstechnik. Mit Demonstrationen. (Für Stu—
dierende der Rechtswissenschaften): D. med. Koekel, P.
E., Do. 3-4 U., privatim, im Universitätsgebäude (Aud. XI,).
Geschichte der Medizin und Verschiedenes.
Geschichte der Medizin II. (Mittelalter und Neuzeit):
D. med. Sudhoii', P. O. Hon., Do. 6-7 U., publice, im
kleinen Hörsaal des Zoolog. Instituts, Talstr. 33. Eg.
Arbeiten im Seminar für Geschichte der Medizin (Tal-
str. 33. Il.): D. med. Sudhoif, P. O. Hon., tägl. 9-12 U.,
privatissime, sed' gratis.
Für Nichtmediziner: Soziale Medizin des Versiche-
rungswesens: Dr. med. F. A. HOITHIRHII, P. O., Di. u. Fr.
3-4 U., im Medizinisch-poliklinischen Institut, Nürnberger
Str. 55.
Privatinstitute, '
in welchen auch klinischer oder po1ikJ.inischer Unterricht
erteilt wird über
a) Chirurgie.
D. med.F1•hr. von Lesser: Privatpoliklinik für chirurgisch
Kranke (Albertstr. 13. I.), Mo., Mi. u. Fr. 12-1 U.,
privatim.

A Q3 ...
b) Gynäkologie.
”D. med. Skutsch: Gynäkologische Privatpoliklinik (Nürn-
berger Str. 5), Mo., Mi. u. Fr. 21/,-31/, U., privatis-
sime et gratis.
c) Augenkrankhelten.
D. med. O. Schwarz, P. E.: In der Privatpoliklinik für
Augenkranke (Nürnberger Str. 5): Leistungsprüfung
der Augen (mit Ubungen), Do. 9--11 U., privatim.
B. med. Küster: In der Privatpoliklinik für Augeinkranke
(Universitätsstr. 24. II.): Augenärztliches Praktikum,
dreimal wöchentlich, nach Verabredung, 11-12 U.,
privatissime.
d) Nervenkrankheiteu und Psychiatrie.
D. med. G. Köster, P. E.: Privatpoliklinik für Nerven-
krankheiten (Nürnberger Str. 5. I.), tägl. 2-31/, U.,
privatissime, aber gratis.
6) Hautkrankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwcge.
D. med. Kollmann, P. E.: Privatpoliklinik für Haut-
krankheiten, Syphilis und Krankheiten der Harnwege
(Nürnberger Str. 5. I.), Mo. u. Fr. 6—7 U., privatim.
Für Studierende der Zahnheilkunde:
(Die zahnärztlichen Vorlesungen und Übungen werden, soweit
nicht ausdrücklich anders bemerkt ist, im Zahnärztlichen Institut,
Nürnberger Str. 57, abgehalten.)
Poliklinik für Zahnkrankheiten: D. ph. DepeIld0I‘i‘,
P. E.: a) für Fortgeschrittene: Mo., Di. u. Fr. 8-9*/,, U.;
·b) für Anfänger (durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster):
Mi. u. So. 8--91/,, U.; c) für Mediziner (durch Hilfs-
lehrer Zahnarzt Schuster): Do. 8-9 U., privatissime.
Operativer Kursus der konservierenden Zahnheilkunde
(für Anfänger: Kursus am Phantom durch Hilfslehrer
Zahnarzt Schuster): I). ph. Dependorf, P. E., Mo. bis Fr.
.2-5 U., privatissime.
Arbeiten für Geübtere im histolegischen und Röntgen-
laboratoriumc D. ph. Dependorf, P. E., in noch zu best.
Zeit, privatissime.
Pathologie der Zähne und Therapie der Zahnkrank-

.. 24 _
heiten: Im Auitrage des Direktors des Zahnärztl. Instituts
durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster, Di. u. Fr. 5-6 U.,
privatim.
Vorlesung über Zahnfüllungsmethoden im Anschluß
an den Phantomkursus: Im Auftrage des Direktors des
Zahnärztl. Instituts durch Hilfslehrer Zahnarzt Schuster,
in noch zu best. Stunden, privatim.
Klinischer Kursus der zahnärztlichen Technik und
der Orthodontie mit Vorlesungen und Demonstrationen für
Fortgeschrittene: Pfaff, P. E., Mo. bis So. 9-12 u. (außer
So.) 3-6 U., privatim.
Kursus der zahnärztlichen Prothese und der Ortho-
dontie mit Vorlesungen und Demonstrationen für An-
fänger: Pfaff, P. E., Mo. bis So. 9-12 u. (außer So.) 21/2
bis 6 U., privatim.
Prüfung und Begutachtung zahnärztlicher Materialien
unter besonderer Berücksichtigung der in der zahnärztlichen
Technik verwandten Metalle: Pfaff', P. E., mit D. ph.
Schönbeck, in noch zu best. Stunden, privatim.
Uber Kieferbrüche und Resektionsprothesen: Im Auf-
trage des Direktors der techn. Abt. des Zahnärztl. In-
stituts durch Assistent Zahnarzt Neuenburg, So. 11 bis
12 U., privatim.
Systematische Anatomie des Menschen für Studierende
der Zahnheilkunde: D. med. Held, P. E. des., Mo. bis So.
8—-9 U., privatim, im Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Arzneiverordnungslehre mit Ubungen für Zahnärzte:
D. med. et ph. Gros, Fr. 9-10 U., privatim, im Pharma-
kolog. Institut, Liebigstr. 10.
Spezielle pathologische Anatomie der Mundhöhle und
ihrer Nachbarorgane, mit Demonstrationen, für Studierende
der Zahnheilkunde: D. med. Huebschmann, Mo. 5*/, U. s. t.
bis 61/, U., privatim, ·im Patholog. Institut, Liebigstr. 26.
Praktischer Kursus der pathologischen Gewebelehre
für Studierende der Zahnheilkunde: D. med. Huebschmamn,
Mi. 51/, U. s. t. bis 7 U., privatim, im Patholog. Institut,
Liebigstr. 26.
Einführung in die innere Medizin einschließlich der
klinischen Untersuchungsmethoden (für Studierende der
Zahnheilkunde): D. med. Assmann, Di. n. Fr. 12-1 U.,
ev. auch zu anderer Zeit, privatim, in der Medizinischen
Klinik, Liebigstr. 22.

... 25 ....
Hygiene und Bakteriologie, mit praktischen Übungen
(speziell für Zahnärzte): D. med. Seitz, (2stündig), Zeit
nach Vereinbarung, privatim, im Hygienischen Institut,
Liebigstr. 24.
Chemisches Praktikum für Studierende der Medizin
und der Zahnheilkunde: D. ph. et med. Hantzseh, P. O.,
mit D. ph. Schaefer, seehsstündig, an 2 Tagen, nach Ver-
einbarung, privatim, im Chemischen Laboratorium, Liebig-
str. 18.
Chemische.; Praktikum für Studierende der Medizin
u. der Zahnheilkunde: D. ph. Paa], P. O., mit D. ph.SieVe1'tS
u. D. ph. Wvälßllüg, Sechsstündig nach Vereinbar., privatim,
im Laboratorium { angewandte Chemie u. Pharmazie,
Brüderstr. 34.

.. 26 „.-.
IV. Philosophische Fakultät.
A. Philosophie. _
Einleitung in die Philosophie und Logik: D. ph.
Wirth, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Logik (Phil.osophie vom Zweck aus, 1. Teil): D. ph. et
med. Schneider, P. E., So. 12-1 U., privatim.
Kurzgefaßte Geschichte der Philosophie vom Altertum
bis zur Gegenwart: D. ph. Dittrich, P. E., Mo. u. Do. 9
bis 10 U., privatim.
Geschichte der neueren Philosophie von der Renais-
sance bis Kant: Lic. th. D. ph. F. Lipsius, Di. u. Fr.
12-1 U., privatim.
Die Philosophie Kants: D. ph. Barth, P. E., Mi. 3
bis 5 U., privatim.
Geschichte der nachkantischen Philosophie (von Fichte
bis Schopenhauer): D. ph. Metzger, Di. u. Fr. 9-10 U.,
privatim.
Einführung in das philosophische Verständnis der
Gegenwart: D. ph. Bergmann, Mi. 11-12 U., privatim.
Hauptergebnisse der Naturwissenschaft: D. ph. Brahn,
Di. 4-5 U., privatim.
Ethik: D. ph. Volkelt, P. O., Mo., Di. u. Do. 10 bis
ll U., privatim.
Religionsphilosophiez Lic. th. D. ph. F. Lipsius, Do.
4-5 U., privatim.
Philosophie der Geschichte: D. ph. Metzger, Do. 6
bis 7 U., privatim.
Ästhetik des Komischen und des Humors: D. ph.
Volkelt, P. O., Di. u. Fr. 6-7 U., privatim.
Psychologie: D. ph., jur. et med. Wumlt, P. O., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Völkerpsychologie: D. ph. Klem1n, Mo. 4 bis 5 U.,
privatim.
Einführung in die Geschichte der Pädagogik: D. ph.
Juugmalm, P. O. Hon., Mo. u. Do. 6-7 U., privatim. .
Experimentelle Pädagogik: D. ph. Brahu, Mi. 5 bis
6 U., privatim.
Pädagogische Theorien und Erziehungswesen von
Rousseau bis zur Gegenwart (Pädagogik II. Teil): D. ph.
Spranger, P. O., Di., Do. u. Fr. 8-9 U., privatim.

„ 27 -
Die pädagogischen Probleme der Gegenwart: D. ph.
Barth, P. E., Mi. 6-7 U., privatim.
Der Zusammenhang von Philosophie und Politik in
der Neuzeit: D. ph. Sprenger, P. O., Mi. 10-11 U., pri-
vatim.
Pädagogik auf geschichtlicher Grundlage: S. 3.
Rechtsphilosophie, etc.: S. 6.
Kriminalpsychologiez S. 19.
Schulhygiene u. Sehulkrankheiten: S. 21.
Spraohpsychologie: S. 28/29.
Philosophisches Seminar (Bornerianum Erdg. r.).
 1) D. ph.Vo1kelt, P. O.: Logische und metaphysische
Ubungen (im Anschluß an Eduard von Hartmanns Kate-
gorienlehre), Mi. 4--6 U., privatissime, gratis. — 2) D. ph.
P. Barth, P. E.: Einführung in den Rationalismus, aus-
gehend von Leibniz’ Hauptschriften, I (Philos. Bibliothek
107), Di. 8-91/, U. ab., privatissime et gratis.
Institut für experimentelle Psychologie
(Paulinum Tr. A III).
D. ph., jur. et med. Wundt, P. O., für die psycho-
logische Abteilung gemeinschaftlich mit D. ph. Wi1‘th, P.
E., für die pädagogische Abteilung gemeinschaftlich mit
D. ph. Brahn.
I. Lehrkurse für Psychologie:
1) Einführungskursus zur experimentellen Psychologie:
D. ph. Klemm, So. 11-1 U., privatim (nur für Mitglieder
des Instituts). 2) Einzelkurse an zwei Nachmittagen, pri-
vatissime, aber gratis (ausschl. Institutsbeitrag): a) Ausge-
wählte Kapitel der Sinnesspsychologie: D. ph. Klemm,
Di. 3-5 U. b) Psychologie des Willens, im Auftrag des
Direktors der Assistent, Mi. 3--5 U.
II. Selbständige psychologische Arbeiten,
Mo. bis Fr. 2-7 u. So. 2—4 U., privatissime, aber gratis
(ausschl. Institutsbeitrag). 1. Abteilung: Psyehophysik,
Vorstand D. pb. Wirth, P. E. 2. Abteilung: Sinnespsy-
chologie und Verwandtes, Vorstand D. ph. Klemm.

.. 28 ......
3. Abteilung: Psychologie der emotionalen Funktionen,
Vorstand: im Auftrag des Direktors der Assistent. 4. Ab-
teilung: Experimentelle Phonetik und Sprachpsychologie,
Vorstand D. ph. Dittrich, P. E.
III. Abteilung für experimentelle Pädagogik
(Schillerstr. 7. II.),
D.ph. Brahn: 1) Übungen zur experimentellen Pädagogik
und angewandten Psychologie, a) für Fortgeschrittene:
Vorstellungs- und Phantasieleben des Kindes, Mo. 6-71/,, U.,
b) Einführungskurs (mit dem Assistenten), Mi. 9--11 U.,
privatissime et gratis. — 2) Wissenschaftliche Arbeiten für
Fortgeschrittene, tägl. 9-12 u. 2—-7 U., privatissime et gratis.
Philosophisch-päidagogisches Seminar
(Universitätsstr. 13. 11.).
D. ph. Sprailgcr, P. O.: a) Übungen über die Ent-
wicklungsstufen des Kindes, vorzugsweise das Pnbertäts-
alter, Fr. Z3/,-91/2 U. ab., privatissime, gratis, b) Philo-
sophische Übungen (in engem Kreise) über die Grundlagen
der Geisteswissenschaften, leltägig, in zu bestimmenden
Stunden, privatissime, gratis.
D. ph. Bergmann: Übungen zur Pädagogik Rousseaus,
Mi. 73/,-9 U. ab., privatissime, gratis.
Praktisch-pädagogisclies Seminar
(in den Räumen des König-Albert-Gymnasiums, Parthen—
str. 1. und des Thomasgymnasiums, Schreberstr. 9).
D. ph. Jungmann, P. O. Hon.: Übungen unter Mit-
wirkung von Prof. D. Lehmann (für Mathematik und
Naturwissenschaften), und Prof. D. Hartmann (für Franzö-
sisch und Englisch), Mi. u. So. 2—4 U., privatissime, aber
gratis.
Logisch-erkenntnistheoretische Übungen im Anschluß
an Husserls ,,Logische Untersuchungen“: D. ph. Metzger,
Mo. 8-91/,, U. ab., privatissime, sed gratis.
B. Philologie.
Elemente der Sprachwissenschaft (Einführung in das
wissenschaftliche Sprachstudium, besonders für klassische

_ 29 ..
Philologen, Germanisten und R0manisten): D. ph. et LL.
D. Brugmann, P. O., Mi. u. So. 8-9 U. vorm., privatim.
Kolloquium über O. Dittrich, ,,Die Probleme der
Sprachpsychologie“: D. ph. Dittrich, P. E., Mo. u. Do.
8-9 U., privatim.
Phonetik: S. 32.
a) Altklassische Philologie.
Griechische Grammatik: Einleitung, Dialektologie,
Lautlehre, Stammbildungslehre: D. ph. et LL. D. Brugmami,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 8-9 U. vorm., privatim.
Griechische Metrik mit Interpretationen und Ubungen:
D. ph, Bethe, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 9-10 U., privatim.
Übungen zur griechischen und lateinischen Syntax:
D. ph. Havers, in noch zu bestimmender Stunde, publice.
Pindar und Bakchylides: D. ph. Keil, P. O. des., Mo.,
Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Lektüre eines Textes aus der hellenistischen Volks-
literatur: D. ph. Dieterich, Di. 4-51/, U., privatim.
Lateinisch für Anfänger aus allen Fakultäten; I. Kurs
(Elementargrammatik und leichtere Lektüre): D. ph. Süß,
Mo., Di., Do. u. Fr. 6-7 U., privatim.
Lektüre und Interpretation altlateinischer Dichter
außer Plautus und Terenz: D. ph. Süß, Mi. 6-7 U.,
privatim.
Virgil: D. ph. Heinze, P. O., Di., Do. u. Fr. 3-4 U.,
privatim.
Lektüre und Interpretation von Senecas Tragödien:
D. ph. Martini, P. E., Do. 5-7 U., privatim.
Ausgewählte Kapitel des römischen Staatsrechts: D. ph.
Heinze, P. O., Di. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Griechische Paläographie: S. 3 11. 36.
Lateinische und deutsche Paläographie: S. 36.
Philologisches Seminar und Proseminar
(Bornerianum II).
I. Philologisches Seminar: 1) D. ph. Bethe, P. O.:
Apuleius Metamorphosen und Besprechung von Arbeiten,
So. 11-1 U., privatissime, sed gratis. —— 2) D. ph. Heinze,
P. O.: Pseudo-Longin de sublimitate und Besprechung von
Arbeiten, Mi. 11-1 U., privatissime, sed gratis.

.. 30 _
II. Philologisehes Proseminar: 1) D. ph. Heinze, P.
O.: Abt. A. (für Anfänger): Properz, Do. 6-8 U., priva-
tissime, sed gratis.- 2) D. ph. Keil, P. O.des.: Abt. B. (für
V0rgeschrittene): Xenophons Memorabilien, Mo. 6-8 U.,
privatissime, sed gratis. - 3) D. ph. Martini, P. E.:
Abt. C: Griechische Stilübungen. Fr. 8-10 U. ab., priva-
tissime, sed gratis. - 4) D. ph. Süß: Abt. D.: Lateinische
Stilübungen, Mi. 11-1 U., publice.
Epigrapbische Übungen an attischen Inschriften: D. ph.
et jur. J. H. Lipsius, P. O., Di. 6-8 U., privatissime,
sed gratis.
Sprachwisseuschaftliche Ubungen im Indogermanischen
Institut (Paulinum I): Erklärung griechischer oder alt-
italischer Inschriften: D. ph. et LL. D. Brugmann, P. O.,
_ Do. 7—-9 U. ab., privatissime, aber gratis.
b) Orientalische Philologie.
Sanskrit·Gramrnatik mit vergleichender Lautlehre für
Anfänger: D. ph. et th. E. Windlsch, P. O., Mo., Di. u. D0.
3-4 U., privatim.
Böhtlingk’s Chrestomathie: D. ph. et th. E. Windisch,
P. O., Mo. 4-5 U., gratis.
Itgveda: D. ph. et th. E. Windisch, P. O., Di.
4-5 U., gratis.
Arthasüstra des Kautilya: D. ph. et th. E. Windisch,
P. O., Do. 4«~—-5 U., gratis.
Grammatik der avestischen Sprache: D. ph. Lindner,
P. E., Mi. 11-1 U., privatim.
Lektüre ausgewählter Stücke des Avesta: D. ph. Lindner,
P. E., in noch zu best. Zeit, privatissime und gratis.
Altarmenische Lektüre: D. ph. Lindner, P. E., in noch
zu best. Zeit, privatissime et gratis.
Babylonisch-Assyrisch, I. Kursus: D. ph. Weißbach,
P. E., Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Babylonisch-Assyrisch, III. Kursus: D. ph. Zimmern,
P. O., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Grundzüge der babylonischen Religion: D. ph. Zimmern,
P. O., So. 11--12 U., privatim.
Hebräisch: Erklärung der Bücher Samuelis: D. ph.
P. Schwarz, P. E., Mi. u. So. 8-9 U., privatim.

..„ 31 ..„
Syrisch (Fortsetzung): D. ph. Zimmern, P. O., Mo.
5-6 U., privatim.
Syrische Grammatik und biblische Texte: D. ph. P.
Schwarz, P. E., Mi. 11. So. 9-10 U., privatim.
. Klassisches Arabisch: D. ph. Stummc, P. O. Hon.,
Di. u. Fr. 9-—~l0 U., privatim.
Arabische Historiker: Beladsoris Geschichte der mus-
limischen Eroberungen: D. ph. P. Schwarz, P. E., Mi. u.
Fr. 3--4 U., privatim.
Arabische Gedichte: Ma‘n ibn Aus: D. ph.P. Schwarz,
P. E., Mi. u. Fr. 4-5 U., privatissime et gratis.
Türkisch: D. ph. Stummc, P. O. Hon., Di. u. Fr. 8
bis 9U., privatim.
Agyptisch, II. Kursus: D. ph. Steindoril', P. O., Di.
u. Fr. 3—~·-4 U., privatim.
Koptische Grammatik: D. ph. Steimlorif, P. O., Di.
u. Fr. 6-7 U., privatim.
Lektüre koptischer Dialekttexte: D. ph. Steindorii',
P. O., Do. 3-4 U., privatim.
Anfangsgründe der chinesischen Grammatik: D. ph.
Courady, P. E., Di. u. D0. 9-10 U., privatim.
Chinesische Lektüre: D. ph. Conrady, P. E., Di. u.
Do. 10-~1l U., privatim.
Chinesische Paläographie II (mit Ubungen): D. ph.
Conrady, P. E., Fr. 11-12 U., privatim.
 Hebräische Eleinentargrammatik u. hebräische sowie targumische
Ubungenz S. 3 u. 4.
Assyriologische Gesellschaft (Semitistisches Institut,
Paulinum I): Schwierigere babylonisch-assyrische und su-
merische Texte: D. ph. Zimmern, P. O., Di. 8-91}, U.
ab., privatissime, aber gratis.
Ubungen auf dem Gebiet der orientalischen Altertums—
kunde: D. ph. Wcißbach, P. E. (im Semitistischen Institut,
Paulinum I): Mo. 6-8 U. ab., privatissime et gratis.
Neuarabische Ubungen, hauptsächlich auf dem Ge-
biete der Graphik, mit Studienbesuchen der ,,Bugra“ (im
Semitistischen Institut, Paulinum I): D. ph. Stummc, P. O.
Hon., Mo. u. Do. 9—I_0 U., gratis.
Nordafrikanische Ubungen (im Semitistischen Institut,
Paulinum I): D. ph. Stummc, P. O. Hon., Mi. 7-8 U.
vorm., gratis.

_ 32 ..
Ägyptologisches Seminar: (Albertinum Erdg.): D. ph.
Steindorif, P. O.: Erklärung religiöser Urkunden, Mi. 12
bis 1 U., privatissime, sed gratis.
Ostasiatisches Seminar: Ausgewählte Kapitel der Ritual-
bücher: D. ph. Ccnrady, P. E., Fr. 91/,-11 U., privatissime, -
sed gratis.
0) Deutsche Philologie.
Phonetik: D. ph. et th. Sievers, P. O., Mi. u. Sc.
10-11 U., privatim.
Deutsche Grammatik (Laut- u. Flexionslehre des
Gotischen, Alt-, Mittel- und Neuhcchdeutschen): D. ph.
VOD Bßhder, P. E., tägl. 9-10 U., privatim.
Althochdeutsche Grammatik (für Anfänger): D. ph.
Holz, P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Deutsche Etymologie und Wcrtforschung, mit beson-
derer Berücksichtigung de1· Namenkunde: D. ph. Havers,
Di. u. Fr. 8-9 U., privatim.
Einführung ins Dänische mit Lektüre von Andersens
,,Bil1edbog nden Billeder": D. ph. Mogk, P. E., Mi u. So.
8-9 U., privatim.
Einführung in das Studium des Nibelungenliedes: D.
ph. et th. Sievers, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 10-11 U.,
privatim.
Geschichte der deutschen Literatur von 1050--1300:
D. ph. Holz, P. E., Mo., Mi. u. Do. 3-4 U., privatim.
Geschichte des deutschen Minnesangs: D. ph. et jur.
Merker, Mo. 8-9 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur vom Zeitalter
Klopstocks und Lessings bis zum Tode Schillers (1740 bis
1805): D. ph. Witkowski, P. E., Mo., Di., Do. u. Fr.
4-5 U., privatim.
Geschichte der deutschen Literatur im Zeitalter der
Romantik: D. ph. A. Köster, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr.
12-l U., privatim.
Deutsche Dramatiker des 19. Jahrhunderts: D. ph.
Witküwski, P. E., Di. u. Fr. 3-4 U., privatim.
Ausgewählte Kapitel aus der literarhistorischen Me-
thodenlehre (für Anfänger): D. ph. A. KÖSt01‘, P. O.,
Mo. 11-12 U., privatim.
Anleitung zur literarischen und Theaterkritik (für einen

.1. 33 .„..
engeren Kreis von Teilnehmern): D. ph. Witkowski, P. E.,
Mo. 3-4 U., privatissime.
Stimmbildung, Vortrags- und Redeübungen: S. 43/44.
Deutsches Seminar und Proseminar
(Johannneum I).
I. Übungen des Deutschen Seminars: 1) D. ph. et th.
Sievers, P. O. (ältere Abteilung), Mi. 11-1 U., publice.-
2) D. ph. A. Köster, P. O. (neuere Abteilung), Mo. 8-10
U. ab., publice.
II. Übungen des Deutschen Proseminare: 1) Altere
Abteilung: a) Althochdeutscher Vorkurs (unter Leitung von
D. ph. Pogatscher): Erklärung ausgewählter Prosatexte
nach Braunes Althochd. Lesebuch, Mi. 11-1 U., publice;
b) Althoohdeutscher Hauptkurs: D. ph. et th. Sievers, P. O.:
Lektüre ausgewählter Prosatexte nach Braunes Althoohd.
Lesebuch, So. 11-1 U.,publice; c) Mittelhochdeutscher Kurs:
D. ph. Holz, P. E.: Lektüre von Hartmanns ,,Armem Hein-
rich“, Mi. 5-7 U., publice; d) Nordischer Kurs: D. ph.
Mogk, P. E.: Lektüre der Egilssaga, Mi. 7*/,--9 U. ab.,
publice. - 2) Neuere Abteilung: a) D. ph. A. Köster, P.
0.: Fastnachtsspiele des Hans Sachs und seiner Vorgänger,
Di. 11-12 U., publice; b) D. ph. Witkowski, P. E.:
Schillers dramatische Fragmente, Do. 3-4 U., publice;
c) D. ph. et jur. Merker: Grabbes Dramen, Mo. 6 bis
7 U., publice.
Gotische Ubungeu: D. ph. Holz, P. E., Mi. 4-5 U.,
privatim.
Mittelhochdeutsche Ubungen: D. ph. von Bahder,
P. E., So. 8-9 U., privatissime, sed gratis.
Ubungen im deutschen Stil (für Fortgeschritteuere,
besonders für Ausländer): D. ph. Holz, P. E., Di. 8-10 U.
ab., privatissime.
d) Neuere Philologie.
Einführung in das Altirische: D. ph. et th. E.Windisch,
P. O., Fr. 4-5 U., privatim.
Historisch-vergleichende Grammatik des Englischen,
I. Teil: Allgemeine Einleitung und Geschichte des Konso-
nantismus: D. ph. Förster, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 11
bis 12 U., privatim.
3

... 34 ...
Chaucers Leben und Werke, nebst Erklärung des
Prologs der ,,Canterbury Tales“ zur Einführung in das Mittel-
englische: D. ph. Förster, P. O., Mo., Di., Do. u. Fr.
12-1 U., privatim.
Geschichte des englischen Dramas bis Shakespeare
ausschließlich: D. ph. Weyhe, P. E., Mo., Di. u. Fr. 4
bis 5 U., privatim. -
Literarische Wallfahrten nach England: Stratford
(Shakespeare), Schottland (Scott, Burns), The Lakes (Words-
worth, Goleridge usw.). Vortrag in englischer Sprache mit
Lichtbildern: Lektor Waterhouse, Mi. 5--6 U., privatim.
Das englische Drama von heute: Shaw, Galsworthy,
Masefield,usw. (in englischer Sprache): Lektor Waterhouse,
Fr. 10-ll U., privatim.
Einführung in die englische Umgangssprache: Lektor
Waterhouse, Mo., Di. u. Do. 10-11 U., privatim.
Einleitung in das Studium der romanischen Sprachen:
D. ph. Weigand, P. E., Mo. u. Mi. 8-9 U., privatim.
Altprovenzalische Grammatik und Lektüre leichter
Texte für Anfänger: D. ph. Friedmann, Mi. 11-12 u.
So. 9-10 U., privatim.
Französische Metrik: D. ph. Ad. Birch-Hirschfeld,
P. O., Do. 5-6 U., privatim.
Geschichte der französischen Literatur von 1690 bis
1830: D. ph. Ad. Birch-Hirschfeld, P. O., Mo. bis Fr.
9-10 U., privatim.
Einführung in das Studium Moliere’s, nebst Erklärung
des ,,Tartufe“ und des ,,Don „Iuan": D. ph. Settegast, P. E.,
Mi. u. So. 8-9 U., privatim.
Die französische Literatur im Zeitalter Ludwigs XIII.
und Ludwigs XIV.: D. ph. Friedmann, Di., Mi. u. Fr. 6 bis
7 U., privatim.
La poesie lyrique francaise de Baudelaire (1857)
a Verhaeren: Lektor Favre, Mo. u. Do. 6--7 U., privatim.
Einleitung ins Italienische: Lektor Marano, Mo. u.
Do. 4-5 U., privatim.
La letteratura populare in Italia, e le sue forme:
Lektor Murano, Di. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Praktische Grammatik des Rumänischen: D. ph.
Weigand, P. E., Mo. u. Do. 3-4 U., publice.
Interpretation von Konstantinofs ,,Bay Ganju": D. ph.
Weigand, P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., publice.
Die Weltstellung der byzantinischen Kultur im frühe-

._ 35 ..
ren Mittelalter und ihre Nachwirkungen: D. ph. Dieterich,
Di. 6-7 U., privatim.
Ubersicht über die Ethnographie und die älteste Ge-
schichte der slavischen Völker: D. ph. Leskien, P. O.,
Di. u. Fr. 12-1 U., privatim.
Ausgewählte Abschnitte aus der Syntax der slavischen
Sprachen: D. ph. Leskien, P. O., Mo. u. Do. 12-1 U.,
privatim.
· Russische Grammatik. Zweiter Teil: D. ph. Scholvin,
P. E., Mo. u. Do. 5-6 U., privatim. '
Russische Lektüre: D. ph. Schclvin, P. E., Di. 5 bis
6 U., privatim.
Englisches Seminar (Universitätsstr. 13. III,).
D. ph. Förster,P. O.: a) Wissenschaftliche Abteilung:
1) Literarhistorische Ubungen an Shakespeare, Di. 8--9*/, U.
ab., privatissime, sed gratis. - 2) Proseminar unter Leitung
Yon D. ph. Weyhe, P. E.: Altenglische (angelsächsische)
Ubungen unter besonderer Berücksichtigung der Metrik,
Fr. 5-7 U., privatissime, sed gratis. — _b) Praktische Ab-
teilung: 1) Unter besonderer Leitung: Ubungen zur neu-
englischen Syntax, Fr. 7*/,-9 U. ab., privatissime, sed
gratis. — 2) Unter besonderer Leitung: Englischer De-
battierkurs, Mi. 7*/,-9 U. ab., privatissime, sed gratis. —
3) Unter Leitung des Lektors Waterhousez Ubungen im
mündlichen und schriftlichen Gebrauch des Neuenglischen:
1. Sektion (für Fortgeschrittene), Mo. u. Do. 6-7 U.;
2. Sektion (für weniger Geübte), Mo. u. Do. 5-6 U.,
privatissime, sed gratis. —« Weitere Konversations— und
Debattierkurse werden nach Bedarf eingerichtet.
Ubungen im Vortrag englischer Prosa und Poesie
(auf phonetischer Grundlage): Lektor Waterhcuse, Mi. 6
bis 7 U., privatim.
Romanisches Seminar (Universitätsstr. 13. III.),
 D. ph. Ad. Bi1'ch·Hi1‘Schfeld, P. O.: I. Abteilung:
Ubungen über das romantische Drama. Lektüre und Er—
klärung von Victor Hugos Ruy Blas, Do. 8-9*/, U. ab.,
privatissime, sed gratis. — H. Abteilung: Praktische Üb-
ungen in der französischen Sprache unter Leitung des
3*

- 36 ....
Assistenten Lektors Favre: 1. Sektion: Di. u.Fr. 3-4 U.;
2. Sektion: Mi. 11-123/, U.; 3. Sektion: Di. 8-91/, U.
ab., privatissime, sed gratis. - III. Abteilung. Praktische
Übungen in der italienischen Sprache unter Leitung des
Assistenten Lektors Murano, Mo. u. Do. 10-11 U., pri-
vatissime, sed gratis.
Altfranzösische Übungen für Vorgerücktere (Erklärung
von Texten und Besprechung schwierigerer Probleme aus
dem Gebiete der französischen Spraehgeschichte): D. ph.
Friedmann, Do. 10 U. s. t.-11 U., privatissime, sed gratis.
Exercices pratiques de francais (Prononciation. Lec-
ture. Conversation. Traduction), für Studierende aller
Fakultäten: Lektor Favre, Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Institut fürn rumänische Sprache (Querstr. 5. III.):
Altrumänische Ubungen: D. ph. Weigand, P. E., Mi.
7*/,-9 U. ab., publice. ‘
Institut für bulgarische Sprache (Querstr. 5. III.):
Ortsnamenforschungz D. ph. Weigand, P. E., So. 11*/,
bis 1U., publice.
Ubungen: Erklärung der altrnssischen (Nestor’schen)
Chronik: D. ph. Leskien, P. O., Mi. 12-1 U., publice, im
Indogermanischen Institut (Paulinum I).
C. Geschichte und Geographie.
Einführung in die Bibliothekskunde: D. ph.
Gardthausen, P. E., Mi. u. So. 10-11 U., publice.
Politik und allgemeine Staatslehre: D. ph. Brandenburg,
P. O., Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Die Geschichtschreibung der Gegenwart. Ihre Auf-
gaben und ihre Probleme: D. ph. llIenke—Glüekert, Mi.
6-7 U., privatim.
Griechische Paläographie: D. ph. Gardthallsen, P. E.,
Mo., Di. u. Do. 12--1 U., publice.
Lateinische und deutsche Paläographie: D. ph. Krabbo,
P. E., Mo., Di., Do. u. Fr. 8-9 U. vorm., privatim.
Kulturgeschichte des Weibes im griechisch-römischen
Altertum: D. ph. Schulz, Mi. 4-5 U., publice.
Geschichte der römischen Republik: D. ph. Kromayer,
P. C., Mo., Di., Do. u. Fr. 8-9 U., privatim.
Deutsche Geschichte im Zeitalter der Ottonen und
Salier: D. ph. Weimann, Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.

.. 37 ..
Das Zeitalter der Staufer: D. ph. Scholz, P. E., Mo.
u. De. 10-11 U., privatim.
Deutsche Geschichte im späteren Mittelalter (Inter-
regnum bis Maximilian 1.): D. ph. Schmeidler, Mi. u. So.
12-1 U., privatim.
Allgemeine Geschichte im Zeitalter der Reformation
und Gegenreformation (1517-1648): D. ph. Brandenburg,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Der brandenburgischpreußische Staat, seine Entsteh-
ung und sein territorialer Aufbau: D. ph. Krabbo, P. E.,
Mi. 11-12 U., publice.
Deutsche Wirtschaftsgeschichte bis zum 19.J ahrhundert:
D. ph. Kötzschke, P. E., Mo. u. Do. 10 -11 U., privatim.
Deutsche Kulturgeschichte in der Zeit des Klassizis—
mus: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Mo. u. Do. 6-7 U.,
privatim.
Deutsche Wirtschaftsgeschichte von Anfang des 19. Jahr-
hunderts bis zur Gegenwart: D. ph. Deren, P. E., Di. u.
Er. 10-11 U., privatim.
Deutsche Sozial- und Verfassungsgeschichte der neueren °
und neuesten Zeit: D. ph. Seeliger, P. O., Mo., Di., Do.
u. Fr. 9-10 U., privatim.
Geschichte der Expansion der europäischen Mächte
über die Weit Il: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.,
Di. u. Fr. 5-6 U., privatim.
Einführung in das kulturgeschichtliche Verständnis der
Gegenwart: D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O., Mi. 5 bis
6 U., privatim.
Bismarck: D. ph. Herre, P. E., Di. u. Fr. 5-6 U.,
privatim.
Geschichtliche Probleme des neuzeitlichen Kapitalismus:
D. ph. Strieder, Mi. 6-7 U., pr·ivatim.
Englische Geschichte: Die Grundlagen der britischen
Weltmacht. Staat und Volk, Wirtschaft und Verfassung
von den Anfangen bis zum Ausgang des 17.Jahrhunderts:
D. ph. Salomon, P. E., Me. u. Do. 8 -9 U., privatim.
Geschichte der erientalischen Frage: D. ph. Hcrre,
P. E., Mi. 4-5 U., privatim.
Geschichte und Altertumskunde Kanaaus und Israels etc.: S. 1.
Einführung in die Papyruskunde: S. 6.
Allgemeine Staatslehre: S. 7.
Philosophie der Geschichte: S. 26.
Ausgewählte Kapitel des römischen Staatsrechts: S. 29.

.. 38 ..
Übersicht über die Ethnographie und die älteste Geschichte der
slavischen Völker: S. 35.
Einführung in die Geschichte der politischen Parteien Deutsch-
lands: S. 44._
Asien, Natur, Wirtschafts- und Anthrcpogeographiez
D. ph. Friedrich, P. E., Di. u. Fr. 12-1 U., privatim.
— Geographie von Südamerika (Natur- und Wirtschafts-
leben): D. ph. Scheu, Di. u. D0. 4-5 U., privat·im.
Welthandelswege und Welthandelszentren: D. ph., litt.
et sc. Partsch, P. O., Mo. u. Do. 12-1 U., privat·im.
Klimatologiez D. ph., litt. et sc. Partsch, P. O., Mo.,
Di. n. Do. 6--7 U., privatim.
Flußkunde (Natur- und Wirtschaftsleben): D. ph.
P. Lehmann, Mc. u. Mi. 4-5 U., privatim.
Entwicklungs- und Urgeschichte der Menschheit: D.
ph. Weule, P. E., Di. u. Fr. 4-5 U., privatim.
Übersicht über die Ethncgraphie etc. der slavischen Völker: S. 35.
Historisches Institut.
A. Seminar für alte Geschichte (ßornerianum H).
Übungen zur Geschichte der römischen Republik: D.
ph. Kromaycr, P. O., Fr. 6-8 U. ab., privatissime, sed
gratis.
B. und C. Seminare für historische Hilfswissen-
schaften, mittlere und neuere Geschichte
(Bornerianum I).
Vorkurse:
Einführung in die Kenntnis und Benutzung der Quellen
und Behandlung einfacher methedischer Fragen.
Drei Parallelkurse:
1) D. ph. Herre, P. E., Mi. 73/4-91/4 U. ab., pri-
vatissime, sed gratis.
2) D. ph. Strieder, Mi. 7*/,,-91/4 U. ab., privatissime,
sed gratis.
3) D. ph. Schmeidler, Dc. 7**/4-91/4 U. ab., priva-
tissime, sed gratis.
Für die Teilnehmer an den Verkursen wird ein ge-
meinsamer bibliographiseher Einführungskurs (in
den ersten 5-6 Wochen) abgehalten.

.. 39 ...
Hilfswissenschaftlicher Kurs:
Historisch-diplomatische Übungen: D. ph. Krabbo, P.
E., Mi. 8*/2-10 U. vorm., privatissime, sed gratis.
Hauptkurse:
1) D. ph. Seeliger, P. O.: a) Übungen zur Geschichte
des Mittelalters, Di. 73/,--9*/, U.ab., b) Ubungen für Fort-
geschrittene im engeren Kreis, Sc. 9-11 U. vorm., pri-
vatissime, sed gratis.
2) D. ph. Scholz, P. E.: Ubungen zur Geschichte
des Mittelalters, Di. 7 **/,-91/, U. ab., privatissime, sed gratis.
3) D. ph. Salomon, P. E.: Die Entstehung der Er-
klärung der Menschenrechte, Mi. 81/,-10 U. vorm., pri-
vatissime, sed gratis. ‘_
4) D. ph. Brandenburg, P. O.: Ubungen zur Ge-.
schichte der Reformationszeit, Mi. 8*;,-10 U. vorm., pri-
vatissime, sed gratis.
5) D. jur. Glitsch: Ubungen zur deutschen Rechts-
geschichte, So. 8*/,-10 U. vorm., privatissime, sed gratis.
Institut für Kultur- und Universalgeschichte
(Gcldner Bär, Universitätsstr. 11/13).
I. Einführende Kurse.
1) D. ph. Köhler: Einführung in die Bücherkunde
der Geschichtswissenschaft und deren Grenzwissen-
schaften. Für Anfänger, insbesondere jüngere Teil-
nehmer des Vorkurses, So. 8*/,,—-10 U. vorm.
2) u. 3) D. ph. ct LL. D. Lanipreoht, P. O., und in
Verbindung mit ihm parallel D. ph. Menke-Glückert:
Anleitung zum Studium der Geschichte überhaupt:
Lektüre von Quellen zur deutschen Geschichte, Ein-
führung in die Elemente der Quellenforschung (soge-
nannter Vorkurs), Mi. 81/2-10 U. vorm. Mit dieser
Ubung sind mehrere Quelleneinprägungskurse durch
besondere Repetenten verbunden.
4) D. ph. Kötzschke, P. E.: Einführung in die Behand-
lung wirtschafts- und sozialgeschichtlicher Probleme,
So. 11*/,,--1 U.
5) D. jur. et ph. Holldack: Übungen zur deutschen
Rechts- und Verfassungsgeschichte, Fr. 8*/,--10 U.
vorm.

.. 40 ..
6) D. jur. Meister: Übungen zur deutschen Rechts-
geschichte, Mi. 10*/,-12 U. vorm.
H. Haufptkurse.
A. Kurse zur Einzelforschung (singuläre Methode).
1) D. ph. Doren, P. E.: Übungen über soziale Reform-
programme des 15. u. 16. Jahrhunderts, Do. 71/, bis
9 U. ab.
2) D. ph. Biermann, P. E.: Übungen zur Sozialgeschichte
des 19. Jahrhunderts mit besonderer Beziehung auf
die sozialen und politischen Theorien, So. 10-11*/2 U.
3) D. ph. Goldfriedrich: Die Geschichtswissenschaft vor
Herder im Zusammenhange der Entwicklung der
modernen kultur- und universalgeschichtlichen An-
schauungen, Mi. 8-91/,Ü. ab.
4) D. ph. Courady, P. E.: Übungen zur Kulturgeschichte
der älteren Chou-Zeit, Do. 4*/,,—6 Ü., privatissime,
sed gratis.
In dieser Abteilung finden auch noch statt: a) Übungen
zur französischen Kulturgeschichte durch einen französi-
schen Historiker, Lehrsprache französisch; b) Übungen zur
englischen Kulturgeschichte durch einen englischen Histo-
riker, Lehrsprache englisch und c) Übungen zur italieni-
schen Kulturgeschichte durch einen italienischen Historiker.
Über Übungen zur ostasiatischen Kulturgeschichte siehe
Ankündigung des ostasiatischen Seminars S. 32; über Üb-
ungen zur neueren Kulturgeschichte Sachsens die An-
kündigung des Seminars fiir Landesgeschichte und Siede-
lungskunde S. 41.
B. Vergleichende Kurse.
1) D. ph. Kretzschmar: Übungen zur vergleichenden
Kinderforschung: Die Gesetzrnäßigkeit in der Ent-
wicklung der kindlichen Verzierungskunst, Di. 6 bis
71/Q U-
2) D. ph. Dieterich: Übungen zur vergleichenden
Volkskunde des Mittelalters, So. 10-111/,, U.
3) D. jur. et ph. Holldack: Übungen zur vergleichenden
Rechtsgeschichte, Fr. 8-9*/2 U. ab.
4) D. ph. et LL. D. Lamprecht, P. O.: Übungen über
Hauptfragen der vergleichenden Geschiclitsforschung,
So. 81/,-10 U. vorm.
Sämtliche Kurse werden privatissime, sed gratis ab-
gehalten.

.... 41 ..
Das Institut veröffentlicht einen ausführlichen Lehr-
und Arbeitsplan mit besonderer Anweisung über den
zweckmäßigen Besuch der in ihm stattfindenden Ubungen.
In diesem Plane wird auch das Genauere über die soeben
unter II, a), b) und c) genannten Ubungen mitgeteilt werden.
Abdrücke des Planes werden von der Institutsverwaltung
unentgeltlich, auch auf dem Wege der Zusendung durch
die Post, verabfolgt.
Räumlich angeschlossen sind dem Institut und daher
den Mitgliedern des Instituts unmittelbar zugänglich: I. Das
Seminar für Landesgeschichte und Siedelungskunde, 2. Das
ostasiatische Seminar, 3. Das religionsgeschiohtliche Seminar.
Seminar für Landesgeschichte und
Siedelungskunde (Goldner Bär, Universitätsstr. 11).
D. ph. Kötzschke, P. E.: Einführung in das geschicht-
liche Verständnis des Siedelungswesens in Deutschland.
Siedelungskundliche Ausflüge, Fr. 21/,-4 U., privatissime,
Bibliotheksbeitrag.
Geographisches Seminar (Paulinum II).
D. ph., litt. et sc. Partsch, P. O.: 1) Abteilung für
Vorgeschrittene, Mi. 11-1 U., publice. — 2) Abteilung für
Anfänger (gemeinsam mit D. ph. Scheu), Fr. 4-5 U.,
publice.
D. ph. Friedrich, P. E.: Ubungen für die Studierenden
der Handelshochschule: 1) Für Anfänger: Das Wichtigste
aus der physischen Geographie als Grundlage der Wirt-
schaft, Di. 4-5 U.; 2) für Fortgeschrittene: Wieder-
holungskursus der Länderkunde (Afrika), Fr. 4-5 U.,
privatissime, aber gratis.
Exkursionen: D. ph. P. Lehmann, Zeit nach Verein-
barg., gratis.
Geographische Exkursionen: D. ph. Scheu, Zeit nach
Vereinbarg., gratis.
Ethnologisches Kolloquium. Behandlung ausgewählter
Fragen ans Urgeschichte und Völkerkunde: D. ph. Weule,
P. E., Mo. 7—»~8 U. ab., privatissime, gratis.
Leitung wissenschaftlicher Arbeiten im Museum für
Völkerkunde (Königsplatz), in zu best. Stunden, privatissime,
sed gratis. Meldung daselbst.

.„ 42 .„.
D. Kunstwissensehaften.
Altägyptische Plastik: D. ph. Steindorff, P. O., Mi.
11-12 U., privatim.
Ubersicht der Geschichte der griechischen Plastik: D.
ph. Studniezka, P. O., Mi. u. So. 10-11 U., privatim.
Die äußeren Formen der griechischen und römischen
Kultur (sog. Privataltertümer): D. ph. Studniezka, P. O.,
Di., Do. u. Fr. 10-11 U., privatim.
Die sogenannte Spätgotik in Deutschland und den
Nachbarländern: D. ph. Schmarsow, P. O., Mo. u. Do.
11-12 U., privatim.
Die Kunst des Barock- und Rokokostils in Deutsch-
land: D. ph. Waekernagel, Mo. u. Do. 4-5 U., privatim.
Archäologisches Seminar (Albertinum Erdg.).
D. ph. Studniczka, P. O.: Antike Bauinschriften,
Mi. 3-5 U., privatissime, sed gratis.
Kunsthistorisches Institut (Albertinum L).
Kunsthistorisohes Seminar: 1) D.ph. Schmarsow,
P. O.: Miniatur- und Tafelinalerei der Ubergangszeit vom
Mittelalter in die Renaissance (die sogenannten Primitiven
in Frankreich, Niederland, Spanien usw.), Di. u. Fr. 11 bis
1 U., privatissime. - 2) D. ph. Waßkernagelt Ubungen
zur Gemäldekunde, verbunden mit Galeriestudien in Leipzig,
Altenburg usw., zweistündig, nach Verabredung, privatissime,
sed gratis.
Forschungsabteilung: Untersuchung zur Kunstge-
schichte des Mittelalters: D. ph. Schmarsow, P. O., Mi.
8-10 U., privatissime.
lm Auditorium des Collegium musicum
(Universitätsstr. 13. Erdg. r.):
Grundlagen der musikalischen Stillehre: D. ph.
Schering, Mo. u. Do. 9-10 U., privatim.
Rhythmik und Metrik der Gesangskomposition (Wort-
akzent, Versform u. Strophenbau in Dichtung und Musik):
D. ph. et mus. Riemann, P. O. Hon., Mo. u. Do. 10 bis
11 U., privatim.
Zur Vorbereitung auf die Bühnenfestspiele in Bayreuth
im Sommer 1914, Il: ,,Der fliegende Ho1länder" und das

.. 43 ...
Bühnenweihfestspiel ,,Parsifal" von Richard Wagner: D.
jur. et ph. Prüfer, P. E., Di. u. Fr. 12-1 U., publice.
Die Opern Mozarts: D. ph. Schering, Di. 9——10 U.,
privatim.
Richard Wagners Leben (für Studierende aller Fakul-
täten): D. jur. et ph. Prüfer, P. E., Mo. u. Do. 12-1 U.,
publice.
Das duale Harmoniesystem und die Theorie der reinen
Stimmung: D. ph. von Oettingen, P. O. Hon., Di. u. Mi. 6
bis 7 U., publice (im Universitätsgebäude, Auditorium XI).
Collegium musicum (Universitätsstr. 13. Erdg. r.).
Musikwissensohaftliches Seminar: D. ph. et mus.
Riemann, P. O. Hon.: Abteilung A: Paläographische
Ubungen (Einführung in das ältere Notensehriftwesen und
die Geschichte der Musiktheorie). Referate und Vorträge
der Mitglieder, Di. 10*/4-11°/4 U., publice. — Abteilung
B: Analyse von Tonwerken des 17.-19. Jahrhunderts.
Referate und Vorträge der Mitglieder, So. 10*/,-113/4 U.,
publice.
Historische Kammermusikübungen: Im Auftrage von
D. ph. et mus. Riemann, P. O. Hon. (geleitet von D. ph.
Schering), Do. 8—·—1O U. ab., publice.
Musikwissenschaftliche Übungen: Lektüre der wichtig-
sten auf den Bayreuther Kulturgedanken bezüglichen
Schriften Richard Wagners: D. jur. et ph. Prüfer, P. E.,
Mi. nachm. 51/,--7*/2 U., privatissime, aber gratis, in der
Wohnung, Schwägrichenstr. 6,
Musikwissenschaftliche Übungen: D. ph. Schering:
Aufführuugspraxis älterer Musik, Mi. 9-11 U.,privatissime,
sed gratis, im Auditorium des Collegium musicum (Uni-
versitätsstr. 13. Erdg. r).
Hauptknrsns in rednerischer Stimmbildung und Vor-
tragskunst: Prof. D. ph. Seydel, Mo. u. Do. 5—~—6 U., privatim.
— Vortragsübungen für Vorgeschrittenez Prof. D. ph.
Seydel, Fr. 6«—7 U., privatim. (Für beide Kurse wird
an noch zu best. Zeit je eine fakultative und unentgeltliche
Ubungsstunde durch eine studentische Hilfskraft abgehalten).
Gesangübungen (Stimmbildung, Lieder, Arien): Prof.

.. 44 _
D. ph. Seydel, Mi. 8-9 U. vorm., privatim, im Musik-
übungssaal, Ritterstr. 12. Eg. l.
Ubungen in deutscher Rede (Vorträge, freies Sprechen,
Disputation und Debatte): Prof. D. ph. Seydel, Mo. 6 bis
7 U., publice.
(Sämtliche Ubungen für Studierende aller Fakultäten.)
E. Staats- und Kameralwissensehaften.
Allgemeine Volkswirtschaitslehre (Theoretische Natio-
nalökonomie): D. ph. et jur. Bücher, P. O., Mo. bis Fr. 7
bis 8 U. vorm., privatim.
Spezielle Volkswirtschaftslehre und Wirtschaftspolitik
(Praktische N ationalökonomie): D. ph. et oec. publ. Stieda,
P. O., Di. bis So. 8-9 U., privatim.
Geschichte der Nationalökonomie einschl. Sozialismus
(zugleich als Einführung und Ergänzung der Allgemeinen
Volkswirtschaftslehre): D. ph. Euleuburg, P. E., Di. 11. Fr.
5-6 U., privatim.
Bank-, Börsen- und Versicherungspolitik: D. ph.
Biermann, P. E., Mo. u. Do. 6-7 U., privatim.
Finanzwissenschaft: D. ph. et oec. publ. Stieda, P.
O., Di. bis Fr. 9-10 U., privatim.
Wirtschaftsstatistik: D. jur. Schmid, P. O., Mo., Mi.
u. Do. 10-11 U., privatim.
Armenverwaltung und soziale Fürsorge: D. jur. Schmid,
P. O., Mo. u. Do. 11-12 U., privatim.
Geschichte, Organisation und Technik des Zeitungs-
wesens: D. ph. et jur. Bücher, P. O., Mo. u. Do. 3-4 U.,
privatim.
Handels- und Verkehrspolitik: D. ph. Eulenburg, P.
E., Mo. u. Do. 5-6 U., privatim.
Sozialpolitik: D. ph. Gerlach, Di. u. Fr. 3-4 U.,
privatim.
Einführung in die Geschichte der politischen Parteien
Deutschlands, II. Teil: Der Liberalismus. (Für Hörer aller
Fakultäten): D. ph. Biermann, P. E., Mi. 12-1 U.,
privatim.
Die Staatstheorien der Gegenwart: S. 7.
Arbeiter- und Angestelltenversicherungsrecht: S. 7.
Arbeitersehutzrecht: S. 7.
Rechts- und Wirtschaftspolitik: S. 8. '
Kartelle, Syndikate, Trusts: S. 8.
Uber Gewerbehygiene: S. 21.
I é)e§7Zusammenhang von Philosophie und Politik in der Neu-
zeit: .‘ .

... 45 ...
Politik u. allgemeine Staatslehre: S. 36.
Wirtschaftsgeschichte: S. 37.
Der Zellstoff n. seine Anwendung (Papier, Kunstseide, rauch-
loses Pulver): S. 51.
Vereinigte staatswissenschaftliche Seminare
(Paulinum Tr. B lll).
Abteilung für Nationalökonomie.
D. ph. et jur. Bücher, P. O.: Kursus für Vorge-
schrittene, Di. 6-8 U., privatissime et gratis. - Außer-
dem in seinem Auftrage: Vorbereitungskurse für Anfänger
(sämtlich privatissime et gratis):
1) D. ph. Schmidt, Assistent: Theoretische Abteilung,
Fr. 7-9 U. ab.
2) D. ph. Eulenburg, P. E.: Praktische Abteilung,
So. 8-10 U. vorm.
3) D. ph. Eulenburg, P. E.: Finanzwissenschaftliche
Abteilung, Mo. 7-9 U. ab.
4) Professor D. jur. Wörner: Ubungen über deutsche
Arbeiterversicherung, Mi. 7-9 U. ab.
Abteilung für Statistik und Verwaltungslehre.
D. jur. Schmid, P. O.: Übungen, Fr. 5-7 U., pri-
vatissime et gratis.
Volkswirtschaftliches Seminar
(Ritterstr. 24).
1) D. ph. et oec. publ. Stieda, P. O.: Übungen für
Fortgeschrittene, So. 9-11 U., privatissime, aber gratis. -
Außerdem in seinem Auftrage: Ubungen für Anfänger:
a) durch D. ph. Gerlach, Di. 5-7 U. und b) durch
Assistent D. ph. von Bcckerath, Fr. 5-7 U., privatissime,
aber gratis. ,
2) D. ph. Biermann, P. E.: Ubungen über Bank- und
Börsenwesen, Mo. 71/,-9 U. ab., privatissime, sed gratis.
Institut für Versicherungswissenschaft: S. 9.
Landwirtschaftliche Betriebslehre: D. ph. Kirchner,
P. O., Mo., Di., Do. u. Fr. 10-ll U., privatim, im Land-
wirtschaftlichen Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Produktionslehre (für Studierende
aller Fakultäten, speziell für Juristen): D.§ph. Löhnls, P.
E., Mi. 5-6 U., publice.

.. 46 _
Uber Futtermittellehre: D. ph. Kirchner, P. O., Di.
11-12 U., privatim, im Landwirtschaft}. Institiut, Jo-
hannisallee 21.
Der Landwirtschaftsbetrieb in Nordamerika: D. ph.
Golf, P. E., Fr. 9-10 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Spezielle Pilanzenbaulehre (Getreide, Hülsenfrüchte
und Futterpflanzen): D. ph. Falke, P. E., Mo., Di., Do. u.
Fr. 12-1 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Pflanzenzüchtung und Saatgutbehandlung: D. ph. Falke,
P. E., Do. 5-7 U., privatim, im Landwirtschaft]. Institut,
Johannisallee 21.
Kultur der Wiesen und Weiden, mit Ubungen im
Erkennen und Bestimmen der Gräser: D. ph. Streeker,
P. E., Mo. u. Di. 9-10 U., privatim, im Landwirtschaft].
Institut, Johannisallee 21.
Obst- und Formobstbau in Garten und Feld: Lehrer für
Obst- und Gartenbau Grabbe, Mo. u. Mi. 4-5 U., privatim,
im Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Gemüsebau in Garten und Feld nebst Verwertung;
Samengemüsebau und feldmäßiger Anbau von Gewürz-
kräutern: Lehrer für Obst- und Gartenbau Grabbe, Mo. u.
Do. 3-4 U., privatim, im Landwirtschaft}. Institut, Johannis-
allee 21.
Weinbau und Kellerwirtschaft: Lehrer für Obst- und
Gartenbau Grabbe, Mi. 3-4 U., privatim, im Landwirt-
schaft]. Institut, Johannisallee 21.
Anlage und Unterhaltung von Zier- und Parkgärten,
Pflege der Zimmerpflanzen; vorausgehend kurzer Uberblick
über Bau u. Leben der Pflanze: Lehrer für Obst- und
Gartenbau Grabbc, So. 11-12 U., privatim, im Landwirt-
schaft}. Institut, Jobanissallee 21.
Einrichtung und Bewirtschaftung von Farmen und
Pilanzungen: D. ph. Golf, P. E., Fr. 5-6 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee2l.
Praktische Geometrie mit Ubungen im Feldmessen
und Nivellieren: D. ph. Strecker, P. E., Mi. 5-7 U., pri-
vatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Bonitierung und Kartierung des Bodens: D. ph.
Streeker, P. E., Do. 12-1 U., privatim, im Landw. Institut,
Johannisallee 21.
Landwirtschaftliche Maschinenkunde mit Demonstra-
tionen an Original-Maschinen und Lichtbildcrvorführungen:

- 47 _
D. ph. Strecker, P. E., Mi. u. Fr. 11-12 U., privatim, im
Landw. Institut, Johannisallee 21.
Spezielle Tierzuchtlehre (Pferde- und Schafzucht): I).
ph. Falke, P. E., Di., Do. u. Fr. 4-5 U., privatim, im
Landwirtsch. Institut, Johannisallee 21.
Koloniale Tierzucht: D. ph. Golf, P. E., Mi. u. So.
10-11 U., privatim, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Gewinnung und ·Verwertung der Milch: D. ph.
Kirchner, P. O., Mo. 11. Do. 11-12 U., privatim, im Land-
wirtschaft]. Institut, Johannisallee 21.
Das Reichstierseuchen- und Reichsfleischbeschaugesetz
in ihrer Bedeutung für die Landwirtschaft nebst einer Be-
sprechung der wichtigsten Tierseuchen und tierischen
Schmarotzer: D. ph. Eber, P. E., Mo. bis Fr. 8-9 U.,
privatim, im Veterinärinstitut, Linnéstr. 11.
Erfolge der angewandten exakten Rechnung in der
Landwirtschaft: D. ph. Howard, P. E., Mi. u. Do. 9-10 U.,
privatim, im Landw. Institut, J ohannisallee 21.
Die historischen und pädagogischen Grundlagen der
landwirtschaftlichen Unterrichtsanstalten (nur für Mitglieder
des ,,Pädagogischen Seminars für Landwirtschaftslehrer“
beim Landwirtschaftlichen Institute): Prof. D. ph. Johll,
Di. u. Fr. 9-10 U., gratis, im Seminar, Brüderstr 34. II.
Landwirtschaftliches Laboratorium: D. ph. Kirchner,
P. O.: A. Großes Praktikum, Mo. bis Fr. 8-1 u. 2-5 U.;
B. Kleines Praktikum, Mo. bis Fr, 8--12 oder 2-5 U.,
privatissime, im Landw. Institut, Johannisallee 21.
Landwirtschaftlich-bakteriologisches Laboratorium: D.
pb. Löhnis, P. E.: A. Großes Praktikum, Mo. bis Fr. 9
i bis 5 U.; B. Kleines Praktikum, Mo. bis Fr. 9-1 oder
1--5 U., privatissime, im Landw. Institut, J ohannisallee 21.
Kulturtechnisches Praktikum: D. ph. Strecker, P. E.,
in noch zu best. Zeit, privatim.
Demonstrationen auf dem Versuchsfelde des Landwirt-
schaftlichen Instituts in Oberholzz D. ph. Kirchner, P. O.,
an noch zu best. So. nachm., publice.
Ubungen für Pflanzenzüchter: D. ph. Falke, P. E.,
a) für Anfänger, Mi. u. Fr. 5-7 U., privatim; b) für‘Vor-
geschrittene, tägl. (außer So.) 9-1 u. 3-6 U., privatim,
im Landw. Institut, Johannisallee 21.

.. 48 _
Übungen im Seminar für angewandte Tierzucbtlehre
(Johannisallee 21): D. ph. Falke, P. E., Mo. 5-7 U.,
privatim. _
Praktische Übungen für Tierzüchter: D. ph. Falke,
P. E., an noch zu best. Zeit, privatissime, sed gratis.
Kolonial—landwirtschaftliches Kolloquium: D. ph. Golf,
P. E., Fr. 6- 7 U., privatissime, sed gratis.
Demonstrationen für Landwirte (unter besonderer Be-
rücksichtigung der bei Unglücksfällen und plötzlichen Er-
krankungen erforderlichen ersten Hilfeleistung): D. ph.
Eber, P. E., So. 8-10 U., privatim, im Veterinärinstitut,
Linnéstr. 11.
Betriebswissenschaftliche Ubungen (Wirtschaftseinrich-
tung und Taxation): D. ph. Falke, P. E., Di. 5-7 U.,
privatim.
Praktikum für landwirtschaftliche Buchführung, a) I. Teil,
b) II. Teil: D. ph. Howard, P. E., an noch zu vereinbar.
Tagen, privatissime.
Nur für Mitglieder des ,,Pä.dagogischen Seminares für
Landwirtschaftslehrer" beim Landwirtschaftlichen Institute,
jedoch gratis u. im Seminar, Brüderstr. 34. II: Prof. D. ph.
John: Theoretische Seminarübungen, Di. u. Fr. 10—-l1 U.
—— Experimentelle Vorbereitungen für den Unterricht, Di.
11. Fr. 11—12 U. ——- Unterrichtserteilung, Mo., Di., Do. u.
Fr. 4——7, sowie Mi. u. So. 8-11 U. in der Ubungsschule
zu wenigstens 2 Stunden wöchentlich nach Maßgabe des
Stundenplanes.
Technische Exkursionen: D. ph. Strecker, P. E., an
besonders zu best. Tagen, publice.
Landwirtschaftliche Exkursionen: D. ph. Falke, P. E.,
an noch zu best. Tagen, publice.
F. Mathematik und Astronomie.
(Die mathematischen Vorlesungen und Übungen werden, soweit nicht
ausdrücklich anders bemerkt ist, im Mathematischen Institut,
Talstr. 35, abgehalten.)
Darstellende Geometrie: D. ph. Rehn, P. O., Di. u. Fr.
9-10 U., privatim.
Analytische Geometrie der Ebene: D. ph. Hergletz,
P. O., Mo., Di., Fr. u. So. 12-1 U., privatim.
Algebraische Analysis (zur Einführung in die Diffe-
rential- u. Integralrechnung): D. ph. Herglotz, P. O., Mo.
u. So. 11-—12 U., privatim.

_ 49 ..
Zahlentheorie: D. ph. Koebe, P. E., Mi. u. Do. 12 bis
1 U., privatim.
Algebraische Funktionen: D. ph. König, Di. u. Fr.
12-1 U., privatim.
Algebraische Kurven: D. ph. Rehn, P. O., Mo., Mi.,
Do. u. So. 9-10 U., privatim.
Differentialgleiehungen (mit Uhungen): D. ph. Koebe,
P. E., Di., Mi., Do. u. Fr. 11-12 U., privatim.
Allgemeine Theorie der Funktionen einer komplexen
Veränderliehen: D. ph. et scient. nat. Hölder, P. O.,
Mo., Mi., Do. u. So. 10-11 U., privatim.
Variationsrechnung: D. ph. et scient. nat. Hölder,
P. O., Di. u. Er. 10-11 U., privatim.
Kollektivmaßlehre: D. ph. Bruns, P. O., Mo. u. So.
11-1 U., privatim.
Praktische Geometrie, etc.: S. 46.
Vgl. auch Naturwissenschaften: S. 49 u. 50.
Mathematisches Seminar: 1) D. ph. et scient. nat.
Hölder, P. O.: Ubungen in Funktionentheorie (mit D. ph.
König), So. 8-9 U., privatissime, sed gratis. 2) D. ph.
Bohn, P. O.: a) Übungen zur darstellenden Geometrie
(mit D. ph. König). Mo. 3-5 U., privatim. - b) Ubungen
zu den algebraischen Kurven, Mi. 8-9 U., privatissime,
sed gratis. 3) D. ph. Herglotz, P. O. 11. D. ph. Koebe,
P. E.: Einführung in moderne funktionentheoretische Lite-
ratur (Konforme Abbildung und Uniformisierung), (Vorträge
der Teilnehmer), E r. [aller 14 Tage] 3-5 U., privatissime,
sed gratis.
Ubungen zur analytischen Geometrie: D. ph.Hergl0tz,
P. O., Di. 10-11 U., privatissime, sed gratis.
Praktische Arbeiten in der Sternwarte (Stephanstr. 3):
D. ph. Bruns, P. O., in zu best. Stunden, privatissime, sed gratis.
G. Naturwissenschaften.*)
Einführung in die Phctochemie: D. ph. Schaum,
P. E., Di. 5-6 U., privatim, im Physikalschem. Institut,
Linnéstr. 2.
Einführung in die mathematische Behandlung der
Naturwissenschaften (Differential- und Integralrechnung) mit
*) Siehe Vorbemerkung S. 1.
4

_ 50 _
Übungen, für Studierende der Medizin und der Natur-
wissenschaften, insbesondere der Chemie: D. med. et ph.
O. Fischer, P. E., Mo., Di. u. Mi. 6--7 U., privatim, im
Anatomischen Institut, Liebigstr. 13.
Einleitung in die theoretische Physik (Wellen, Diffu-
sion, Potential): D. ph. Des Coudres, P, O., Di. bis
Fr. 7-8 U. vorm., privatim, im Theoretisch—physikal. In-
stitut, Eingang Linnéstr. 5.
Experimentalphysik I. (Mechanik, Wärme, Akustik):
D. ph, nat. et med. Wiener, P. O., Mo. bis Fr. 8-9 U.,
privatim, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Mathematische Ergänzungen zur Vorlesung über Ex-
perimentalphysik: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., So.
8—-9 U., privatim, im Physikal, Institut, Linnéstr. 5.
Die Prinzips der Mechanik (dargestellt auf Grund der
geschichtlichen Entwicklung): D. ph. Haas, P. E., Mo. u.
Do. 6-7 U. (ev, auch zu anderer Zeit), privatim, im
Physikal, Institut, Linnestr. 5.
Technische Kraftquellen (Wasserkräfte und Wasser-
kraftmaschinen, Dampfmaschinen u. Dampfturbinen, Gas-
u. Benzinmotoren, Dieselmaschinen etc.), für Hörer aller
Fakultäten: D. ph. Scholl, P. E., Di. 5——7 U., privatim,
im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Dynamik idealer Flüssigkeiten mit Anwendung auf
Luft- und Meeresbewegungen: D. ph. Bjcrlmes, P. O.,
Di. u. Fr. 9-10 U., privatim, im Mathematischen Institut,
Talstr. 35. ‘
Physik der Röntgenstrahlen: D. ph. Marx, P. E., Mi.
5—6 U., privatim, im Physikal, Institut, Linnéstr. 5,
Einführung in die Elektrotechnik mit Exkursionen:
D. ph. Fredenhagcn, P. E., Di. u. Mi. 8-9 U., privatim,
im Theoretisch-physikal. Institut, Eingang Linnéstr. 5.
Roentgenröhren und Hochspannungserzeuger für ihren
Betrieb vom physikalischen Standpunkte betrachtet: D. ph.
Lilienfeld, Mo. 5-6 U., publice, im Physikal. Institut,
Linnéstr. 5.
Kinetische Gastheorie: D. ph. Füchtbauer, Mi. 6 bis
7 U., privatim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Elektrolytische Reaktionen bei Ausschluß des Wassers:
D. ph. Schall, P. E., Mi. 12-1 U., privatim, im Physi-
kalisch-chemischen Institut, Linnéstr, 2.
Ausgewählte Kapitel aus der neueren theoretischen

... 51 ....
Optik: D. ph. Jaifé, Do. 5-6 U., privatim, im Physikal.
Institut, Linnéstr. 5.
Optische Demonstrationen: D. ph. Schaum, P, E., Mo.
5-6 U., privatim, im Physikalechemischen Intitut, Linné-
str. 2.
Physikalische Chemie II: Elektrochemie, mit Demon-
strationen unter Berücksichtigung der Technik: D. ph.
Le Blanc, P. O., Di., Mi. u. Do. 9-10 U., privatim, im
Physikalisch-chem. Institut, Liunéstr. 2.
Elektroanalyse: D. ph. Böttger, P. E., einstündig, zu
noch zu best. Zeit, privatissime et gratis, im Physikal.-
chem. Institut, Linnéstr. 2.
Ubersicht über die anorganischen Verbindungen: D.
ph. J. Wagner, P. E., Mi. 5-6 U., privatim, im Physi-
kalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Analytische Chemie, unter Berücksichtigung ihrer
theoretischen Grundlagen (mit Demonstrationen): D. ph.
Schaefer, Mi. u. Do. 5-6 U., privatim, im Chemischen
Laboratorium, Liebigstr. 18.
Anorganische Experimental-Chemie: D. ph. et med.
Hantzsch, P. O., Mo. bis Fr. 9-10 U., privatim, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Ergänzung zur anorganischen Chemie: D. ph. et med.
Hantzsch, P. O., So. 9————10 U., privatissime et gratis, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Die Chemie der extremen Temperaturen: D. ph.
Volmer, Di. 12-1 U., privatim, im Physikal.-chem. In-
stitut, Linnéstr. 2.
Der Zellstoff und seine Anwendung (Papier, Kunst-
seide, Zelluloid, rauchloses Pulver) tür Hörer aller Fakul-
täten, insbesondere Juristen u. Nationalökonomen: D. ph.
Rassow, P. E., Di. 6--7 U., publice.
Chemische Technologie, Brenn- und Leuchtstofte, sowie
ausgewählte anorganische Betriebe, mit Exkursionen: D.
ph. Rassow, P. E., Di. u. Mi. 12-1 U., privatim, im
Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Technik der Experimentalchemie und Demonstration
von Schulversuchen: D. ph. J. Wagner, P. E., Fr. 5--6 U.,
privatim, für Teilnehmer am chemischen Praktikum für
Lehrer gratis, im Physikal.-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Organische Experimental-Chemie: D. ph. Paal, P. O.,
Mo. bis Fr. 9--10 U., privatim, im Laboratorium für an-
gew. Chemie u. Pharmazie, Brüderstr. 34.
4*

_ 52 _
Spezielle organische Chemie: Die aromatischen Ver-
bindungen: D. ph. Stobbe, P. E., Do. u. Fr. 12-1 U., pri-
vatim, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Die neueren Arbeitsmethoden der organischen Che-
mie: D. ph. Reddelien, Di. 5-6 U., privatim, im Chemi-
schen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Allgemeine und technische Chemie, anorganischer Teil:
D. ph. G. Heller, P. E., Mo. u. Do. 12--1 U., privatim, im
Laboratorium für angew. Chemie u. Pharmazie, Brüderstr. 34.
Einführung in die Kolloidchemie: D. ph. Ostwald,
So. 12--1 U., privatim, im Laboratorium für angewandte
Chemie u. Pharmazie, Brüderstr. 34.
Übungen in der chemischen und mikroskopischen
Analyse des Harns, für Fortgeschrittene: D. ph. Deußen,
So. 9*/,-121/, U., privatim, im Laboratorium für angew.
Chemie u. Pharmazie, Brüderstr. 34.
Synthese und Konstitutionsbestimmung organischer
Verbindungen: D. ph. Scheibcr, Mi. 11———1 U., privatim,
im Laboratorium für angewandte Chemie u. Pharmazie,
Brüderstr. 34.
Pharmakologie mit der Arzneiverordnungslehre: D.
med. Boehm, P. O., Mo. bis Fr. 3~—-4 U., privatim, im
Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
 Gesteinskunde. Übersicht des Gesamtgebietes. Mit
Ubungen: D. ph. Rinne, P. O., Mo. u. Mi. 10-—12 U.,
Ubungen Do. 10—-12 U., privatim, im Institut für Minera—
logie und Petrographie, Talstr. 35.
Systematische Petrographie, mit Ubungen im Be-
stimmen: D. ph. Reinisch, P. E., Mo. 6-8 U., privatim,
im Institut für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Kristallographisch-optische Untersuchung von Pro-
dukten des chemischen Laboratoriums: D. ph. Nacken,
P. E., Do. 5--6 U., publice, im Institut für Mineralogie
und Petrographie, Talstr. 35.
Petrographie und chemische Petrographie Sachsens:
D. ph. Bergt, Fr. 6-7 U., publice, im Institut für Mine-
ralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Bodenschätze Deutschlands. (Für Hörer aller Fakul-
täten): D. ph. Rinne, P. O., So. 12—1 U., publice, im
Universitätsgebäude.
Paläontologie der wirbellosen Tiere: D. ph. Felix,

... 53 -
P. E., Di. u. Do. 5-6 U., pr·ivatim, im Mineralogischen
Institut, Talstr. 35. II.
Historische Geologie (Allgemeine Formationskunde mit
Berücksichtigung der Paläo-Geographie): D. ph. Kossmat,
P. O., Di. u. Fr. 10-12 U., privatim, im Mineralog. Hör-
saal (Talstr. 35. I).
Die Grundzüge des geologischen Baues von Europa:
D. ph. Kossmat, P. O., Mi. 6-·7 U., publice.
Der geologische Aufbau der Alpen: D. jur. et ph. Krenkel,
Mi. 5-7 U., privatim, im Mineral. Hörsaal, Talstr. 35, I.
Die deutschen Kolonien in Afrika. Allgemeine Uber-
sicht: D. jur. et ph. Krenkel, Fr. 5-7 U., privatim.
Allgemeine Botanik: D.ph., rer. nat., med. et sc. Pfeffer,
P. O., tägl. 7-8 U. vorm., privatim, im Botanischen Institut,
Linnéstr. 1.
Systematische Botanik mit Berücksichtigung der offi-
zinellen Pflanzen: D. ph. Miche, P. E., Di. u. Fr. 6-7 U.,
privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Biologische Demonstrationen im Botanischen Garten
(Linnéstr. 1): D. ph. Butler, Mo. 6-7 U., privatim.
Das Mikroskop und seine wichtigsten Nebenapparate .
in ihrer Anwendung auf biologische Objekte. (Eine theo-
retische Ergänzung zu den biologischen und medizinischen
mikroskopisohen Ubungen.) Mit Demonstrationen: D. ph.
Butler, So. 8-9 U., privatim, im Botanischen Institut,
(Linnéstr. 1).
Die Vegetation der Tropen mit Berücksichtigung der
wichtigsten Kulturpflanzen (mit Lichtbildern): D. ph. Miehc,
P. E., Mi. 6-7 U., publice, im Botanischen Institut,
Linnéstr. 1.
Allgemeine Zoologie: D. ph. et med. Chun, P. O.,
Mo. bis Fr. 12-1 U. nebst Demonstrationen, Fr. 6-7 U.,
privatim, im Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Naturgeschichte und Systematik der Insekten: D. ph.
et med. Stechey Di., Do. u. Fr. 8-9 U., privatim, im
Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Die niederen Tiere der Heimat mit Exkursionen: D.
ph. Simroth, P. E., Di. u. Mi. 6-7 U., privatim, im
Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Spezielle Zoologie: Vögel und Säugetiere (mit Be-
rücksichtigung der einheimischen Fauna): D. ph. Woltcrcok,

_ 54 ..
P. E., Mo. u. Do. 4-5 U., privatim, im Zoolog. Institut,
Talstr. 33. "
Biologie des Meeres und Süßwassers (mit limnologi-
schen Exkursionen): D. ph. Woltereck, P. E., So. 12
bis 1 U., privatim.
Die tierischen Parasiten der Menschen und der Haus-
tiere: D. ph. Hempelmann, Fr. 4-5 U., privatim, im
Zoolog. Institut, Talstr. 33.
Grundzüge der Physiologie des Menschen: S. 13.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
D. ph. Des Coudres, P. O., mit D. ph. Fredenhagen,
P. E., tägl. 8-12 u. (außer So.) 2--6 U., privatim, im
Theoretisch-physikalischen Institut, Eingang Linnéstr. 5.
Selbständige physikalische Arbeiten für Vorgeschrittene:
(halb- oder ganztägig): D. ph. nat. et med. Wiener, P. O.,
mit D. ph. Scholl, P. E. u. D. ph. Füchtbauer, täglich
8-12 U. 11. (außer So.) 2-6 U., privatissime. im Physi-
kalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum: D. ph. nat. et med. Wiener,
P. O., mit D. ph. Füchtbauer, an einem, zwei oder drei
‘ Halbtagen, Di., Mi. u. Do. 2-5 U., privatim, im Physi-
kalischen Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Praktikum für Mediziner und Pharma-
zenten: D. ph. nat. et med. Wiener, P. O., mit D. ph.
Scholl, P. E. u. D. ph. Füchtbauer, So. 9-12 U., priva-
tim, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Physikalisches Kolloquium: D. ph. nat. et med. Wviener,
P. O. und D. ph. Des Ceudres, P. O., Fr. 5-7 U., priva-
tissime, aber gratis, im Physikalischen Institut, Linnéstr. 5.
Ubungen zur Einleitung in die theoretische Physik
(Wellen, Diffusion, Potential): D. ph. Des Coudres, P. O.,
So. 7-8 U., publice, im Theoretisch—physikalischen Institut,
Eingang Linnéstr. 5.
Selbständige geschichtlich—physikalische Arbeiten für
Vorgeschrittene: D. ph. Haas, P. E., Zeit nach Uberein-
kunft, privatissime et gratis, im Physikal. Institut, Linnéstr. 5.
Geophysikalisches Praktikum: D. ph. Bjerknes, P. O.,
mit Assistent D. ph. nat. Wenger, Di. u. Do. 2-5 U.,
privatim, im Mathematisehen Institut, Talstr. 35.
Geophysikalisehes Kolloquium' D. ph. Bjerlmes, P. O.,
Di. 5-7 U., privatissime, sed gratis, im Geophysikalischen
Institut, Nürnb. Str. 57, Gartengeb. I.

...„ 55 ° _
Arbeiten im Geophysikalischen Institut (Nürnberger
Str. 57, Gartengeb. I.) für Vorgeschrittene: D. ph. Bjerknes,
P. O., mit Assistent D. ph. nat. Wenger, tägl. 8-12 und
(außer So.) 2-6 U., privatissime.
Ubungen in meteorologischer Instrumentenkunde: Im
Auftrage des Direktors des Geophys. Instituts durch Assi-
stent D. ph. nat. Wenger, Mi. nachm. nach Verabredung,
privatim.
Physikalisch-chemischer Einführungskurs, auch für
Mediziner; auf Wunsch Darstellung elektrochemischer Prä-
parate: D. ph. Le Blaue, P. O., mit D. ph. Sehall, P.
E., vier- od. achtstündig, Mo. oder Di., privatim, im Physi-
kalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Ubuugen in Elektroanalyse mit besonderer Berück-
sichtigung der Schnellmethoden: D. ph. Le Blaue, P. O.,
mit D. ph. Böttger, P. E., vierstündig, zu noch zu best. Zeit,
privatim, im Physikalisch-chemischen Institut, Linnéstr. 2.
Physikalisch-chemisches Praktikum (für Fortgeschrittene
ganztägig, für Anfänger auch halbtägig): D. ph. Le Blaue,
P. O., mit D. ph. Böttger, P. E., tägl. 8—~—12‘/, U. u.
(außer So.) 2-6 U., privatim, im Physikalisch-chemischen
Institut, Linnestr. 2.
Physikalisch-chemisches Kolloquium: D. ph. Le Blaue,
P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., D. ph. Schall, P. E., D. ph.
Böttger, P.E. u. D. ph. Volmer, Do. 51/,-7 U., privatissime
et gratis, im Physikaliscli-chemischen Institut, Linnestr. 2.
Photochemisclrphotographisches Praktikum (ganztägig):
D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., tägl.
8-121/, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Physikal-
chem. Institut, Linnestr. 2.
Phot0chemischeUbuu gen (Spektralanalyse,Photographie,
Photometrie, Mikroskopie [nach Auswahl]): D. ph. Le Blanc,
P. O., mit D. ph. Schaum, P. E., So. 9-1 U., privatim,
im Physikal.-chem. Institut, Linnestr. 2.
Chemisches Praktikum für Fortgeschrittene: D. ph.
et med. Hmitzseh, P. O., mit D. ph. Stebbe, P. E., D. ph.
Rassow, P. E., D. ph. Schaefer u. D. ph. Rcddelien,
täglich 8-121/,, U, u. (außer So.) 2--6 U., privatissime,
im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum für Vorgerücktere, D. ph.
Paal, P. O., mit D. ph. G. Heller, P. E., D. ph.
Deußcn, D. ph. Scheibcr, D. ph. Sieverts u. D. ph.
Waentig, täglich 8-121/, U. u. (außer So.) 2--6 U.,

_ 55 ..
privatim, im Laboratorium f. angew. Chemie u. Pharmazie,
Brüderstr. 34.
Analytisch-chemisches Praktikum: D. ph. et med.
Hantzsch, P. C., mit D. ph. Schaefer, ganz- u. halbtägig,
tägl. 8-12*/, U. u. (außer So.) 2-6 U., privatim, im Che-
mischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Anorganisch-chemisches Praktikum: D. ph. et med.
Hantzsch, PÄO., mit D. ph. Schaefer, östündig, nach
Vereinbarung, privatim, für die analytisch arbeitenden Prakti-
kanten gratis, im Chemischen Laboratorium, Liebigstr. 18.
Praktischer Kursus der Gasanalysec D. ph. RaSSOW,
P. E., Di. 8-—9 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Ubungen in technischer Gasanalyse: D. ph. Sieverts,
Zeit nach Vereinbarung, privatissime, im Laboratorium für
angew. Chemie u. Pharmazie, Brüderstr. 34.
Organisch-chemisches Vollpraktikum: D. ph. et med.
Hantzseh, P. O., mit D. ph. Beddelien, tägl. 8-121/, u.
(außer So.) 2-6 U., privatim, im Chemischen Laboratorium,
Liebigstr. 18.
Chemisches Praktikum (analytische u. präparative an-
organische u. organische Arbeiten), ganz- und halbtägig:
D. ph. Le Blanc, P. O., mit D. ph. Volmer, tägl. 8--12*/,
u. (außer So.) 2—6 U., privatim, im Physikalisch-chemischen
Institut, Linnéstr. 2.
Besprechung chemischer Grundfragen mit Vorträgen
und Diskussionen: D. ph. Volmcr, lstündig, Zeit nach
Vereinbarg., privatissime, für die Teilnehmer am chemischen
Praktikum (D. ph. Le Blanc, P. C., mit D. ph. Volmcr)
gratis, im Physikal.-chem. Institut, Linnéstr. 2.
‘ Chemisches Praktikum, analytisch, anorganisch und or-
ganisch, ganz- und halbtägig: D. ph. Paal, P. O., mit D. ph.
Deußen, D. ph. Seheiber, D, ph. Sieverts u. D. ph.
Waentig, tägl. 8-12*/,, u. (außer So.) 2-6 U., privatim,
im Laboratorium f. angew. Chemie u. Pharmazie, Brüder-
str. 34.
Chemisches Praktikum für Lehrer (Schulversuche, Ana-
lyse upd Präparate), ganz- und halbtägig und achtstündig
nach Ubereinkunft: D. ph. J. Wagner, P. E., tägl. 8*/,
bis 12*/,, und (außer So.) 2——6 U., privatim, im Physi-
kalisch—chemischen Institut, Linnostr. 2.
Didaktische Besprechungen zum chemischen Praktikum
für Lehrer (Kennzeichnung der Stoffe): D. ph. J. Wagner,

.. 57 ...
P. E., So. 9-10 U., privatissime, aber gratis, im Physika-
lisch-chemischen Institut, Linnestr. 2.
Chemisches Seminar: D. ph. Seheiber, mit D. ph.
Sieverts u. D. ph. Waentig, Zstündig, Zeit nach Verein-
barung, privatissime, sed gratis, im Laboratorium f. ange-
wandte Chemie u. Pharmazie, Brüderstr. 34.
Praktikum für Harn-, Blut- und Milchuntersuchung,
für Chemiker, Pharmazeuten und Mediziner: D. ph.
Seheiber, mit D. ph. Waentig, So. 9-1 U., privatissime,
im Laboratorium f. angewandte Chemie u. Pharmazie,
Brüderstr. 34.
Chemisch-technisches Praktikum (ganz- u. halbtägig):
D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. G. Heller, P. E., tägl.
8-12*/, U. u. (außer So.) 2--6 U., privatim, im Labora-
torium f. angewandte Chemie u. Pharmazie, Brüderstr. 34.
Chemisch-technologisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. ph. Rassow, P. E., tägl. 8--121/, U. u. (außer So,)
2--6 U., privatissime, im Chem. Laboratorium, Liebigstr. 18.
Pharmazeutisch - chemisch- toxikologisehes Praktikum
mit Sterilisierkurs: D. ph. et med. Hantzseh, P. O., mit
D. ph. Schaefer, ganz- u. halbtägig, tägl. 8-121/, U.
und (außer So.) 2-6 U., privatim, im Chemischen Labo-
ratorium, Liebigstr. 18.
Pharmazeutisch - chemisch - toxikologisches Praktikum:
D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. Deußen u. D. ph. Seheiber,
ganz- u. halbtägig, tägl. 8-12*/, U, u. (außer So.) 2-6 U.,
privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie und
Pharmazie, Brüderstr. 34.
Praktische Ubungen in der mikroskopischen Unter-
suehung der Drogen- und Pflanzenpulver (Pharmakognosti—
sches Praktikum): D. med. Boehm, P. O., Di. bis Fr. 10
bis 12 U., privatim, im Pharmakolog. Institut, Liebigstr. 10.
Experimentelle Arbeiten im Pharmakologischen Institut
(Liebigstr. 10) für Fortgeschrittenere: D. med. Boehm, P. O.,
täglich ganztägig, privatissime, sed gratis.
Ubungen im Sterilisieren für Studierende der Phar-
mazie des Laboratoriums f. angew. Chemie 11. Pharmazie
(Brüderstr. 34): D. pl1. Paal, P. O., mit D. ph. Deußeu,
an zu vereinbarenden Tagen, gratis.
Physiologisch-chemisches Praktikum, ganz- oder halb-
tägig: D. med. et ph. Siegfried,P.E., tägl. 9 --1 u. (außer So.)
2-6 U., privatissime, im Physiolog. Institut, Liebigstr. 16:
Arbeiten auf dem Gebiete der Nahrungsmittelchemie.

.. 58 ...
D. ph. Paal, P. O., mit D. ph. Deußen u. D. ph. Waentig,
ganz- und halbtägig, tägl. 8-121/, U. u. (außer So.) 2 bis
6 U., privatim, im Laboratorium für angewandte Chemie
u. Pharmazie, Brüderstr. 34.
Mineralogisches Praktikum für Anfänger: D. ph.
Rinne, P. O., So. 9-11 U., privatim, im Institut für
Mineralogie u. Petrographie, Talstr. 35.
Mineralogisch-petrographisches Praktikum für Vorge-
schrittenere (Eingehendes Studium mineralogischer und
petrographischer Methoden; anschließend Anleitung zu
mineralogischen oder petrographischen Untersuchungen): D.
ph. Rinne, P. O., tägl. zu beliebigen Stunden, privatissime,
im In_stitut für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Übungen im Deuten von physikalisch—chemisch—
mineralogischen Diagrammen (Phasenlehre, thermische
Analyse): D. ph. Nacken, P. E., Di. 5-6 U., privatim, im
Institut für Mineralogie und Petrographie, Talstr. 35.
Geo}ogisch~palaeontologisches Praktikum (Übungen im
Bestimmen von Leitfossilien, Analyse geologischer Karten
und Profile): D. ph. Kossmat, P. O., Di. 5-7 U., pri-
vatim, im Geolog.—Paläontolog. Institut, Talstr. 35. Il.
Arbeiten im Geologiseh-Paläontologischen Institut
(Talstr. 35. II.): D. ph. Kossmat, P. O., tägl. 8-I u.
(außer So.) 3-6 U., privatim.
Geologische Exkursionen mit einleitenden Vorträgen:
D. ph. Kossmat, P. O., an zu vereinbar. So. oder Sonnt.,
privatissime. sed gratis, Anmeld. im Geolog.-paläontolog.
Institut, Talstr. 35. ll.
Mikroskopische Übungen für Anfänger: D. ph., rer. nat.,
med. et sc. Pfeffer, P. O., Di. u. Fr. 10-12 U., privatim,
im Botanischen Institut, Linnestr. 1.
Botanisches Laboratorium (Linnestr. 1) für Vorgeschrit-
tenere: D. ph., rer. nat., med. et sc. Pfeifer, P. O., täglich
vorm., privatissime.
Bakteriologisches Praktikum: D. ph. Miehc, P. E., Mo.
3-6 _U., privatim, im Botanischen Institut, Linnéstr. 1.
Übungen im Pilanzenbestimmen: D. ph. Miehc, P. E.,
Do. 6--7*/, U., privatim, im Botanischen Inst., Linnéstr. 1.
Übungen zur Kryptogamenkunde: D. ph. Butler,
Di. 2-5 U., privatim, im Botan. lnstitut, liinnestr. 1.

- 59 ...
Botanische Exkursionen: D. ph. Miehe, P. E., an be-
senders bekanutzugeb. Sonnab. nachm., publice.
Kryptogamen—Exkursionen: D. ph. Butler, nach vor-
heriger Verabredung, privatissime, sed gratis.
Praktische Ubungeu im Zcologischen Laboratorium
(Talstr. 33.).: D. ph. et med. Chun, P. O., sechstägig,
resp. dreitägig, tägl. 9-1 U., privatim: a) Makroskopischer
Kurs für Anfänger, b) Mikroskopischer Kurs für Fort-
geschrittene.
Biologische Besprechungen: D. ph. Woltereek, P. E ,
mit D. ph. Hempelmami u. D. ph. Steehe, zu noch zu
bestimmender Zeit, privatissime, sed gratis, im Zoologischeu
Institut, Talstr. 33.
Haudfertigkeitsunterricht in der Werkstätte des Phy-
sikalischen Instituts (Linnestr. 5): Im Auftrage des In-
stitutsdirektors durch Universitätsmechaniker Deimer, So.
3-6 U., privatim.
Die Gabelsbergersche Stenographie im Ausland (zu-
gleich als Vorbereitung auf die staatliche Prüfung für Steuo-
graphielehrer): Lektor für Steuographie R. W’ei11meiS1Le1‘,
Fr. 6-7 U., publice.
Gabelsbergersohe Satzkürzung mit praktischen Ubungen
in höherer Geschwindigkeit (für Hörer aller Fakultäten):
Lektor für Steuographie R. Weiumeister, Di. 6-7 U.,
privatim. V
Allgemeiner Akademischer Turnabend an der
Universität Leipzig (A. T. A.):
(Gemietete Uniwrersitäts-Turnhalle, Otto-Schill·Str. 6.)
Turnen: Geräte, Freüibungeu, Schwedische Gymnastik,
Mo. u. Do. 53/,--7*/4 U., nachn1., bei Regenwetter auch
Mi. u. So. 5**/,-«-7**), U. nachm., Ubungsgelegenheit auch
Mi. u. So. 73/,,-9**), U. ab., privatim. ‘
Turnspiele, volkstümliche und leichtathletische Ubungen,
Mi. u. So. 5-8 U. ab., privatim, auf gemietetem Universitäts-
Spielplatz: Sportplatz Leipzig—Lind.
Tennis: Sportplatz Leipzig-Lind., zu bedeutend
Schwimmen: Sophien-, Carola- u. Dianabad, } ermäßigten
Sonnenbad: Germaniabad, Vorzugs-
Gondeln: Köhlers Bootsstation, preisen,
Zeit nach Belieben der Teilnehmer, publice.

... 50 _.
Spielleiterkurs und praktische Lehrübungen der Akad.-
wissenschaftlichen Turnlehrervereinigung, Mi. u. So. 4-6 U.
nachm., publice.
Leiter: Universitäts- und Oberturnlehrer D. ph. Kuhr.
Turnen an Geräten und Freiübungen in mehreren
nach Fertigkeit geteilten Riegen unter Leitung von D. ph.
Weigand, Phil. P. E., Di. u. Fr. 12-—1 U. in der Städt.
Turnhalle, Leplaystr. Eintritt jederzeit ohne besondere
Anmeldung. (Semesterkarte 3.- M. in der Turnhalle).
Der staatliche Turnlehrerkursus für Studierende
hat am 2. November 1913 ab. 7 Uhr im Königlichen
Lehrerseminar, Zimmer Nr. 82, begonnen. Er erstreckt
sich auf zwei Semester. Am Ende des zweiten Se-
mesters legen die Teilnehmer ihre Prüfung an der Turn-
lehrerbildungs-Anstalt in Dresden ab. Die Teilnahme am
Kursus ist kostenlos. Leiter: Serninaroberlehrer Groh,
Qberturnlehrer, Fichtestr. 31. II. r. 1) Unterricht in allen
Übungsarten des deutschen Turnens; Geschichte und Litera-
tur, Systematik und Methodik des Turnens; Lehrübungen in
allen Jahrgängen; Gerätkunde, Mi. 7-10 U. ab. u. So.
4-7 U. im Kgl. Lehrerseminar, Leipzig—Oonnewitz, Elisen-
str. 150. - 2) Durch D. med. Jäger: Physiologische
Anatomie, So. 8- 9 U. vorm., im Anatom. Institut, Liebig-
str. 13.
Hospitieren Studierender ist zu jeder Zeit gestattet.
Näheres über den nächsten staatl. Turnlehrerkursus
wird einige Tage vor Beginn des Kursus am Schwarzen
Brett und in den Tageszeitungen bekannt gegeben.
· F echtunterricht: Universitäts-Fechtmeister R o u x. (Uni-
versitäts-Fechtboden, Ritterstr. 12. Il.)
Reitunterricht: Universitäts—Stallmeister S ack, Kramer-
str. 5. I.
Bibliotheken und Sammlungen.
Die Universitätsbibliothek (Beethovenstr. 6) ist ge-
öffnet alle Wochentage von 9-1 Uhr und (mit Ausnahme
des So.) von 3-5 U., der Lesesaal derselben täglich
von 9--1 U. u. von 3-8 U. (Sonnabends von 3-6 U.),
die Bücher-Ausgabe und —Annahme täglich von 11-1
und (mit Ausnahme des So.) von 3-5 U.

- 61 - .
Anträge auf Anschaffung von Büchern werden jeder-
zeit von dem der betreffenden Fakultät angehörenden Mit-
gliede der Bibliotheks-Kommission entgegengenommen.
Die Akademische Lesehalle (Un.iversitätsstra.ße
Nr. 7/9) ist Wochentage von 8 U. früh bis 8 U. abends,
Sonntags von 11-3 U. geöffnet.
Die Bücherausgabe der Stadtbibliothek (Neu-
markt 9) und der mit derselben verbundenen Pölitz-
schen Bibliothek ist Mi. u. So. von 4-7 U., an den
übrigen Tagen von 11-1 U., geöffnet.
Der Lesesaal der Stadtbibliothek (Neumarkt 9)
ist tägl. von 10-1 U., außerdem Di. u. Fr. von 3-6 U.
und Mi. u. So. von 4-8 U. geöffnet.
Die Theologische Studentenbibliothek, Fri-
dericianum, Schillerstr. 7. IL, ist Mo. u. Do. von 3--4 U.
geöffnet.
Das Antiken-Museum (Eingang Albertinum Nr. 1)
ist Sonntags von 11-1 U. (Di. 3-5 U, nur für Studierende),
die kirchlich-archäologische Sammlung (Augusteum,
Eg.) Mi. von 9-10 U., das Zoologische Museum (Tal-
str. 33) Mi. von 2-4 U., das Universitäts-Herbarium
(Linnéstr. 1) täglich vormittags von 9-12 U., der bota-
nische Garten (Linnéstr. 1) täglich, das mineralo-
gische Museum (Talstr. 35) So. von 11-1 U. dem Publi-
kum geöifnet.
  </ocr>
</vv>
